<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>创世记</title>
    <link href="/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/"/>
    <url>/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="创世记"><a href="#创世记" class="headerlink" title="创世记"></a>创世记</h1><h2 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h2><p>1 最初，上帝创造了天地。</p><p>2 大地混沌，空无一物，黑暗笼罩着茫茫大水的表面。上帝发出的力量运行在水面上。</p><p>3 上帝说：“要有光。”光就出现了。4 在上帝看来，光是好的。上帝开始把光和黑暗分开。5 上帝把光称为“昼”，把黑暗称为“夜”。过了晚上，到了早晨。这是第一日。</p><p>6 上帝说：“水和水之间要有空间，把水分开。”7 事情就这样发生了。上帝造出空间把水分开，空间以下有水，空间以上也有水。8 上帝把这个空间称为“天”。过了晚上，到了早晨。这是第二日。</p><p>9 上帝说：“天以下的水要汇合在一处，干地要露出来。”事情就这样发生了。10 上帝把干地称为“地”，把汇合起来的水称为“海”。上帝看了，认为很好。11 上帝说：“地要长出青草和结种子的植物，还要长出果树，各有各的类别，果树要结出果实和种子。”事情就这样发生了。12 于是，地上开始长出青草和结种子的植物，又长出结果实和种子的树，各有各的类别。上帝看了，认为很好。13 过了晚上，到了早晨。这是第三日。</p><p>14 上帝说：“天空要出现发光的天体，用来区分昼夜，也作为划分季节和年日的标记。15 这些天体要发光，在天空照耀大地。”事情就这样发生了。16 上帝立了两大发光的天体，大的管昼，小的管夜，还立了星辰。17 上帝使这些天体在天空出现，照耀大地，18 管昼夜，分光暗。上帝看了，认为很好。19 过了晚上，到了早晨。这是第四日。</p><p>20 上帝说：“水里要出现成群游动的生物，大地之上要有会飞的生物在天空飞。”21 于是，上帝创造了巨大的海洋生物，还有各种在水里成群游动的生物，各有各的类别，又创造了各种有翅膀会飞的生物，各有各的类别。上帝看了，认为很好。22 上帝赐福给这些生物，说：“要繁衍增多，充满海洋。会飞的生物也要在大地上增多。”23 过了晚上，到了早晨。这是第五日。</p><p>24 上帝说：“大地上要出现生物，各有各的类别，包括牲畜、爬行的生物、地上的野生动物，各有各的类别。”事情就这样发生了。25 上帝造出地上的野生动物，各有各的类别；牲畜，各有各的类别；地上各种爬行的生物，各有各的类别。上帝看了，认为很好。</p><p>26 上帝说：“我们要按照我们的形象造人，使他们跟我们相似，让他们管理海里的鱼、天上会飞的生物、各种牲畜和各种在地上爬行的生物，管理整个大地。”27 于是上帝按照自己的形象创造了人。上帝是按照他的形象把人创造出来的，他创造了男人和女人。28 上帝赐福给他们，对他们说：“要繁衍增多，遍满地面，开拓大地，也要管理海里的鱼、天上会飞的生物和地上的各种动物。”</p><p>29 上帝说：“整个大地上各种有种子的植物，以及各种有种子的果树，我都给你们，作你们的食物。30 至于地上各种野生动物、天上各种会飞的生物，以及其他一切有生命并在大地上活动的，我把所有青草绿叶给它们作食物。”事情就这样发生了。</p><p>31 上帝看他造的一切，都非常好。过了晚上，到了早晨。这是第六日。</p><h2 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h2><p>1 这样，天地万物都造好了。2 到第七日，上帝已经完成了先前的工作，就在第七日开始安歇，不再做先前的一切工作。3 上帝赐福给第七日，定为圣日，因为上帝在这一日安歇，不再做创造万物的一切工作。他要造的，都造好了。</p><p>4 这是创造天地那段时间的历史；在那一日，耶和华上帝造了地和天。</p><p>5 在地上，原野里还没有树丛，其他植物也没有长出来，因为耶和华上帝还没有降雨在地上，也还没有人耕种土地。6 不过，有雾气从地上升起，滋润大地。</p><p>7 耶和华上帝用地上的尘土造人，把生命的气息吹进他的鼻孔里，他就成了一个活人。8 耶和华上帝在伊甸的东部栽种了一个园子，把他造的人安置在那里。9 耶和华上帝使各种树木从地上长起来，既赏心悦目，结出的果实又适合作食物。园子中央有一棵生命树，还有一棵决定善恶之树。</p><p>10 有一条河从伊甸流出来，灌溉园子，又从那里分成四条河流。11 第一条河叫比逊河，环绕出产黄金的哈腓拉全境。12 那里的黄金都是上好的，当地还出产芳香树胶和条纹玛瑙。13 第二条河叫基训河，环绕古实全境。14 第三条河叫希底结河，流经亚述的东边。第四条河就是幼发拉底河。</p><p>15 耶和华上帝把那个人安置在伊甸园，让他在那里耕种，照料园子。16 耶和华上帝还给他这个命令：“园子里各种树上的果子，你都可以吃，吃到满足。17 可是决定善恶之树的果子，你不可吃，因为你吃的那一日，你就一定死。”</p><p>18 耶和华上帝说：“那个人独自生活不好。我要为他造一个合适的伴侣帮助他。”19 耶和华上帝用地上的尘土造了野地里的各种野生动物、天上的各种会飞的生物。上帝把这些动物带到那个人面前，看他把各种动物叫做什么。他给一种动物取什么名字，那种动物就叫什么名字。20 于是那个人给所有牲畜、天上会飞的生物、野地里的各种野生动物都取了名，但是没有合适的伴侣帮助他。21 耶和华上帝就使他沉睡。他睡着的时候，上帝取了他的一根肋骨，然后把那里的肉合起来。22 耶和华上帝用那个人的肋骨造了一个女人，把她带到那个人面前。</p><p>23 那个人说：</p><p>“我骨中的骨、肉中的肉，</p><p>终于出现了。</p><p>她要叫做‘女人’，</p><p>因为她是从男人身上</p><p>取出来的。”</p><p>24 所以人要离开父母，与妻子长相厮守，二人合为一体。25 当时夫妻俩还是赤身露体的，却没有感到羞耻。</p><h2 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h2><p>1 在田野里，蛇是耶和华上帝造的动物中最谨慎的。蛇对女人说：“上帝真的说，你们不可以吃园子里各种树上的果子吗？”2 女人就对蛇说：“我们可以吃园子里树上的果子。3 不过，园子中央那棵树上的果子，上帝说过：‘你们不可以吃，也不可以碰，否则就会死。’”4 蛇对女人说：“你们一定不会死。5 其实上帝知道，你们吃的那一天，眼睛就会打开，你们会像上帝一样，决定什么是善，什么是恶。”</p><p>6 于是女人见那棵树的果子适合作食物，十分好看，实在赏心悦目，就摘下果子来吃了。后来她跟丈夫在一起的时候就给了丈夫，她丈夫也吃了。7 于是两个人的眼睛打开了，意识到自己赤身露体。他们就把无花果树的叶子编起来，围在腰间遮盖身体。</p><p>8 天起微风的时候，耶和华上帝在园子里行走。那个人和妻子听见上帝的声音，就躲进园子的树林里，不想跟耶和华上帝见面。9 耶和华上帝一直呼唤他：“你在哪里？”10 最后，他说：“我在园子里听见了你的声音，但我很害怕，因为我赤身露体，就躲起来了。”11 上帝说：“谁告诉你，你是赤身露体的呢？我命令你不可以吃的那棵树的果子，你是不是吃了？”12 他说：“是你给我的女人把那棵树的果子给我，我就吃了。”13 耶和华上帝对女人说：“你为什么这样做？”女人回答：“是蛇欺骗了我，我就吃了。”</p><p>14 耶和华上帝对蛇说：“你做了这件事，因此在所有牲畜和野地里的所有野生动物中，你是被诅咒的。你会用肚子爬行，一生都要吃尘土。15 我要使你和女人互相敌对，也要使你的后代和女人的后代互相敌对。他会打碎你的头，你会咬伤他的脚跟。”</p><p>16 上帝对女人说：“我要大大增加你怀孕的痛苦，你生孩子时会经历产痛。你会恋慕你丈夫，他会辖制你。”</p><p>17 上帝对亚当说：“由于你听了妻子的话，吃了我命令你不可以吃的那棵树的果子，土地就要因你而受诅咒。在你有生之年，你要辛苦劳碌才能吃土地的出产。18 土地会长出荆棘和蒺藜，你要吃田野的出产。19 你会汗流满面才有食物吃，直到你归回土地，因为你是出于土地的。你是尘土，将来也要归回尘土。”</p><p>20 这件事以后，亚当给妻子取名叫夏娃，因为她要成为人类之母。21 耶和华上帝用兽皮做衣服给亚当和他的妻子穿。22 耶和华上帝说：“这个人已经跟我们相似，可以决定什么是善，什么是恶。现在，为了不让他伸手摘生命树的果子吃而永远活着……”23 于是耶和华上帝把他逐出伊甸园去耕种土地，而他本来是出于土地的。24 上帝把他赶了出去，并且派基路伯天使驻守在伊甸园的东边，又设置一把旋转的火剑，看守通往生命树的道路。</p><h2 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4"></a>4</h2><p>1 亚当跟妻子夏娃行房，夏娃就怀孕，生了该隐。夏娃说：“我得到耶和华的帮助，生了一个男孩。”2 后来她又生了该隐的弟弟亚伯。</p><p>亚伯成了牧羊人，该隐成了农夫。3 过了一段时间，该隐拿土地的一些出产做祭物，献给耶和华。4 亚伯却是拿羊群里头生的，包括它们的脂肪一起献上。耶和华喜欢亚伯和他的祭物，5 却不喜欢该隐和他的祭物。该隐就怒火中烧，沉下脸来。6 耶和华对该隐说：“你为什么发怒？为什么沉下脸来？7 你如果去行善，不就可以再得到我的喜爱吗？可是你如果不去行善，罪就埋伏在门口，想要控制你。你会不会制伏罪呢？”</p><p>8 该隐对弟弟亚伯说：“我们到野地去吧。”到了野地，该隐就袭击弟弟亚伯，把他杀了。9 耶和华对该隐说：“你弟弟亚伯在哪里？”该隐说：“我不知道。难道我是弟弟的监护人吗？”10 上帝说：“你为什么这样做？你听！你弟弟的血正从这块土地里向我呼求。11 土地已经开口从你手里接收了他的血。现在你是受到诅咒的，会被驱逐离开这块土地。12 你耕种土地，土地却不会有什么出产。你会在大地上漂泊逃亡。”13 该隐对耶和华说：“给我的惩罚太重了，我无法承受。14 今天你把我从这块土地上赶走，我就不会再见到你了。我会在大地上漂泊逃亡，谁遇见我都一定会把我杀掉。”15 耶和华对他说：“那么，谁杀该隐，谁就会遭报七倍。”</p><p>于是耶和华为该隐立了个凭证，免得有人遇见他就杀他。16 该隐从耶和华面前离开，在伊甸东边的流亡之地住了下来。</p><p>17 该隐跟妻子行房，他妻子就怀孕，生了以诺。该隐动工建造一座城，用儿子以诺的名字给城命名。18 以诺是以拿的父亲，以拿是米户雅利的父亲，米户雅利是玛土撒利的父亲，玛土撒利是拉麦的父亲。</p><p>19 拉麦娶了两个妻子，第一个叫亚黛，第二个叫齐拉。20 亚黛生了雅伯。雅伯是住帐篷、牧养牲畜的人的始祖。21 他的兄弟叫犹伯。犹伯是所有弹奏竖琴、吹奏箫笛的人的始祖。22 齐拉生了杜巴该隐。杜巴该隐是制作各种铜铁器具的。杜巴该隐的姐妹叫拿玛。23 拉麦对他两个妻子亚黛和齐拉说：</p><p>“我拉麦的妻子，</p><p>要听我的话，</p><p>你们要听我说：</p><p>有人伤我，我把他杀了，</p><p>我杀了这个打我的年轻人。</p><p>24 谁杀该隐，遭报七倍；</p><p>谁杀拉麦，遭报七十七倍。”</p><p>25 亚当又跟妻子行房，她就生了一个儿子。她说：“上帝为我立了一个后代，取代亚伯，因为该隐杀了他。”于是，她给这个儿子取名叫塞特。26 塞特有了一个儿子，并给他取名叫以挪士。那时候，人开始呼叫耶和华的名。</p><h2 id="5"><a href="#5" class="headerlink" title="5"></a>5</h2><p>1 这是关于亚当的历史。上帝创造亚当的时候，把他造得跟上帝相似。2 上帝创造了男人和女人。上帝创造他们的时候，赐福给他们，称他们为“人”。</p><p>3 亚当活到130岁时，他的一个儿子出生了，跟他相似，形象跟他一样。亚当给这个儿子取名叫塞特。4 亚当在塞特出生后，还活了800年，而且生儿育女。5 亚当活了930年就去世了。</p><p>6 塞特活到105岁时，儿子以挪士出生了。7 塞特在以挪士出生后，还活了807年，而且生儿育女。8 塞特活了912年就去世了。</p><p>9 以挪士活到90岁时，儿子该南出生了。10 以挪士在该南出生后，还活了815年，而且生儿育女。11 以挪士活了905年就去世了。</p><p>12 该南活到70岁时，儿子玛勒列出生了。13 该南在玛勒列出生后，还活了840年，而且生儿育女。14 该南活了910年就去世了。</p><p>15 玛勒列活到65岁时，儿子雅列出生了。16 玛勒列在雅列出生后，还活了830年，而且生儿育女。17 玛勒列活了895年就去世了。</p><p>18 雅列活到162岁时，儿子以诺出生了。19 雅列在以诺出生后，还活了800年，而且生儿育女。20 雅列活了962年就去世了。</p><p>21 以诺活到65岁时，儿子玛土撒拉出生了。22 以诺在玛土撒拉出生后，继续与上帝同行300年，而且生儿育女。23 以诺共活了365年。24 以诺一直与上帝同行。后来上帝把他带走，他就不在了。</p><p>25 玛土撒拉活到187岁时，儿子拉麦出生了。26 玛土撒拉在拉麦出生后，还活了782年，而且生儿育女。27 玛土撒拉活了969年就去世了。</p><p>28 拉麦活到182岁时，他的一个儿子出生了。29 他给这个儿子取名叫挪亚，说：“耶和华使土地受到诅咒，使我们艰辛劳苦，但这个儿子会给我们带来安慰。”30 拉麦在挪亚出生后，还活了595年，而且生儿育女。31 拉麦活了777年就去世了。</p><p>32 挪亚500岁以后，儿子闪、含、雅弗出生了。</p><h2 id="6"><a href="#6" class="headerlink" title="6"></a>6</h2><p>1 地上的人开始增多，生了女儿。2 那时候，上帝的儿子们注意到人间的女子很漂亮，他们看上谁，就都娶来做妻子。3 耶和华说：“人毕竟是血肉之躯，所以我不会一直容忍他们。人只剩下120年的时间。”</p><p>4 在那段时期和之后，有巨人在地上横行，因为上帝的儿子们继续跟人间的女子发生关系，生下这样的儿子。这些巨人是古代强悍的人物，都是出名的人。</p><p>5 耶和华看到人在地上作恶多端，心里总是想着坏事。6 耶和华因为他在地上造出来的人，又遗憾又痛心。7 于是，耶和华说：“我要把我创造的人从地上消灭，因为我造了他们，现在我感到很遗憾。我要把牲畜、爬行的生物和天上会飞的生物，跟人一起消灭。”8 但挪亚却是耶和华喜爱的人。</p><p>9 这是关于挪亚的历史。</p><p>挪亚是个正义的人，在同时代的人当中无可指责。挪亚与上帝同行。10 后来，挪亚有了三个儿子：闪、含、雅弗。11 大地在上帝眼中变坏了，到处都有暴行。12 上帝看见大地变坏了，全人类都在地上过着败坏的生活。</p><p>13 上帝对挪亚说：“我决定要消灭所有生物。因为人使大地充满暴行，我要把他们和大地一起毁灭。14 你要用富含树脂的木材造一个方舟。方舟里要有房间，方舟内外要涂上焦油。15 你造的方舟要长300肘尺，宽50肘尺，高30肘尺。16 你要为方舟造一个透光的窗户，从顶端往下量为1肘尺。方舟的门要开在一侧。方舟要有底层、第二层、第三层。</p><p>17 “我要用洪水淹没大地，毁灭天下一切有生命气息的生物。大地上所有生物都会丧命。18 但我要跟你立约。你要带儿子、妻子、儿媳一起进方舟。19 你要把各种生物带进方舟，每种两只，一公一母，这样它们就能跟你一起保全生命。20 各种会飞的生物、各种牲畜，各种在地上爬行的生物，各有各的类别，每种两只，都会到你那里，进方舟保全生命。21 你要把各种食物收集起来，给自己和动物吃。”</p><p>22 挪亚就这样做。上帝吩咐他的一切，他都照着做了。</p><h2 id="7"><a href="#7" class="headerlink" title="7"></a>7</h2><p>1 耶和华对挪亚说：“你和你一家都进方舟去吧，因为在这一代人当中，我看出你是个正义的人。2 各种洁净的动物，你都要带七只，有公有母；各种不洁的动物，你只需要带两只，有公有母；3 天上会飞的生物，你也要带七只，有公有母，这样它们就不会绝种，而会遍布大地。4 七天后，我要降雨在地上40日40夜，把我造的生物都从地面上消灭。”5 耶和华吩咐的一切，挪亚都做了。</p><p>6 洪水淹没大地时，挪亚600岁。7 洪水来到以前，挪亚带着儿子、妻子、儿媳一起进了方舟。8 各种洁净的动物、各种不洁的动物、各种会飞的生物和各种在地上爬行的生物，9 有公有母，都两只两只地到挪亚那里去，进了方舟，就像上帝吩咐挪亚的。10 七天之后，大雨降下，洪水开始淹没大地。</p><p>11 挪亚活到600岁那一年，二月十七日那一天，茫茫大水的水泉都裂开，天上的水闸都打开了。12 大雨降在地上40日40夜。13 就在那一天，挪亚进了方舟，他的儿子闪、含、雅弗，还有他的妻子和三个儿媳，也一起进去了。14 跟他们一起进去的有各种野生动物、各种牲畜、各种在地上爬行的生物，还有各种会飞的生物，包括各种鸟和其他有翅膀的生物，都是各有各的类别。15 各种有生命气息的生物，都两只两只地到挪亚那里去，进入方舟。16 这样，就像上帝吩咐挪亚的，各种生物都进了方舟，有公有母。之后，耶和华就把门关上了。</p><p>17 雨水一连40天降在地上，洪水不断上涨，方舟就浮起来，远离地面。18 水势凶猛，洪水在地上暴涨，方舟却漂浮在水面上。19 水势浩大，洪水在地上泛滥，天下的高山都被淹没了。20 洪水比山高出15肘尺。</p><p>21 所有在大地上活动的生物都死了，包括会飞的生物、牲畜、野生动物和成群的生物，以及所有人。22 陆地上所有鼻孔里有生命气息的生物，全都死了。23 这样，上帝就把地面上的生物都消灭了。不管是人是兽，是爬行的生物，还是天上会飞的生物，都从地上被消灭了，只有挪亚和跟他一起在方舟里的才活了下来。24 洪水淹没了大地150天。</p><h2 id="8"><a href="#8" class="headerlink" title="8"></a>8</h2><p>1 上帝没有忘记挪亚，以及跟他一起在方舟里的各种野生动物和牲畜。上帝使风吹过大地，水就开始消退。2 茫茫大水的水泉和天上的水闸都被关闭，天就不再下雨了。3 水渐渐从地上退去。过了150天，水已经退了很多。4 七月十七日，方舟停在亚拉腊山上。5 水持续消退，直到十月。十月一日，山顶都露出来了。</p><p>6 过了40天，挪亚从方舟里打开窗户，7 放了一只渡鸦出去。渡鸦不断飞出去又飞回来，直到大地上的水都干了。</p><p>8 后来，挪亚又放了一只鸽子出去，要看看水从地面上退了没有。9 可是大地上仍然全都是水，鸽子找不到落脚的地方，就飞回方舟，回到挪亚那里去。挪亚伸出手来接住鸽子，把它带进方舟。10 他等了七天后，再次把鸽子从方舟里放出去。11 鸽子在傍晚飞回来时，挪亚看到鸽子嘴里衔着一片刚啄下来的橄榄叶！这样，他就知道水已经从地上退去了。12 他又等了七天，然后把鸽子放出去，鸽子却再也没有飞回来。</p><p>13 挪亚601岁那一年，一月一日，大地上的水都退去了。挪亚打开方舟的盖，看到地面开始干了。14 二月二十七日，大地全都干了。</p><p>15 上帝对挪亚说：16 “你要带妻子、儿子、儿媳一起从方舟里出来。17 各种生物，就是会飞的生物、各种走兽和所有在地上爬行的动物，你都要一起带出来。这些生物要在大地上增多，繁衍下去，遍布大地。”</p><p>18 于是挪亚带着儿子、妻子、儿媳一起出来。19 各种生物，各种爬行或会飞的生物，以及大地上的各种走兽，都按照各自的类别从方舟里出来。20 之后，挪亚为耶和华建了一座祭坛，并挑了几只洁净的动物和飞禽，献在祭坛上做全烧祭。21 耶和华闻到了可喜的香气。耶和华心里说：“人从小心里就有作恶的念头。我决不再因为人而使大地受到诅咒，也决不再像我先前做的那样，消灭所有生物。22 在大地上，撒种收割、寒暑冬夏、白昼黑夜，从此将永不止息。”</p><h2 id="9"><a href="#9" class="headerlink" title="9"></a>9</h2><p>1 上帝赐福给挪亚和他的儿子，对他们说：“要繁衍增多，遍满地面。2 大地上各种生物、天上各种会飞的生物、地上各种爬行生物、海里各种鱼类，仍然要害怕你们、畏惧你们。这一切都交在你们手里了。3 所有活着的动物都可以作你们的食物。我把这一切都赐给你们，就像青菜一样。4 只是带生命的肉，就是带血的肉，你们不可吃。5 另外，使你们丧命流血的，我都要追究。动物杀了人，我一定要追究。人杀了弟兄，我也一定要为他弟兄的命向他追究责任。6 谁让人丧命流血，别人也要让他丧命流血，因为人是上帝按照自己的形象造的。7 你们要繁衍增多，生儿育女，使地上人口兴旺。”</p><p>8 上帝对挪亚和他的儿子说：9 “我要跟你们和你们的子孙立约。10 跟你们在一起的各种生物，也就是飞禽走兽和其他地上的生物，所有从方舟里出来、在大地上的各种生物，我都要跟它们立约。11 我跟你们立约，不会再有一场洪水消灭所有生物，也不会再有一场洪水毁灭大地。”</p><p>12 上帝又说：“我跟你们和各种生物订立万世万代的约，这就是凭证。13 我把我的彩虹放在云中，作为我跟大地立约的凭证。14 我使云彩出现在大地上空的时候，彩虹就会在云中出现。15 我不会忘记我跟你们和各种生物订立的约，不会再有一场洪水消灭所有生物。16 每当彩虹在云中出现，我都会看见，也会记得我跟地上各种生物订立的万世之约。”</p><p>17 上帝再次对挪亚说：“这就是我跟大地上所有生物立约的凭证。”</p><p>18 挪亚的儿子有闪、含、雅弗，他们都从方舟里出来了。含是迦南的父亲。19 这三个人是挪亚的儿子。分散到世界各地的人，都是从他们而来的。</p><p>20 挪亚开始务农，栽种了一个葡萄园。21 有一次，他喝酒喝醉了，光着身子躺在他的帐篷里。22 迦南的父亲含看见父亲赤身露体，就出去告诉他的两个兄弟。23 于是，闪和雅弗拿了件衣服搭在肩上，倒退着走进去，把衣服盖在赤身露体的父亲身上。因为他们把脸转了过去，就没有看见父亲赤裸的身体。</p><p>24 挪亚酒醒后，知道了最小的儿子对他做的事，25 就说：</p><p>“愿迦南受到诅咒，</p><p>愿他给弟兄</p><p>做最卑微的奴隶。”</p><p>26 又说：</p><p>“愿闪的上帝耶和华</p><p>受到赞美，</p><p>愿迦南做闪的奴隶。</p><p>27 愿上帝赐雅弗辽阔的土地，</p><p>愿雅弗在闪的帐篷里居住。</p><p>愿迦南也做雅弗的奴隶。”</p><p>28 大洪水之后，挪亚还活了350年。29 挪亚活了950年后就去世了。</p><h2 id="10"><a href="#10" class="headerlink" title="10"></a>10</h2><p>1 这是关于挪亚的儿子闪、含、雅弗的历史。</p><p>大洪水之后，他们都有了儿子。2 雅弗的儿子有歌篾、玛歌革、玛代、雅万、杜巴、米设、提拉。</p><p>3 歌篾的儿子有亚实基拿、利法特、陀迦玛。</p><p>4 雅万的儿子有伊利沙、他施、基提、多单。</p><p>5 这些人的后代是各海岛的居民，他们按照各自的语言、家族、国家，分散居住在各自的土地上。</p><p>6 含的儿子有古实、米连、普特、迦南。</p><p>7 古实的儿子有西巴、哈腓拉、撒弗他、拉阿玛、撒弗提迦。</p><p>拉阿玛的儿子有示巴、底但。</p><p>8 古实也是宁录的父亲。宁录是世上第一个枭雄。9 他是个跟耶和华作对的强悍猎人。所以有句形容人的俗语说：“他就像宁录，那个跟耶和华作对的强悍猎人。”10 宁录首先在示拿地区的巴别、以历、亚卡、迦尼建立王国。11 他又从那个地区扩张到亚述，建造尼尼微、利荷博伊珥、加拉，12 以及尼尼微和加拉之间的利鲜。这就是那座大城。</p><p>13 米连的儿子有路德、亚拿米、利哈比、拿弗杜希、14 帕特鲁斯、迦斯路希（他是非利士人的祖先）、迦斐托。</p><p>15 迦南的儿子有长子西顿，还有赫提。16 迦南的子孙还有耶布斯人、亚摩利人、革迦撒人、17 希未人、阿基人、斯尼人、18 亚瓦底人、洗玛利人、哈马人。后来迦南人的家族分散到了各地。19 迦南人的地界从西顿直到基拉尔，靠近加沙，又延伸到所多玛、蛾摩拉、押玛、西遍，靠近拉沙。20 以上是含的子孙，是按照他们的家族、语言、土地、国家列出的。</p><p>21 闪也有后代，他是大哥雅弗的弟弟，希伯所有子孙的祖先。22 闪的儿子有埃兰、亚述、亚法撒、路德、阿拉米。</p><p>23 阿拉米的儿子有乌斯、户勒、基帖、玛施。</p><p>24 亚法撒是示拉的父亲。示拉是希伯的父亲。</p><p>25 希伯有两个儿子，一个叫法勒，因为当法勒在世的时候，地上的人分散到各地。法勒的兄弟叫约坍。</p><p>26 约坍的儿子有亚摩答、沙列、哈萨玛非、耶拉、27 哈多兰、乌萨珥、德拉、28 俄巴路、亚比玛珥、示巴、29 俄斐、哈腓拉、约巴。以上都是约坍的儿子。</p><p>30 他们居住的地方从米沙直到东边的山区西发。</p><p>31 这些都是闪的子孙，是按照他们的家族、语言、土地、国家列出的。</p><p>32 以上是由挪亚三个儿子而来的家族，是按照他们的世系和国家列出的。大洪水之后，各国各族的人都从他们而来，分散在世界各地。</p><h2 id="11"><a href="#11" class="headerlink" title="11"></a>11</h2><p>1 那时候，全地还是说一种语言，用一套词汇。2 人们向东迁移的时候，在示拿地区发现了一块平原，就在那里住下来。3 他们商议说：“来，我们做砖，把砖烧硬。”他们就拿砖当石头，拿沥青当灰浆。4 他们说：“来，我们建一座城，造一座塔，塔顶通天。这样我们就能显扬我们的名，不致分散到各地。”</p><p>5 耶和华就下来，要看看世人建造的那座城、那座塔。6 耶和华说：“他们是同一个民族，说同一种语言，现在开始做出这种事来，以后他们想做的，就没有做不成的了。7 来吧！我们下到那里，使他们语言混乱，彼此语言不通。”8 于是耶和华把他们从那里分散到各地，他们就逐渐放弃建城了。9 那个地方就叫做巴别，因为耶和华在那里使全世界共同的语言混乱了，耶和华把人从那里分散到各地。</p><p>10 这是关于闪的历史。</p><p>大洪水之后两年，闪100岁时，儿子亚法撒出生了。11 闪在亚法撒出生后，还活了500年，而且生儿育女。</p><p>12 亚法撒活到35岁时，儿子示拉出生了。13 亚法撒在示拉出生后，还活了403年，而且生儿育女。</p><p>14 示拉活到30岁时，儿子希伯出生了。15 示拉在希伯出生后，还活了403年，而且生儿育女。</p><p>16 希伯活到34岁时，儿子法勒出生了。17 希伯在法勒出生后，还活了430年，而且生儿育女。</p><p>18 法勒活到30岁时，儿子拉吴出生了。19 法勒在拉吴出生后，还活了209年，而且生儿育女。</p><p>20 拉吴活到32岁时，儿子西鹿出生了。21 拉吴在西鹿出生后，还活了207年，而且生儿育女。</p><p>22 西鹿活到30岁时，儿子拿鹤出生了。23 西鹿在拿鹤出生后，还活了200年，而且生儿育女。</p><p>24 拿鹤活到29岁时，儿子他拉出生了。25 拿鹤在他拉出生后，还活了119年，而且生儿育女。</p><p>26 他拉活到70岁后，儿子亚伯兰、拿鹤、哈兰出生了。</p><p>27 这是关于他拉的历史。</p><p>他拉是亚伯兰、拿鹤和哈兰的父亲。哈兰是罗得的父亲。28 哈兰在迦勒底人的吾珥他出生的地方去世，当时他的父亲他拉还在世。29 亚伯兰和拿鹤都娶了妻子。亚伯兰的妻子叫撒莱；拿鹤的妻子叫密迦，是哈兰的女儿。哈兰是密迦和亦迦的父亲。30 撒莱不育，没有孩子。</p><p>31 他拉带着儿子亚伯兰、孙子罗得（就是哈兰的儿子）、儿媳妇撒莱（就是儿子亚伯兰的妻子），一起离开迦勒底人的吾珥，前往迦南地区。他们到了哈兰，就在那里住下来。32 他拉在哈兰去世，共活了205年。</p><h2 id="12"><a href="#12" class="headerlink" title="12"></a>12</h2><p>1 耶和华对亚伯兰说：“你要离开家乡、亲戚和你父亲的家族，前往我将要指示你的地方。2 我要让你成为一个大国，赐福给你。我会使你声名显赫，你会使众人得到福分。3 祝福你的，我会赐福给他；诅咒你的，我会降祸给他。地上的万族都会因你而赢得福分。”</p><p>4 亚伯兰就按照耶和华吩咐他的去了，罗得也跟他一起去。亚伯兰离开哈兰的时候75岁。5 亚伯兰带着妻子撒莱、侄儿罗得，以及他们在哈兰积累的所有财物和得到的仆人，前往迦南地区。他们到了迦南，6 亚伯兰继续在这片土地上往前走，一直到了示剑，靠近摩利的大树区。当时迦南人住在这片土地上。7 耶和华向亚伯兰显现说：“我要把这片土地赐给你的后代。”亚伯兰就在那里为向他显现的耶和华建了一座祭坛。8 后来他离开那里，搬到伯特利东边的山区搭建帐篷。那里往西是伯特利，往东是艾。他在那里又为耶和华建了一座祭坛，呼求耶和华的名。9 后来，亚伯兰拔营，从一个地方搬到另一个地方，向南地迁移。</p><p>10 后来迦南地区闹饥荒，而且非常严重，亚伯兰就下埃及去侨居一段时间。11 快到埃及的时候，亚伯兰对妻子撒莱说：“请听我说。你那么漂亮，12 埃及人看见你，就肯定会说：‘这是他的妻子。’然后他们会把我杀了，却会让你活着。13 请告诉别人你是我的妹妹，这样我就能因为你而平安无事，保住性命。”</p><p>14 亚伯兰一进入埃及，埃及人就注意到跟他在一起的那个女人非常漂亮。15 法老的大臣也看见了，就在法老面前称赞她的美貌。于是她被召进法老的宫里。16 法老因为她而厚待亚伯兰，亚伯兰就得到了羊群、牛群、公驴和母驴、男仆和女仆，还有骆驼。17 可是耶和华因为亚伯兰的妻子撒莱，就用严重的灾祸打击法老和他的一家。18 于是法老召亚伯兰来，说：“你为什么这样做？为什么不告诉我她是你的妻子？19 为什么说她是你的妹妹，使我差点娶她做妻子？你的妻子在这里，把她带走！”20 法老就吩咐臣仆，把他和他的妻子以及他的一切，都送走了。</p><h2 id="13"><a href="#13" class="headerlink" title="13"></a>13</h2><p>1 亚伯兰带着妻子和他的一切，从埃及上南地去了。罗得也跟他一起去。2 亚伯兰有很多牲畜和金银。3 他从南地朝伯特利迁移，沿路在不同地方扎营，最后到了伯特利和艾之间，就是他曾经搭建帐篷的地方，4 他也曾在那里建过一座祭坛。亚伯兰就在那里呼求耶和华的名。</p><p>5 罗得跟亚伯兰一起迁移，他也有羊群、牛群和帐篷。6 后来，他们不能再住在一起了，因为他们的财物增多，那个地方容纳不下。7 结果，亚伯兰的牧人跟罗得的牧人争吵起来。（当时迦南人和比利洗人住在那个地方。）8 于是亚伯兰对罗得说：“我们都是弟兄，不该争吵，我的牧人和你的牧人也不该争吵。9 这片土地不是在你面前吗？请你跟我分开吧。你往左，我就往右；你往右，我就往左。”10 罗得放眼望去，见约旦河区全境，直到琐珥，都水源充足。（那时耶和华还没有毁灭所多玛和蛾摩拉。）那一带就像耶和华的园子，又像埃及地区。11 于是罗得选择了约旦河区全境。罗得把他的营地迁移到东边，他们就分开了。12 亚伯兰住在迦南。至于罗得，他住在约旦河区的城镇之间，最后在所多玛附近搭建了帐篷。13 所多玛人十分邪恶，在耶和华眼中罪大恶极。</p><p>14 罗得跟亚伯兰分开以后，耶和华对亚伯兰说：“请从你所在的地方向东、南、西、北望去。15 你看见的整片土地，我都要赐给你和你的后代作为永久的产业。16 我要使你的后代多如地上的尘土。人能数清地上的尘土，才能数清你的后代。17 你要起程，走遍这片土地，因为我要把这片土地赐给你。”18 于是亚伯兰继续迁移，一直住在帐篷里。后来他到了希伯仑，就在幔利的大树区住下来，在那里为耶和华建了一座祭坛。</p><h2 id="14"><a href="#14" class="headerlink" title="14"></a>14</h2><p>1 当示拿王安拉非、以拉撒王亚略、埃兰王基度劳玛、戈印王提达在位的时候，2 这些王攻打所多玛王贝拉、蛾摩拉王比沙、押玛王示纳、西遍王善以别和比拉王（比拉就是琐珥）。3 这些王在西订谷会师。西订谷就是盐海。</p><p>4 那五个王曾经臣服基度劳玛12年，但在第十三年反叛了。5 第十四年，基度劳玛率领与他结盟的王，在亚斯他罗加宁打败利乏音人，在含打败苏辛人，在沙微基烈廷打败以米人，6 在西珥山打败何利人，直到旷野边的伊勒帕兰。7 之后，他们掉转方向，到了隐密巴，就是加低斯，攻占了亚玛力人全境，也打败了住在哈洗逊塔玛的亚摩利人。</p><p>8 于是所多玛王、蛾摩拉王、押玛王、西遍王、比拉王（比拉就是琐珥）出兵，在西订谷列阵迎战，9 抵挡埃兰王基度劳玛、戈印王提达、示拿王安拉非、以拉撒王亚略。四王跟五王交战。10 西订谷到处都是沥青坑，所多玛王和蛾摩拉王逃跑的时候掉进坑里，而其他幸存的人都逃到了山区。11 战胜的一方把所多玛和蛾摩拉的财物、食物全都拿走了。12 那时亚伯兰的侄儿罗得住在所多玛，他和他的财物也被他们带走了。</p><p>13 有一个逃脱的人来向希伯来人亚伯兰报信。当时亚伯兰在亚摩利人幔利的大树区居住。幔利是以实各和亚奈的兄弟，三人都是亚伯兰的盟友。14 亚伯兰一听说他的侄儿被俘掳，就出动318个在他家里出生、训练有素的仆人去追赶敌人，一直追到但。15 亚伯兰和仆人连夜分头袭击敌人，打败了他们。他追赶敌人，直到大马士革以北的何拔。16 他把财物全都夺回来，也把他的亲戚罗得和罗得的财物，以及妇女和其他人都夺回来。</p><p>17 亚伯兰打败基度劳玛和与他结盟的那些王回来的时候，所多玛王前往沙微谷迎接他。沙微谷就是君王谷。18 撒冷王麦基洗德也带着饼和酒来。他是至高上帝的祭司。</p><p>19 他祝福亚伯兰说：</p><p>“愿至高的上帝，</p><p>造天地的主</p><p>赐福给亚伯兰；</p><p>20 愿至高的上帝受到赞美，</p><p>因为他使压迫你的人</p><p>败在你手里。”</p><p>亚伯兰就从他的所有财物中拿出十分之一给麦基洗德。</p><p>21 所多玛王对亚伯兰说：“你把人交给我，财物只管拿去。”22 但亚伯兰对所多玛王说：“我向造天地的至高上帝耶和华举手发誓，23 你的东西，连一根线、一条鞋带我都不要，免得你说：‘亚伯兰全靠我才富裕起来。’24 除了我手下的年轻人已经吃掉的，我什么都不要。至于跟我一起去的亚奈、以实各、幔利应该得到的一份，你让他们拿走吧。”</p><h2 id="15"><a href="#15" class="headerlink" title="15"></a>15</h2><p>1 这些事以后，亚伯兰在异象里听见耶和华对他说：“亚伯兰，不要怕。我是你的盾牌。你会得到很大的奖赏。”2 亚伯兰说：“至高的主宰耶和华啊，你要赐给我什么呢？我无儿无女，继承我家业的是大马士革人以利以谢。”3 亚伯兰又说：“既然你没有给我后代，我家的一个成员就是我的继承人了。”4 耶和华却对他说：“这个人不是你的继承人，只有你亲生的儿子才是你的继承人。”</p><p>5 上帝带亚伯兰到外面去，说：“请抬起头来，数一数天上的星辰，看能不能数过来。”上帝又说：“你的后代将来也会这么多。”6 亚伯兰信从耶和华，上帝就把他看作正义的人。7 上帝又对他说：“我是耶和华，我把你从迦勒底人的吾珥带出来，是要把这片土地赐给你做产业。”8 亚伯兰说：“至高的主宰耶和华啊，我怎么知道我会得到这片土地做产业呢？”9 上帝对他说：“你要把一头三岁的母牛犊、一只三岁的母山羊、一只三岁的公绵羊、一只斑鸠和一只雏鸽带来给我。”10 亚伯兰就把这些动物带来，劈成两半，一半对着另一半摆放，鸟却没有劈开。11 有凶猛的鸟飞下来，落在尸体上，亚伯兰一次又一次赶走它们。</p><p>12 快日落的时候，亚伯兰睡着了，睡得很熟，有可怕的黑暗笼罩他。13 上帝对亚伯兰说：“你要知道，你的后代会侨居外地，当地的人会奴役他们，苛待他们400年。14 但我会惩罚奴役他们的那个国家，然后他们会带着许多财物离开。15 至于你，你会安享长寿，平静安详地归到祖先那里去，被人埋葬。16 到了第四代，他们会回到这里来，因为亚摩利人现在还不算恶贯满盈。”</p><p>17 日落后，一片漆黑，忽然有个冒烟的炉子出现，一根燃烧的火把在肉块之间经过。18 那一天，耶和华跟亚伯兰立约，说：“我要把这片土地赐给你的后代，就是从埃及河到幼发拉底大河之间的土地，19 包括基尼人、基尼洗人、甲摩尼人、20 赫提人、比利洗人、利乏音人、21 亚摩利人、迦南人、革迦撒人、耶布斯人的土地。”</p><h2 id="16"><a href="#16" class="headerlink" title="16"></a>16</h2><p>1 亚伯兰的妻子撒莱没有为他生孩子。撒莱有一个叫夏甲的埃及女仆。2 撒莱对亚伯兰说：“请听我说，耶和华使我不能生育。求你跟我的女仆行房，也许她能替我生孩子。”亚伯兰就听了撒莱的话。3 于是，亚伯兰的妻子撒莱把埃及女仆夏甲给丈夫亚伯兰做妻子。那时候，亚伯兰已经在迦南住了十年。4 亚伯兰跟夏甲行房，夏甲就怀孕了。夏甲见自己怀孕，就瞧不起她的女主人。</p><p>5 撒莱就对亚伯兰说：“都是你的错，我才受到这样的伤害。我把我的女仆放在你的怀里，但她见自己怀孕，就瞧不起我。愿耶和华在你我之间主持公道。”6 亚伯兰对撒莱说：“她是你的女仆。你想怎么处置她，就怎么做吧。”于是撒莱羞辱夏甲，她就逃走了。</p><p>7 后来，耶和华的天使在旷野的水泉旁边，也就是通往书珥路上的水泉旁边找到她，8 对她说：“撒莱的女仆夏甲啊，你从哪里来？要去哪里？”夏甲说：“我从我的女主人撒莱那里逃出来了。”9 耶和华的天使对她说：“你要回到你的女主人那里，在她手下谦卑自抑。”10 耶和华的天使又对她说：“我要使你的后代增多，多得不可胜数。”11 耶和华的天使又说：“你现在怀孕了，将要生一个儿子。你要给他取名叫以实玛利，因为耶和华听到你的苦况了。12 他的性情会像野驴一样。他的手会攻击所有人，所有人的手也会攻击他。他会住在所有弟兄的对面。”</p><p>13 夏甲就呼求耶和华的名，对跟她说话的上帝说：“你是看到一切的上帝。”她这样称呼上帝，是因为她对自己说：“我在这里真的看见了那看到我的上帝吗？”14 所以那口井叫比珥拉海莱。（那口井位于加低斯和巴列之间。）15 夏甲为亚伯兰生了一个儿子，亚伯兰给这个儿子取名叫以实玛利。16 夏甲为亚伯兰生以实玛利的时候，亚伯兰86岁。</p><h2 id="17"><a href="#17" class="headerlink" title="17"></a>17</h2><p>1 亚伯兰99岁的时候，耶和华向亚伯兰显现，对他说：“我是全能的上帝。你要敬奉我，做个无可指责的人。2 我要履行你我之间的约，使你的后代人丁兴旺，数目大增。”</p><p>3 亚伯兰就跪在地上下拜，上帝又对他说：4 “我的约是跟你立的，你一定会成为多国之父。5 你的名字不要再叫亚伯兰，要叫亚伯拉罕，因为我会让你成为多国之父。6 我会使你子孙众多，许多国家和君王会由你而出。</p><p>7 “我会信守我跟你和你世世代代的子孙之间订立的约，这是万世之约，我要做你和你后代的上帝。8 我要把你侨居的土地，就是迦南全境，赐给你和你的后代作为永久的产业。我会做他们的上帝。”</p><p>9 上帝又对亚伯拉罕说：“你和你世世代代的子孙都要遵守我的约。10 你们所有男子都要接受割礼。这就是我跟你们立的约，你和你的后代都要遵守。11 你们要割掉包皮，这是我跟你们立约的记号。12 你们世世代代所有男子，出生后第八天，都要接受割礼。在你家族里出生的男子，还有那些并不是你的后代，而是用钱从外族人那里买来的男子，都要接受割礼。13 凡是在你家族里出生的，以及你用钱买来的男子，都要接受割礼。在你们身上的这个记号，就是你我之间万世之约的凭证。14 哪个男子不接受割礼，不割掉包皮，就要把他处死，因为他违背了我的约。”</p><p>15 上帝又对亚伯拉罕说：“至于你妻子撒莱，她的名字不要再叫撒莱，要叫撒拉。16 我要赐福给她，也要使她为你生一个儿子。我要赐福给她，许多国家会由她而出，许多民族的君王也会由她而出。”17 亚伯拉罕就跪在地上下拜。他笑了起来，心里说：“100岁的人还能有孩子吗？撒拉90岁了，还能生育吗？”</p><p>18 亚伯拉罕对上帝说：“愿以实玛利得到你赐的福！”19 上帝说：“你妻子撒拉一定会为你生一个儿子，你要给他取名叫以撒。我要跟他确立我的约，这是我跟他和他后代之间的万世之约。20 至于以实玛利，我也听到了你的请求。我会赐福给他，使他子孙众多，人口大增。他会做12个族长的父亲。我会使一个大国由他而出。21 但我会跟以撒确立我的约。明年这个时候，撒拉会为你生下以撒。”</p><p>22 上帝对亚伯拉罕说完了话，就离开他上去了。23 那一天，亚伯拉罕就按照上帝吩咐他的，为儿子以实玛利和那些在他家族里出生的，以及用钱买来的，也就是亚伯拉罕家里的所有男子，割掉他们的包皮。24 亚伯拉罕割掉包皮的时候99岁。25 他儿子以实玛利割掉包皮的时候13岁。26 就在那一天，亚伯拉罕和他儿子以实玛利都接受了割礼。27 他家里的所有男子，不管是家族里出生的，还是用钱从外族人那里买来的，都跟他一起接受了割礼。</p><h2 id="18"><a href="#18" class="headerlink" title="18"></a>18</h2><p>1 后来，耶和华在幔利的大树区向亚伯拉罕显现，当时是白天最热的时候，他正坐在帐篷门口。2 亚伯拉罕抬头看见远处有三个人站着。他一看见他们，就从帐篷门口跑去迎接，跪在地上下拜。3 他说：“耶和华啊，要是你恩待我，就请到仆人这里来。4 请让我拿点水来给你们洗脚，然后你们在树下歇一歇。5 既然你们到了仆人这里，就让我拿点饼来，你们补充体力后再赶路吧。”他们说：“好，就照你说的做吧。”</p><p>6 亚伯拉罕急忙走进帐篷，对撒拉说：“快拿三份上等面粉来，揉成面团做饼。”7 亚伯拉罕接着跑到牛群那里，选了一头上好的公牛犊，交给仆人，仆人就赶快去准备。8 最后亚伯拉罕把奶油、奶和做好的牛犊肉拿来，摆在他们面前。他们吃的时候，亚伯拉罕一直在树下，站在他们旁边。</p><p>9 他们对亚伯拉罕说：“你妻子撒拉在哪里？”亚伯拉罕回答：“在帐篷里。”10 他们其中一个人说：“明年这个时候，我一定会回到你这里来，你妻子撒拉会生一个儿子。”那时候，撒拉在那个人后面的帐篷门口，听他们说话。11 当时亚伯拉罕和撒拉都老了，年事已高，撒拉已经过了生育的年龄。12 撒拉心里笑了起来，说：“我老了，我主也老了，我真的能有这样的喜事吗？”13 耶和华对亚伯拉罕说：“撒拉为什么笑？为什么说‘我老了，真的能生育吗’？14 难道有什么事是耶和华做不到的吗？到指定的时候，就是明年这个时候，我会回到你这里来，撒拉会生一个儿子。”15 撒拉觉得害怕，就否认说：“我没有笑。”他说：“不，你确实笑了。”</p><p>16 后来，那三个人从那里离开，俯视所多玛。当时亚伯拉罕正跟他们一起走，要送他们一程。17 耶和华说：“我要做的事，难道要瞒着亚伯拉罕吗？ 18 一个强大的国家一定会由他而出，地上的万国都会因他而赢得福分。19 我选择他，是要他吩咐子孙和全家，按照耶和华的指引处世为人，做对的事，处事公正。这样，耶和华就会实现他对亚伯拉罕的承诺。”</p><p>20 耶和华说：“指控所多玛、蛾摩拉的声音实在很大，那里的人罪恶深重。21 我要下去看看他们所做的，跟我听到的控诉是不是一样。如果不一样，我也会知道。”</p><p>22 其中两个人就离开那里，前往所多玛。耶和华仍然跟亚伯拉罕在一起。23 亚伯拉罕上前说：“你真的要把正义的人跟邪恶的人一起消灭吗？ 24 假如城里有50个正义的人，你还会消灭所有人吗？不会为了城里的这50个人，而赦免那个地方吗？25 你绝对不会把正义的人跟邪恶的人一起处死，让他们有同样的结局！你是绝对不会这样做的。审判全世界的主难道会处事不公正吗？”26 耶和华说：“我如果在所多玛城里找到50个正义的人，就会因为他们而赦免那个地方。”27 亚伯拉罕又说：“我不过是个像灰尘一样卑微的人，但请容许我继续对耶和华说话。28 假如50个正义的人少了5个，你会因为少了5个就毁灭全城吗？”他说：“我如果在那里找到45个正义的人，也不会毁灭那座城。”</p><p>29 但亚伯拉罕又对他说：“假如在那里找到40个正义的人呢？”他说：“因为这40个人，我也不会毁灭那座城。”30 亚伯拉罕又说：“求耶和华不要发怒，让我再说下去：假如在那里找到30个正义的人呢？”他说：“如果在那里找到30个，我也不会毁灭那座城。”31 亚伯拉罕又说：“请容许我继续对耶和华说话。假如在那里找到20个正义的人呢？”他说：“因为这20个人，我也不会毁灭那座城。”32 最后亚伯拉罕说：“求耶和华不要发怒，让我再多说一句：假如在那里找到10个正义的人呢？”他说：“因为这10个人，我也不会毁灭那座城。”33 耶和华跟亚伯拉罕说完话之后就离开了，亚伯拉罕也回到了自己的地方。</p><h2 id="19"><a href="#19" class="headerlink" title="19"></a>19</h2><p>1 那两个天使在晚上到了所多玛，当时罗得正坐在城门口。罗得一看到他们，就起来迎接，跪在地上下拜。2 他说：“我主，请到仆人家里住一晚，洗洗脚，清早起来再赶路吧。”他们说：“不了，我们会在广场过夜。”3 罗得再三坚持，他们就去了他的家。罗得设宴款待他们，烤了无酵饼，他们就吃了。</p><p>4 他们还没睡，所多玛的所有男人，无论老少，都成群结伙，团团围住罗得的家。5 他们不断向罗得大喊：“今天晚上进了你家的男人在哪里？把他们交出来，我们要跟他们睡觉。”</p><p>6 罗得出去见他们。他一出门，就把门关上。7 他说：“各位弟兄，求你们不要胡作非为。8 我有两个女儿，从没有跟男人发生过关系，请容许我把她们交出来，你们看怎么好，就怎么对待她们吧。只是不要伤害这两个人。他们既然到了我家，就受我的保护。”9 那些人说：“滚开！”又说：“这个外族人跑来住在这里，竟敢审判我们！现在我们要对你做的，会比对他们做的更狠。”他们就一拥而上，推挤着罗得，要破门而入。10 于是那两个人伸手把罗得拉进房子里，然后把门关上。11 他们打击站在房门口的人，使那些人无论老少都瞎了眼。结果，那些人找得精疲力竭，也没有找到房门。</p><p>12 那两个人对罗得说：“你这里还有没有其他人？要带你的女婿、儿女和城里所有属于你的人离开这里！13 我们要毁灭这个地方，因为在耶和华面前，控告他们的声音很大。耶和华派我们来毁灭这座城。”14 罗得就出去，再三对那两个要娶他女儿的女婿说：“快走！离开这里，因为耶和华快要毁灭这座城了！”他的女婿却以为他在开玩笑。</p><p>15 天刚亮的时候，天使催促罗得说：“快走！带你的妻子和跟你一起的两个女儿走吧，免得你被这座城的罪过连累，一起被毁灭！”16 罗得还是拖延不走。耶和华体恤他，那两个人就拉着他的手、他妻子的手和他两个女儿的手，把他们带到城外。17 那两个人把他们带到外面后，其中一个马上说：“逃命吧！不要回头张望，也不要在河区内停留！你要逃到山区去，免得被毁灭！”</p><p>18 罗得对他们说：“耶和华啊，求你不要让我去那里！19 仆人已经得到你恩待。你这么仁慈地对待仆人，要保全我的性命。可是我没有能力逃到山区去，因为恐怕灾祸追上来，我就必死无疑了。20 请看，这座城不远，我可以逃进去。这只是一座小城。可以让我逃到那里去吗？这不过是一座小城。这样我就可以活下来了。”21 天使对他说：“好吧，这件事我也答应你，我不会毁灭你说的那座城。22 赶快逃到那里去吧！因为你还没有到那里，我就不能动手。”那座城就被叫做琐珥。</p><p>23 罗得到达琐珥时，太阳已经出来了。24 耶和华把硫磺和火从天上，从耶和华那里，像雨一样降在所多玛和蛾摩拉，25 把这些城都毁灭了。整个约旦河区，包括城里的居民和地上的植物，全都被毁灭了。26 罗得的妻子跟在他后面，回头张望，就变成了一根盐柱。</p><p>27 亚伯拉罕清早起来，走到他先前站在耶和华面前的地方。28 他俯视所多玛、蛾摩拉和约旦河区全境，只见那片土地浓烟上腾，就像烧窑的浓烟一样。29 上帝毁灭约旦河区的城镇之前，没有忘记亚伯拉罕，所以在毁灭罗得住的城镇之前，先让罗得离开那里。</p><p>30 罗得不敢在琐珥住下去，就带两个女儿离开琐珥，上山区居住。他和两个女儿一起住在山洞里。31 大女儿对小女儿说：“父亲老了，这个地方又没有男人可以照世上的习俗来跟我们结婚。32 来，我们拿酒给父亲喝，然后与他行房，为父亲留后。”</p><p>33 那天晚上，她们给父亲喝了很多酒，大女儿就进去与父亲行房。女儿什么时候躺下，什么时候起来，父亲完全不知道。34 第二天，大女儿对小女儿说：“我昨天晚上与父亲行房了。今天晚上我们再拿酒给父亲喝，然后你进去与他行房。这样我们就可以为父亲留后。”35 那天晚上，她们又给父亲喝了不少酒，小女儿就去与父亲行房。女儿什么时候躺下，什么时候起来，父亲完全不知道。36 这样，罗得的两个女儿都靠父亲怀了孕。37 大女儿生了一个儿子，取名叫摩押，他就是今天摩押人的祖先。38 小女儿也生了一个儿子，取名叫本阿米，他就是今天亚扪人的祖先。</p><h2 id="20"><a href="#20" class="headerlink" title="20"></a>20</h2><p>1 亚伯拉罕从那里迁营，到了南地，住在加低斯和书珥之间。亚伯拉罕住在基拉尔的时候，2 再次说妻子撒拉是他的妹妹。于是基拉尔王亚比米勒派人去把撒拉带到他那里。3 后来，亚比米勒在晚上做了一个梦，上帝来对他说：“你死期到了，因为你带来的那个女人已经结了婚，她是属于别人的。”4 可是，亚比米勒还没有亲近她，于是说：“耶和华啊，难道你要消灭无辜的国家吗？5 那个人不是对我说撒拉是他妹妹，撒拉自己不也是说那个人是她哥哥吗？我做这件事的时候，良心是清白的，也不知道自己做错了。”6 上帝在他梦中对他说：“我也知道你做这件事时良心是清白的，所以我阻止了你做冒犯我的事，没有容许你碰她。7 现在你要把那个人的妻子还给他。他是个先知，可以为你恳切地祈求，使你保住性命。但是，如果不还给他，你就要知道，你和所有属于你的人都必死无疑。”</p><p>8 亚比米勒清早起来，召集所有臣仆，把这一切都告诉他们，他们都非常害怕。9 亚比米勒就召亚伯拉罕来，对他说：“你为什么要这样对待我们？我哪里得罪了你，你竟使我和我的国家背上这么严重的罪名？你这样待我是不对的。”10 亚比米勒又对亚伯拉罕说：“你为什么这样做呢？”11 亚伯拉罕说：“因为我心想：‘这个地方的人一定不会敬畏上帝。他们会因为我的妻子而杀我。’12 况且她确实是我的妹妹，跟我同父异母，后来做了我的妻子。13 上帝叫我离开父亲的家族到处迁移的时候，我对她说：‘不管我们去哪里，每逢你提到我，都要说我是你的哥哥，这就是你向我显出的忠贞之爱了。’”</p><p>14 亚比米勒把羊群、牛群、男仆、女仆送给亚伯拉罕，并把他的妻子撒拉还给他。15 亚比米勒说：“我的土地都在你面前，你喜欢哪里，就在哪里住下吧。”16 他也对撒拉说：“现在我给你哥哥1000块银子，在你全家人和其他人面前证明你是清白的。这样，就没有人可以指责你了。”17 亚伯拉罕恳切地祈求上帝，上帝就医好亚比米勒和他的妻子、女仆，使她们能够生育。18 原来耶和华因为亚伯拉罕的妻子撒拉，而使亚比米勒全家的妇女都不能怀孕。</p><h2 id="21"><a href="#21" class="headerlink" title="21"></a>21</h2><p>1 耶和华眷顾撒拉，就像他先前说过的。耶和华实现了自己的承诺，恩待她。2 撒拉就怀孕，在上帝承诺的指定时候，为年老的亚伯拉罕生了一个儿子。3 亚伯拉罕给撒拉为他生的儿子取名叫以撒。4 以撒生下来第八天，亚伯拉罕就按照上帝吩咐他的，为儿子施行割礼。5 亚伯拉罕100岁的时候，他的儿子以撒出生。6 撒拉说：“上帝为我带来欢笑。听说这件事的，都会跟我一起欢笑。”7 她又说：“谁能预先告诉亚伯拉罕，撒拉一定会养育孩子呢？在他年老的时候，我竟然为他生了一个儿子。”</p><p>8 孩子渐渐长大，就断了奶。在以撒断奶的那天，亚伯拉罕大摆宴席。9 撒拉注意到，埃及人夏甲为亚伯拉罕生的儿子竟然讥笑以撒。10 因此，她对亚伯拉罕说：“你要把这个女仆和她的儿子赶走！这个女仆的儿子绝不可以跟我的儿子以撒一起做继承人。”11 但亚伯拉罕听到撒拉这样说他的儿子，就很不高兴。12 上帝对亚伯拉罕说：“撒拉向你提到的那个孩子和你女仆的事，你不要不高兴。听撒拉的话吧，因为从以撒而出的才会称为你的后代。13 至于女仆的这个儿子，我也会使一个国家由他而出，因为他是你的后代。”</p><p>14 亚伯拉罕清早起来，拿了饼和装了水的皮袋，交给夏甲，放在她的肩上，然后打发她跟孩子一起离开。她离去以后，在别示巴的旷野里徘徊。15 皮袋的水用完了，她就把孩子留在树丛下，16 独自走到大约一箭射程距离的地方坐下来。她说：“我不想看着孩子死去。”她就坐在远处，放声痛哭。</p><p>17 上帝听见了那个男孩的声音，上帝的天使就从天上呼唤夏甲，对她说：“夏甲，你怎么了？不要怕，上帝已经听见那个男孩的声音了。18 起来，去把孩子拉起来，扶着他，因为我要使一个大国由他而出。”19 上帝让夏甲看到一口水井。她去把皮袋装满了水，拿给孩子喝。20 这个男孩渐渐长大，上帝一直与他同在。他住在旷野，成了弓箭手。21 他在帕兰旷野住下来，他母亲从埃及给他娶了个妻子。</p><p>22 那时候，亚比米勒和元帅非各对亚伯拉罕说：“你做任何事，上帝都与你同在。23 现在你要在这里，在上帝面前向我发誓，不要欺骗我和我的子孙后代。我怎样以忠贞的爱对待你，你也要怎样对待我，以及跟你同住在这片土地上的居民。”24 亚伯拉罕说：“我发誓。”</p><p>25 可是，亚伯拉罕向亚比米勒投诉，因为亚比米勒的仆人强占了一口水井。26 亚比米勒说：“我不知道谁做了这件事，你之前也没有告诉我，我到今天才听说。”27 于是，亚伯拉罕把一些羊和牛给了亚比米勒，两人就立约。28 亚伯拉罕把羊群中的七只母绵羊羔放在一旁。29 亚比米勒问亚伯拉罕：“你为什么把这七只母绵羊羔放在一旁呢？”30 亚伯拉罕说：“你要从我手里接受这七只母绵羊羔作为凭证，承认这口井是我挖的。”31 他就给那地方取名叫别示巴，因为他们两人在那里发了誓。32 他们在别示巴立了约，亚比米勒就和元帅非各一起回到非利士人的地方去了。33 亚伯拉罕在别示巴种了一棵柽柳树，在那里呼求万世长存的上帝耶和华的名。34 亚伯拉罕在非利士人的地方住了很长时间。</p><h2 id="22"><a href="#22" class="headerlink" title="22"></a>22</h2><p>1 这些事以后，上帝试验亚伯拉罕，对他说：“亚伯拉罕！”他说：“我在这里。”2 上帝说：“请你带着儿子，就是你深爱的独生子以撒，到摩利亚地区去，并在我指定的一座山上，把他献做全烧祭。”</p><p>3 亚伯拉罕清早起来，给驴上鞍，带着两个仆人和儿子以撒，还劈好了献全烧祭的柴，然后前往上帝指示他的地方。4 到第三天，亚伯拉罕抬头望去，远远看见那个地方。5 亚伯拉罕对仆人说：“你们和驴留在这里，我和孩子会到那里崇拜上帝，然后回到你们这里。”</p><p>6 亚伯拉罕让儿子以撒背着献全烧祭用的柴。亚伯拉罕手里拿着火种和刀，两人一起往前走。7 以撒对父亲亚伯拉罕说：“爸爸！”亚伯拉罕说：“儿子，什么事？”以撒说：“火种和柴都有了，献做全烧祭的绵羊在哪里呢？”8 亚伯拉罕说：“儿子，上帝自己会提供全烧祭的绵羊。”两人继续一起往前走。</p><p>9 最后，他们到了上帝指示的地方。亚伯拉罕在那里建了一座祭坛，摆上柴，然后绑住儿子以撒的手脚，把他放在祭坛的柴上。10 亚伯拉罕伸手拿起刀来，要杀死自己的儿子。11 耶和华的天使从天上呼唤他说：“亚伯拉罕！亚伯拉罕！”他回答：“我在这里！”12 天使说：“不要伤害这个孩子，不要对他做什么。现在我真的知道你是敬畏上帝的了，因为你连独生的儿子也甘愿为我牺牲。”13 亚伯拉罕抬头一看，见前方有一只公绵羊，双角被树丛缠住。亚伯拉罕就走过去，把公绵羊牵来代替儿子献做全烧祭。14 亚伯拉罕给那地方取名叫耶和华以勒。所以今天仍然有人说：“在耶和华的山上，上帝自会提供所需的。”</p><p>15 耶和华的天使再次从天上呼唤亚伯拉罕，16 说：“耶和华宣告：‘我指着自己发誓，因为你这样做，甘愿牺牲自己独生的儿子，17 我一定会赐福给你，一定会使你的后代增多，好像天上的星、海边的沙。你的后代会占领他敌人的城门。18 地上的万国都会因你的后代而赢得福分，因为你听从了我的话。’”</p><p>19 亚伯拉罕回到仆人那里。他们一起返回别示巴，亚伯拉罕继续住在那里。</p><p>20 这件事以后，有人告诉亚伯拉罕：“密迦也为你的兄弟拿鹤生了几个儿子：21 长子乌斯、他的弟弟布斯、阿拉米的父亲基穆理、22 基薛、哈琐、必达、益拉、彼土利。”23 彼土利是利百加的父亲。密迦为亚伯拉罕的兄弟拿鹤生了这八个儿子。24 拿鹤还有一个妾叫流玛。她生了提巴、迦含、他辖、玛迦这几个儿子。</p><h2 id="23"><a href="#23" class="headerlink" title="23"></a>23</h2><p>1 撒拉去世了，享年127岁。2 她死在迦南的基烈亚巴，也就是希伯仑。亚伯拉罕为她哀悼痛哭。3 之后，亚伯拉罕从死去的妻子身边起来，去对赫提人说：4 “我是个外族人，在你们当中侨居。请把你们的一个地方给我做坟地，这样我就可以把去世的亲人送去安葬。”5 赫提人回答亚伯拉罕：6 “我主，请听我们说。你在我们当中是上帝手下的大人物，只管在我们最好的坟地里安葬你去世的亲人。我们人人都愿意把自己的坟地给你，让你安葬去世的亲人。”</p><p>7 亚伯拉罕就起来，向当地的赫提人下拜，8 对他们说：“你们如果同意我把去世的亲人送去安葬，就请听我说。请跟琐辖的儿子以弗仑说说，9 让他把他的麦比拉洞卖给我。这个洞穴就在他那块地的尽头。他可以当着你们的面，按全价把那个洞卖给我，这样我就有一个地方做坟地了。”</p><p>10 当时以弗仑正坐在赫提人当中。赫提人以弗仑回答亚伯拉罕的时候，其他赫提人和所有来到城门口的人都亲耳听见他说：11 “我主，这样可不行！请听我说。我把那块地和其中的那个洞穴全都送给你。在我的族人面前，我把这一切都送给你，让你埋葬去世的亲人。”12 亚伯拉罕就在当地的人面前下拜，13 并在他们面前对以弗仑说：“不，请听我说！我要按全价买那块地，求你收下银子，让我在那里安葬去世的亲人。”</p><p>14 以弗仑回答亚伯拉罕：15 “我主，请听我说。那块地值400舍客勒银子，这在你我之间算什么？请你安葬去世的亲人吧。”16 亚伯拉罕就听了以弗仑说的，按照他在赫提人面前说的价钱，根据当时商人通用的重量标准称了400舍客勒银子给他。17 这样，以弗仑在幔利前面的麦比拉那块地，包括地和洞穴，以及地界内的所有树木，18 都确定卖给了亚伯拉罕做产业。当时，赫提人和所有来到城门口的人都在场。19 于是，亚伯拉罕把妻子撒拉安葬在迦南境内、幔利前面的麦比拉那块地的洞穴里。幔利就是希伯仑。20 这样，那块地和其中的洞穴，赫提人都转让给了亚伯拉罕做产业，让他用来做坟地。</p><h2 id="24"><a href="#24" class="headerlink" title="24"></a>24</h2><p>1 亚伯拉罕老了，年事已高，耶和华在所有事上都赐福给亚伯拉罕。2 亚伯拉罕对家里最老的仆人，就是管理他所有财产的人，说：“请你把手放在我大腿下。3 我要你在天地的上帝耶和华面前发誓，不要在我住的迦南这个地方，找迦南人的女儿给我儿子做妻子。4 你一定要到我的家乡和我的亲戚那里，为我儿子以撒娶个妻子。”</p><p>5 仆人对他说：“要是那个姑娘不肯跟我到这里来呢？我要带你儿子回到你离开的地方吗？”6 亚伯拉罕对他说：“你千万不要带我的儿子回到那里。7 天上的上帝耶和华带我离开父亲的家族，离开我亲戚的地方，还对我说话，向我发誓说：‘我要把这片土地赐给你的后代。’他会派天使走在你前面，你一定可以从那里为我儿子娶个妻子。8 要是那个姑娘不肯跟你来，你对我发的誓就可以解除。只是你绝对不能带我的儿子回到那里。”9 仆人就把手放在主人亚伯拉罕的大腿下，为这件事向他发誓。</p><p>10 于是，仆人带着主人的十匹骆驼，以及主人的各种礼物，起程前往美索不达米亚的拿鹤城去。11 到了城外，他叫骆驼跪在那里的水井旁。那时是傍晚，妇女通常在这个时候出来打水。12 他说：“我主人亚伯拉罕的上帝耶和华啊，求你今天让我成功，请你向我主人亚伯拉罕显出忠贞的爱。13 我现在站在水井旁边，城里的姑娘正出来打水。14 如果我向哪个姑娘说‘请放下水瓶，给我一点水喝’，要是她说‘请喝，我也打水给你的骆驼喝’，她就是你为你仆人以撒挑选的妻子。这样，我就知道你向我主人显出忠贞的爱了。”</p><p>15 他的话还没有说完，利百加就出来了，肩上扛着水瓶。她是彼土利的女儿。彼土利是亚伯拉罕的兄弟拿鹤跟妻子密迦的儿子。16 这个姑娘非常漂亮，是个处女，从没有跟男人发生过关系。她下到水井旁边，把水瓶打满了就上来。17 仆人立刻跑上前对她说：“请把瓶子里的水给我喝一点。”18 姑娘说：“我主请喝。”她就连忙从肩上放下瓶子，托在手上，让仆人喝。19 仆人喝完了，姑娘又说：“我也为你的骆驼打水，让它们喝饱。”20 她急忙把瓶子里的水倒进水槽里，而且一次又一次地跑到水井边，打水给所有骆驼喝。21 仆人一直惊讶地凝视着她，什么话也没说，想要知道耶和华使他此行成不成功。</p><p>22 骆驼喝完了，仆人就送给她一个重半舍客勒的金鼻环，以及两个共重10舍客勒的金手镯。23 他说：“请告诉我，你是谁的女儿？你父亲家里有地方让我们留宿吗？”24 她回答：“我是密迦为拿鹤生的儿子彼土利的女儿。”25 又说：“我们有很多草料，也有住宿的地方。”26 仆人就跪在地上，向耶和华下拜，27 说：“愿我主人亚伯拉罕的上帝耶和华受到赞美，因为他不断显出忠贞的爱，不离弃我的主人。耶和华引领我，把我带到我主人兄弟的家。”</p><p>28 姑娘跑回去，把这些事都告诉母亲和家里的人。29 利百加有一个哥哥叫拉班，拉班就跑到外面的水井旁边去见那个人。30 他看到妹妹的鼻环和手上的手镯，又听见妹妹利百加说“那个人这样对我说”，就去见那个人。那时候，仆人仍然在水井那里，站在骆驼旁边。31 拉班马上说：“得到耶和华赐福的人啊，来吧。为什么还站在外面？我已经准备了房间，也为骆驼准备了地方。”32 仆人就进了房子，他卸下了骆驼背上的东西，给骆驼喂了草料，拿水洗仆人的脚，也给仆人的随从洗脚。33 食物摆上来后，仆人却说：“我要先说完我的事情再吃。”拉班说：“请说。”</p><p>34 仆人说：“我是亚伯拉罕的仆人。35 耶和华赐给我主人很多福分，给了他牛羊、金银、男女仆人、骆驼和驴，使他非常富有。36 我主人的妻子撒拉年老的时候，为我主人生了一个儿子，主人要把自己的一切都留给他。37 主人叫我发誓，对我说：‘不要在我住的迦南这个地方，找迦南人的女儿给我儿子做妻子。38 你要到我父亲的家族和我的族人那里，为我儿子娶个妻子。’39 我对主人说：‘要是那个姑娘不肯跟我走呢？’40 他对我说：‘我向来敬奉的耶和华会派天使跟你一起去，使你此行成功。你一定要从我的族人和我父亲的家族那里，为我的儿子娶个妻子。41 如果你到了我的族人那里，他们不把那个姑娘交给你，你对我发的誓就可以解除。你不用再遵守你发的誓。’</p><p>42 “今天我到了水井旁边，就说：‘我主人亚伯拉罕的上帝耶和华啊，你要是使我此行成功，43 就让我说的事发生。现在我站在水井旁边，我向哪个出来打水的姑娘说，“请把瓶子里的水给我喝一点”，44 要是她对我说，“请喝，我也打水给你的骆驼喝”，她就是耶和华为我主人的儿子挑选的妻子。’</p><p>45 “我心里的话还没有说完，利百加就出来了，肩上扛着瓶子，下到水井旁边去打水。我对她说：‘请给我一点水喝。’46 她就连忙放下肩上的瓶子，说：‘请喝，我也打水给你的骆驼喝。’我喝了，她也打水给骆驼喝了。47 我问她：‘你是谁的女儿？’她回答：‘我是密迦为拿鹤生的儿子彼土利的女儿。’我就把鼻环戴在她鼻子上，把手镯戴在她双手上。48 然后，我跪在地上，向耶和华下拜，赞美耶和华我主人亚伯拉罕的上帝，因为他带领我走对了路，使我可以为我主人的儿子娶我主人兄弟的孙女。49 现在你们要是愿意显出忠贞的爱，不离弃我的主人，就请告诉我；要是不愿意，也请告诉我，这样我就知道该怎么办。”</p><p>50 拉班和彼土利回答：“既然这件事是耶和华的意思，我们就不能对你说什么了。51 利百加就在你面前，你可以带她走，照耶和华说的给你主人的儿子做妻子。”52 亚伯拉罕的仆人一听见他们这样说，就跪在地上，向耶和华下拜。53 仆人拿出银器、金器、衣服来送给利百加，也送了一些贵重的礼物给她的哥哥和母亲。54 仆人和他的随从吃喝完了，就在那里过了一夜。</p><p>第二天，仆人早上起来，说：“请让我回到我主人那里吧。”55 利百加的哥哥和母亲说：“让姑娘跟我们至少再住十天再走吧。”56 仆人对他们说：“既然耶和华使我此行成功，就请不要挽留我。请让我离开，回到我主人那里。”57 他们说：“我们叫姑娘来，问问她吧。”58 他们就叫利百加来，对她说：“你愿意跟这个人走吗？”她回答：“我愿意。”</p><p>59 于是他们送妹妹利百加、她的乳母，还有亚伯拉罕的仆人和他的随从离开，60 并祝福利百加说：“妹妹啊，愿你的子孙千千万万，愿你的后代占领敌人的城门。”61 利百加和她的女仆们就动身，骑上骆驼，跟在那个仆人后面。于是仆人带着利百加离开了。</p><p>62 那时候，以撒住在南地，刚从比珥拉海莱那边回来。63 傍晚时分，以撒到野外去，一边散步一边沉思。他抬头一看，忽然看见一队骆驼来了。64 利百加抬头望见以撒，就立刻下了骆驼，65 问仆人：“那个从野外向我们迎面走来的是谁呢？”仆人说：“是我主人。”利百加就拿头巾蒙头。66 仆人把他做过的所有事情全都告诉了以撒。67 以撒就带利百加进了母亲撒拉的帐篷。以撒娶了她做妻子，而且爱上了她。自从母亲去世以后，以撒这才得到安慰。</p><h2 id="25"><a href="#25" class="headerlink" title="25"></a>25</h2><p>1 亚伯拉罕又娶了一个妻子，名叫基杜拉。2 基杜拉为他生了辛兰、约珊、米但、米甸、伊施巴、书亚。</p><p>3 约珊是示巴和底但的父亲。</p><p>底但的子孙是亚舒利人、利都施人、利乌米人。</p><p>4 米甸的儿子有以法、以弗、哈诺、亚比达、以勒大。</p><p>以上都是基杜拉的子孙。</p><p>5 亚伯拉罕把他拥有的一切都给了以撒。6 至于两个妾为他生的儿子，亚伯拉罕送礼物给他们。他还在世的时候，就让他们离开儿子以撒，搬到东方之地去。7 亚伯拉罕活了175年。8 他安享长寿，年老满足而死，归到祖先那里。9 他的儿子以撒和以实玛利把他安葬了，葬在幔利前面那块地上的麦比拉洞里。这块地原来是赫提人琐辖的儿子以弗仑的，10 亚伯拉罕从赫提人那里买了下来。亚伯拉罕被安葬在那里，跟妻子撒拉葬在一起。11 亚伯拉罕死了以后，上帝继续赐福给他的儿子以撒。以撒住在比珥拉海莱附近。</p><p>12 这是关于亚伯拉罕的儿子以实玛利的历史。以实玛利是撒拉的女仆埃及人夏甲为亚伯拉罕生的。</p><p>13 以下是以实玛利的儿子，按照他们的名字和宗族列出：以实玛利的长子是尼拜约，其他的儿子是基达、亚德别、米比桑、14 米施玛、度玛、玛撒、15 哈达德、提玛、伊突、拿非施、基底玛。16 以上是以实玛利的儿子，是这12宗族的族长。他们的村落和营地都用他们的名字来命名。17 以实玛利活了137年后去世，归到祖先那里。18 他子孙居住的地方，范围从埃及旁边的书珥附近的哈腓拉，直到亚述。他们在自己的弟兄附近定居。</p><p>19 这是关于亚伯拉罕的儿子以撒的历史。</p><p>亚伯拉罕是以撒的父亲。20 以撒40岁时娶了利百加。利百加的父亲是阿拉米人彼土利，住在巴旦阿拉米；她的哥哥是阿拉米人拉班。21 以撒因为妻子不育，就为妻子再三恳求耶和华。耶和华回应了他的恳求，他的妻子利百加就怀孕了。22 她腹中的儿子互相争斗，她就说：“这样下去，我活着还有什么意思呢？”于是她去求问耶和华。23 耶和华对她说：“两个国家在你腹中，两个不同的民族会由你而出。一个国族会比另一个强，哥哥会服侍弟弟。”</p><p>24 利百加的产期到了，她腹中果然是双胞胎。25 先出来的孩子全身通红，好像穿了件毛皮衣服，他们就给他取名叫以扫。26 随后以扫的弟弟也出来了，而且一只手抓着以扫的脚跟，所以这个孩子的名字就叫雅各。利百加生他们的时候，以撒60岁。</p><p>27 孩子们渐渐长大，以扫擅长打猎，喜爱野外生活；雅各却喜欢留在帐篷里，他为人无可指责。28 以撒爱以扫，因为他喜欢吃以扫带回来的野味；利百加却爱雅各。29 有一天，雅各在煮羹时，以扫从野外回来，非常疲倦。30 以扫对雅各说：“快给我一点红羹！我累死了！”因此以扫也叫以东。31 雅各说：“你先把长子权卖给我吧。”32 以扫说：“我都快要死了，长子权对我有什么用？”33 雅各就说：“你先向我发誓吧！”以扫就向雅各发誓，把长子权卖给了他。34 于是雅各拿饼和扁豆羹给以扫，以扫吃喝完了，就起身离开。这样，以扫就轻看了长子权。</p><h2 id="26"><a href="#26" class="headerlink" title="26"></a>26</h2><p>1 亚伯拉罕在世的时候，闹过一场饥荒。现在那个地方又闹饥荒，以撒只好去基拉尔投靠非利士人的王亚比米勒。2 后来耶和华向以撒显现说：“你不要下到埃及去，要住在我指示给你的地方。3 你在这个地方侨居，我就继续与你同在，赐福给你，因为我要把这些土地都赐给你和你的后代，履行我向你父亲亚伯拉罕发的这个誓：4 ‘我会使你的后代增多，好像天上的星。我要把这些土地都赐给你的后代。地上的万国都会因你的后代而赢得福分。’5 这是因为亚伯拉罕听从了我的话，遵守了我的规定、命令、律例、法律。”6 于是以撒继续住在基拉尔。</p><p>7 当地的人问起他的妻子，以撒就说：“她是我妹妹。”以撒不敢说：“她是我妻子。”利百加美丽动人，所以他说：“这里的人可能会因为利百加而杀我。”8 一段时间后，有一天非利士人的王亚比米勒往窗外看，见以撒拥抱妻子利百加。9 亚比米勒立刻召以撒来，说：“她明明是你妻子！你为什么说她是你妹妹？”以撒对他说：“我这样说是怕因她而丧命。”10 亚比米勒说：“你为什么要这样对待我们？如果这里有人跟你的妻子发生了关系，你就使我们有罪了！”11 于是，亚比米勒向人民下令：“谁碰这个人和他的妻子，都一定会被处死！”</p><p>12 以撒开始在那个地方撒种，耶和华赐福给他，结果那一年他的收成是他撒下的种子的一百倍。13 他变得富有，财产不断增多，后来成了非常富裕的人。14 他有羊群牛群，还有一大群仆人，非利士人就开始嫉妒他。</p><p>15 非利士人就用泥土，把以撒的父亲亚伯拉罕在世的时候派仆人挖的井都堵死了。16 亚比米勒对以撒说：“离开这里，搬到别的地方吧，你比我们强盛得多了。”17 以撒就离开，在基拉尔谷扎营，住在那里。18 以撒重新挖掘父亲亚伯拉罕在世时挖的井，并且沿用父亲当初给那些井取的名字。在亚伯拉罕死后，非利士人把那些井堵死了。</p><p>19 以撒的仆人在山谷挖井，挖到一口活水井。20 基拉尔的牧人跟以撒的牧人争吵起来，他们说：“这水是我们的！”以撒就把这口井叫做埃色，因为那些人跟他争吵。21 以撒的仆人挖了另一口井，他们又为这口井争吵，以撒就把这口井叫做西提拿。22 以撒离开那里，又挖了一口井。这次他们不再争吵了，以撒就把这口井叫做利荷博，说：“现在耶和华赐给我们辽阔的土地，让我们在这个地方人丁兴旺。”</p><p>23 以撒从那里上别示巴去。24 当天晚上，耶和华向他显现说：“我是你父亲亚伯拉罕的上帝。我与你同在，不要害怕。我会因为我仆人亚伯拉罕而赐福给你，使你的后代增多。”25 于是以撒在那里建了一座祭坛，呼求耶和华的名，并在那里搭帐篷。以撒的仆人也在那里挖了一口井。</p><p>26 后来，亚比米勒带着他的谋臣亚户萨和元帅非各，从基拉尔来见以撒。27 以撒对他们说：“你们既然那么恨我，打发我离开你们，为什么又来找我呢？”28 他们说：“我们清楚看出耶和华的确与你同在，所以我们想：‘让我们双方发誓立约，29 保证你不会伤害我们，就像我们没有伤害过你一样。我们曾经善待你，让你平平安安地离去。现在你是耶和华赐福的人了。’”30 以撒就设宴款待他们，一起吃喝。31 第二天，他们清早起来，向对方发誓。以撒送他们走，他们就平平安安地离开了。</p><p>32 那一天，以撒的仆人来报告挖井的情况，对以撒说：“我们找到水了！”33 以撒就把那口井叫做示巴。那里的城就叫做别示巴，直到今天。</p><p>34 以扫40岁时，娶了赫提人比利的女儿犹迪和赫提人以伦的女儿巴实抹做妻子。35 她们使以撒和利百加十分苦恼。</p><h2 id="27"><a href="#27" class="headerlink" title="27"></a>27</h2><p>1 以撒老了，眼睛几乎看不见。他叫大儿子以扫来，对他说：“儿子啊！”以扫说：“我在这里。”2 以撒说：“我老了，不知道哪一天就不在了。3 现在请你拿打猎的工具，拿箭袋和弓箭去野外，为我打些野味来。4 你要做一道我爱吃的好菜，拿来给我吃，我要在死之前祝福你。”</p><p>5 以撒对儿子以扫说的话，利百加都听见了。以扫到野外去打猎，要找野味回来。6 利百加对她儿子雅各说：“我刚刚听见你爸爸对你哥哥以扫说：7 ‘你去找些野味回来，做一道好菜给我吃，我要在死之前当着耶和华的面祝福你。’8 我的儿子，你要仔细听我说，并按照我的吩咐去做。9 请你到羊群里，找两只最好的山羊羔给我，我要按照你爸爸喜欢的口味，给他做一道好菜。10 你要拿去给你爸爸吃，这样他就会在去世之前祝福你。”</p><p>11 雅各对母亲利百加说：“可是，我哥哥以扫全身有毛，我的皮肤却是光滑的。12 万一爸爸摸我怎么办？到时他一定会以为我在捉弄他，我就自招诅咒，而不是得到祝福了。”13 他母亲对他说：“我的儿子，你所招的诅咒都归到我身上好了。你只管听我的话，去拿山羊羔给我。”14 雅各去拿山羊羔给母亲，他母亲就按照他父亲喜欢的口味，做了一道好菜。15 利百加拿她大儿子以扫留在家里最好的衣服，给她的小儿子雅各穿上，16 再用山羊羔的毛皮包住他的双手和脖子上光滑的地方。17 然后，她把自己做的好菜和饼交给她的儿子雅各。</p><p>18 雅各进去对父亲说：“爸爸！”以撒说：“我在这里。儿子，你是谁？”19 雅各对父亲说：“我是你的长子以扫。我按照你的吩咐做了。请坐起来，尝一尝我的野味，然后祝福我。”20 以撒对儿子说：“我的儿子，你怎么能这么快就找到野味呢？”雅各说：“因为那是耶和华你的上帝给我的。”21 以撒对雅各说：“我的儿子，请你靠近些，我要摸摸你，我要知道你到底是不是我的儿子以扫。”22 雅各就靠近父亲以撒。以撒摸一摸他，就说：“声音是雅各的声音，手却是以扫的手。”23 以撒认不出他来，因为他的手像哥哥以扫的手一样有很多毛。以撒就祝福他。</p><p>24 以撒说：“你真的是我儿子以扫吗？”雅各说：“是的。”25 以撒说：“我的儿子，把野味拿过来给我吃，然后我会祝福你。”雅各就把食物拿过去给他，他吃了；又拿酒给他，他也喝了。26 他父亲以撒对他说：“我的儿子，请过来亲吻我。”27 雅各就过去亲吻他。以撒闻到了他衣服的香味，就祝福他，说：</p><p>“看，我儿子的香味像耶和华眷顾的田野散发的香味。28 愿上帝赐给你天上的甘露、地上的沃土，使你五谷丰登、新酒盈溢。29 愿万族服侍你，万国向你下拜。愿你做你兄弟的主人，愿你母亲的儿子向你下拜。诅咒你的，愿他受到诅咒；祝福你的，愿他得到祝福。”</p><p>30 以撒给雅各祝福完了。雅各刚从父亲以撒面前离开，他哥哥以扫就打猎回来了。31 以扫也做了一道好菜，拿去给父亲，对父亲说：“请爸爸起来吃儿子的野味，然后祝福我。”32 他父亲以撒对他说：“你是谁？”他说：“我是你儿子，你的长子以扫。”33 以撒不禁全身颤抖，说：“那么，刚才是谁？谁打了野味来给我吃？你来之前，我已经吃了，也祝福他了。他也一定得到福分！”</p><p>34 以扫听见父亲的话，就放声大喊，苦苦哀求，对父亲说：“爸爸，求你也祝福我！”35 以撒说：“你弟弟用计把本来要给你的福分夺去了。”36 以扫说：“他叫雅各，不是人如其名吗？他两次取代了我，之前已经夺去了我的长子权，现在又夺去我的福分！”他又说：“你没有留下福分给我吗？”37 以撒回答以扫：“我已经立他做你的主人，把所有兄弟都给他做仆人，又给他谷物和新酒。我的儿子，我还能给你什么呢？”</p><p>38 以扫对父亲说：“爸爸，难道你只有一样福分吗？爸爸，求你也祝福我！”以扫就放声大哭。39 他父亲以撒回答他：</p><p>“看，你的住处会远离地上的沃土，远离天上的甘露。40 你要靠刀剑度日，也要服侍你的弟弟。但你焦躁不安的时候，就会挣脱他的束缚。”</p><p>41 以扫因为父亲祝福了雅各，就对雅各怀恨在心。以扫常常在心里说：“爸爸快要死了，他死后我就要把我弟弟雅各杀掉。”42 有人告诉利百加她大儿子以扫想要做的事，利百加就立刻把小儿子雅各叫来，对他说：“你哥哥以扫打算报复，他要杀了你。43 我的儿子啊，你要按照我说的去做，赶快逃到哈兰我哥哥拉班那里。44 你要在他那里住一段时间，直到你哥哥的气消了。45 等到你哥哥不再生你的气，忘了你对他做过的事，我就会派人把你从那里接回来。何必让我在一天之内失去你们两个呢？”</p><p>46 之后，利百加再三对以撒说：“我因为那两个赫提女人，实在不想活了。如果雅各也从这个地方的女人当中，娶这样的赫提女人做妻子，我活着还有什么意思呢？”</p><h2 id="28"><a href="#28" class="headerlink" title="28"></a>28</h2><p>1 于是，以撒叫雅各来，祝福他，并且吩咐他：“你不可娶迦南人的女儿做妻子。2 你要前往巴旦阿拉米，到你外祖父彼土利的家里，从你舅舅拉班的女儿中娶一个做妻子。3 全能的上帝会赐福给你，使你子孙众多，人丁兴旺，成为多族。4 他会把亚伯拉罕的福分赐给你和你的后代，让你得到你现在侨居的土地，也就是上帝赐给亚伯拉罕的土地。”</p><p>5 以撒让雅各离开，雅各就前往巴旦阿拉米，去找阿拉米人彼土利的儿子拉班。拉班是雅各和以扫的母亲利百加的哥哥。</p><p>6 以扫知道以撒祝福雅各，让他前往巴旦阿拉米娶妻。以扫还注意到，以撒祝福雅各的时候吩咐过“不要娶迦南人的女儿做妻子”，7 雅各也就服从父母，前往巴旦阿拉米。8 这时，以扫才看出父亲以撒不喜欢迦南人的女儿。9 于是，以扫就前往以实玛利的家族那里，除了之前娶的两个妻子以外，又娶了玛哈拉做妻子。玛哈拉是亚伯拉罕的儿子以实玛利的女儿，尼拜约的姐妹。</p><p>10 雅各离开别示巴，前往哈兰。11 他到了一个地方，那时太阳已经下山了，他就在那里过夜。他在地上拿了块石头，枕在头下睡觉。12 他做了一个梦，看见地上有阶梯通到天上，阶梯上有上帝的天使，有的上去，有的下来。13 耶和华在阶梯上方，说：</p><p>“我是耶和华你祖父亚伯拉罕的上帝和以撒的上帝。我要把你现在躺卧的地方赐给你和你的后代。14 你的后代会多如地上的尘土，你的子孙会向东、南、西、北扩张。地上的万族都会因你和你的后代而赢得福分。15 我与你同在。无论你去哪里，我都会保护你。我会让你回到这片土地。我决不离弃你，直到我实现我对你的承诺。”</p><p>16 雅各醒过来，说：“耶和华确实在这个地方，我竟然不知道。”17 他不禁心生畏惧，说：“这真是个令人敬畏的地方！这里就是上帝的居所，是通往天上的门。”18 雅各清早起来，把枕在头下的石头立为石柱，并在柱上浇油。19 他给那地方取名叫伯特利。那座城以前叫路斯。</p><p>20 雅各许下誓愿说：“要是上帝继续与我同在，在路上保护我，给我食物吃，给我衣服穿，21 使我平平安安地回到我父亲的家，耶和华就的确是我的上帝。22 我立为石柱的这块石头就会成为上帝的居所。你赐给我的一切，我都会拿十分之一献给你。”</p><h2 id="29"><a href="#29" class="headerlink" title="29"></a>29</h2><p>1 雅各继续上路，到了东方居民的地方。2 他看见田野里有一口井，有三群羊躺在附近，因为人们通常从那口井打水给羊群喝。井口上盖了块大石头。3 羊群全都聚集在那里以后，人们就把井口上的石头移开，打水给羊群喝，随后再把石头移回原处，盖在井口上。</p><p>4 雅各对那里的人说：“弟兄，你们从哪里来？”他们说：“我们从哈兰来。”5 雅各说：“你们认识拿鹤的孙子拉班吗？”他们说：“我们认识他。”6 雅各说：“他好吗？”他们说：“他很好。你看，他女儿拉结赶着羊群来了！”7 雅各说：“现在还是中午，不是聚集羊群的时候。你们打水给羊喝，再放它们去吃草吧。”8 他们说：“我们不能这样做。一定要等所有羊群都来了，有人把井口上的石头移开，我们才可以打水给羊喝。”</p><p>9 雅各还在跟他们说话的时候，拉结赶着父亲的羊群来了。她是牧羊的。10 雅各一见舅舅拉班的女儿拉结和羊群，就上前去把井口上的石头移开，打水给舅舅拉班的羊喝。11 雅各亲吻拉结后，就放声哭了起来。12 雅各告诉拉结，自己是她父亲的外甥，是利百加的儿子。拉结就跑去告诉父亲。</p><p>13 拉班一听见外甥雅各的消息，就跑去迎接他。拉班拥抱他，亲吻他，把他带进家里。雅各把一切都告诉了拉班。14 拉班对他说：“你确实是我的骨肉之亲。”雅各就在他家住了整整一个月。</p><p>15 拉班对雅各说：“虽然你是我的外甥，但怎么可以白白服侍我呢？告诉我，你要什么报酬？”16 拉班有两个女儿，大的叫利亚，小的叫拉结。17 利亚目无神采，拉结却美丽动人。18 雅各爱上了拉结，于是说：“为了你的小女儿拉结，我愿意服侍你七年。”19 拉班说：“我把她给你比给别人好。你在我这里住下来吧。”20 为了拉结，雅各服侍拉班七年。他爱拉结，所以这七年在他眼中不过就像几天一样。</p><p>21 雅各对拉班说：“期限到了，请把我的妻子给我，让我跟她行房。”22 拉班就设宴，邀请当地的所有人来。23 到了晚上，他却把女儿利亚送到雅各那里，让她跟雅各行房。24 拉班还把自己的女仆悉帕给女儿利亚做仆人。25 第二天早上，雅各发现跟他行房的竟然是利亚！他就对拉班说：“你为什么这样对我？我不是为了拉结才服侍你吗？你为什么骗我？”26 拉班说：“小女儿比大女儿先出嫁，这不是我们这里的习俗。27 你跟我这个女儿一起庆祝七天，我再把那个女儿给你，但你要再服侍我七年。”28 雅各就这样做了。他跟这个女儿一起庆祝了七天后，拉班就把女儿拉结给雅各做妻子。29 拉班还把自己的女仆璧拉给女儿拉结做仆人。</p><p>30 雅各也跟拉结行房，而且爱拉结胜过爱利亚，于是又服侍拉班七年。31 耶和华见利亚受到冷落，就让她怀孕，拉结却不育。32 利亚怀孕，生了一个儿子，取名叫吕便。她说：“这是因为耶和华看到我的痛苦。现在我的丈夫会爱我了。”33 她又怀孕，生了一个儿子，说：“耶和华听见我受到冷落，所以又给我这个儿子。”她就给孩子取名叫西缅。34 她又怀孕，生了一个儿子，说：“这一次我的丈夫不会离开我了，因为我为他生了三个儿子。”她就给孩子取名叫利未。35 她又怀孕，生了一个儿子，说：“这一次我要赞美耶和华。”她就给孩子取名叫犹大。此后一段时间，她没有生育。</p><h2 id="30"><a href="#30" class="headerlink" title="30"></a>30</h2><p>1 拉结见自己没有为雅各生孩子，就嫉妒姐姐，对雅各说：“你一定要给我孩子，不然我就活不了！”2 雅各就非常生气，对拉结说：“难道我是上帝吗？让你不能生孩子的是他！”3 拉结说：“我把我的女仆璧拉给你，你去跟她行房，让她替我生孩子。这样，通过她我也可以有孩子了。”4 于是，拉结把女仆璧拉给雅各做妻子，雅各就跟璧拉行房。5 后来，璧拉怀孕了，为雅各生了一个儿子。6 拉结说：“上帝为我主持公道，也倾听了我的祷告，所以给我一个儿子。”她就给孩子取名叫但。7 后来，拉结的女仆璧拉又怀孕了，为雅各生了第二个儿子。8 拉结说：“我跟姐姐争斗，艰苦地争斗。我得胜了！”她就给孩子取名叫拿弗他利。</p><p>9 利亚见自己不再怀孕，就把女仆悉帕给雅各做妻子。10 利亚的女仆悉帕为雅各生了一个儿子。11 利亚说：“我真幸运！”她就给孩子取名叫迦得。12 后来，利亚的女仆悉帕又为雅各生了第二个儿子。13 利亚说：“我真有福！妇女们一定会说我是有福的。”她就给孩子取名叫亚设。</p><p>14 在收割小麦的季节，吕便到野外去，他找到一些风茄，就拿来给他母亲利亚。拉结对利亚说：“请把你儿子的风茄分一些给我。”15 利亚对拉结说：“你抢了我的丈夫还不够，现在还想要我儿子的风茄吗？”拉结就说：“好吧，我跟你交换，今天晚上雅各跟你行房，你把你儿子的风茄给我。”</p><p>16 到了晚上，雅各从野外回来的时候，利亚出去迎接他，说：“你要跟我行房，因为我用我儿子的风茄把你雇下了。”当天晚上，雅各就跟利亚行房。17 上帝听到并回应了利亚的祷告，利亚就怀孕了，为雅各生了第五个儿子。18 利亚说：“上帝给了我报酬，因为我把女仆给了我的丈夫。”她就给孩子取名叫以萨迦。19 后来，利亚又怀孕，为雅各生了第六个儿子。20 利亚说：“上帝给了我美好的礼物。我丈夫终于要接纳我了，因为我为他生了六个儿子。”她就给孩子取名叫西布伦。21 后来，利亚生了一个女儿，给她取名叫底拿。</p><p>22 上帝没有忘记拉结，倾听并回应了她的祷告，让她可以怀孕。23 拉结就怀孕，生了一个儿子。于是，她说：“上帝把我的耻辱除去了！”24 她就给孩子取名叫约瑟，说：“耶和华又给我增添了一个儿子。”</p><p>25 拉结生了约瑟后，雅各立刻对拉班说：“请让我走吧，我要回自己的地方，回我的故乡去。26 请把我的妻子和孩子给我，让我回去。为了他们，我一直服侍你。你清楚知道我是怎样服侍你的。”27 拉班对他说：“请你不要离开。我从种种征兆看出，耶和华是因为你才赐福给我。”28 又说：“告诉我你要多少报酬，我会给你。”29 雅各对他说：“我怎样服侍你，你的牲畜在我的照料下怎么样，你是知道的。30 我来以前，你拥有的很少，现在你的牲畜却繁衍增多。自从我到了你家，耶和华就赐福给你。我要到什么时候才能为自己的家做点事呢？”</p><p>31 拉班说：“我该给你什么呢？”雅各说：“你什么也不用给我。只要你肯为我做一件事，我就继续牧放和看守你的羊群。32 今天我要查看你的羊群。任何杂色有斑点的绵羊、深棕色的公绵羊羔、杂色有斑点的母山羊，你都挑出来。以后，这一类的羊就是我的报酬。33 日后你来查看我的报酬，就会清楚看出我是正直的。如果我那里有母山羊不是杂色有斑点的、有公绵羊羔不是深棕色的，那就算是我偷来的。”</p><p>34 拉班说：“好，就照你的话去做。”35 那一天，凡是杂色有条纹的公山羊、杂色有斑点的母山羊、有白斑的或深棕色的公绵羊羔，拉班都挑了出来，交给儿子们看管。36 之后，拉班跟雅各分开，相隔三天的路程。雅各就牧放拉班留下来的羊群。</p><p>37 雅各把新折下来的安息香树枝、杏树枝、梧桐树枝拿来，剥掉部分树皮，露出树皮下面白色的部分，枝条看起来就有白色的斑点。38 他把剥了皮的枝条插在水沟和水槽里，放在羊群喝水的地方，对着羊群。羊来喝水的时候，就可以在枝条前面发情交配。</p><p>39 这样，羊群会在枝条前面发情交配，而且母羊会生下有条纹、杂色有斑点的羊。40 雅各把公绵羊羔分出来，并且使拉班的羊转过来，面对着有条纹的羊和所有深棕色的羊。之后，他把自己的羊群跟拉班的羊群分开，不混在一起。41 每当肥壮的羊发情，雅各都把枝条插在水槽里，放在羊群眼前，让羊群在枝条旁边交配。42 可是，如果是瘦弱的羊，雅各就不放枝条。这样，瘦弱的就归拉班，肥壮的都归了雅各。</p><p>43 雅各越来越富有，拥有很多羊，也有男女仆人、骆驼和驴。</p><h2 id="31"><a href="#31" class="headerlink" title="31"></a>31</h2><p>1 后来，雅各听见拉班的儿子说：“雅各把我们父亲拥有的一切都夺去了。他积聚的这一切财富，都是从我们父亲那里得来的。”2 雅各跟拉班见面时，发觉拉班对他的态度跟以前不一样了。3 耶和华对雅各说：“你要回到你父亲的土地，回到你亲人那里，我会继续与你同在。”4 雅各就派人叫拉结和利亚到他牧放羊群的地方。5 雅各对她们说：</p><p>“我发觉你们父亲对我的态度改变了，可是我父亲的上帝与我同在。6 你们清楚知道我确实尽了力服侍你们的父亲。7 但你们的父亲想要骗我，十次更改我的报酬，上帝却不容许他伤害我。8 如果他说‘有斑点的算作你的报酬’，羊群生的就全都有斑点；如果他又说‘有条纹的算作你的报酬’，羊群生的就全都有条纹。9 这样，上帝一次又一次取走你们父亲的牲畜，赐给了我。10 有一次，羊群发情的时候，我做了一个梦，看见跟母羊交配的公山羊都是有条纹、有斑点的。11 在梦中，上帝的天使呼唤我：‘雅各！’我说：‘我在这里。’12 他说：‘请你看看所有跟母羊交配的公山羊，它们都是有条纹、有斑点的，这是因为拉班对你做的事，我全都看见了。13 我是伯特利的上帝。你曾经在那里把膏油倒在一根柱子上，向我许下誓愿。现在你要起程，离开这里，回到你出生的地方。’”</p><p>14 拉结和利亚回答雅各：“我们在父亲家里还有产业可分吗？15 他不是把我们当作外族人吗？他卖了我们，又花掉了因为我们而得到的钱。16 上帝从我们父亲那里取走的财富，本来就应该是我们和孩子的。现在你只管照上帝吩咐你的去做好了。”</p><p>17 于是雅各动身，扶孩子和妻子骑上骆驼，18 并且带上所有牲畜和他积聚的财物。就这样，他带着在巴旦阿拉米得到的牲畜前往迦南，到他父亲以撒那里去。</p><p>19 当时，拉班剪羊毛去了，拉结就偷了父亲的那些家族神像。20 雅各瞒着阿拉米人拉班，没有跟他说一声就走了。21 雅各带着他拥有的一切逃走，渡过了大河，朝着基列山区前进。22 第三天，拉班听说雅各逃走了，23 就马上带领他的弟兄前去追赶，一直追了七天，终于在基列山区追上了。24 当天晚上，上帝在阿拉米人拉班的梦里出现，对他说：“你要当心，不要对雅各乱说话。”</p><p>25 那时候，雅各在山上搭了帐篷，拉班跟他的弟兄在基列山区扎了营。拉班来到雅各那里，26 对雅各说：“你为什么这样做？为什么瞒着我，把我的女儿带走，像用刀剑把俘虏带走一样？27 为什么瞒着我，偷偷摸摸地走，不先通知我呢？如果你先告诉我一声，我就会击鼓弹琴，开开心心地唱着歌给你送行。28 但你竟然不给我机会亲吻我的外孙和女儿，你这样做太愚蠢了。29 我本来可以伤害你们，可是昨天晚上你们父亲的上帝告诉我：‘你要当心，不要对雅各乱说话。’30 你离开是因为很想回父亲的家，但为什么要偷走我的那些神像呢？”</p><p>31 雅各回答拉班：“我很害怕，所以才悄悄地走。我心里想：‘恐怕你会从我手上抢走你的女儿。’32 至于你的神像，你在谁那里找到，谁就该死。你可以当着我们弟兄的面搜查我的东西，把属于你的拿走。”雅各却不知道拉结偷了那些神像。33 拉班进了雅各的帐篷，进了利亚的帐篷，又进了两个女仆的帐篷，都没有找到。他从利亚的帐篷出来，又进了拉结的帐篷。34 拉结早就把那些家族神像藏在骆驼的鞍篮里，自己坐在上面。结果拉班搜遍整个帐篷，都没有找到。35 拉结对父亲说：“我主不要生气，我来月经了，不能在你面前站起来。”拉班仔细搜寻，还是找不到那些家族神像。</p><p>36 雅各就很生气，指责拉班说：“我哪里得罪了你，我犯了什么罪，你要对我穷追不舍？37 你搜查了我的所有东西，找到你家的什么没有？有的话只管拿出来，摆在你我的弟兄面前，让他们在你我之间评评理。38 我在你家里这20年，你的绵羊、山羊都没有流产过；你羊群里的公绵羊，我从来没有吃过。39 被野兽撕裂的牲畜，我没有带回来给你，都由我自己赔上。被偷走的牲畜，不管是白天丢的，还是晚上丢的，你总是要我赔偿。40 我白天受尽炎热，晚上受尽寒冷，无法入睡。41 我这20年在你家里，为了你的两个女儿服侍你14年，又为了你的羊群服侍你6年，你却10次更改我的报酬。42 要不是我父亲的上帝，就是亚伯拉罕的上帝和以撒敬畏的上帝，与我同在，你现在一定会让我空手回去。上帝看见了我的痛苦和我双手的辛劳，所以他昨晚责备你。”</p><p>43 拉班回答雅各：“女儿是我的女儿，孩子是我家的孩子，羊群是我的羊群，所有你看见的，其实都是我的和我女儿的，现在我又怎么会伤害她们和她们生下的孩子呢？44 来，我们立约，作为你我之间的见证。”45 雅各就拿一块石头，立了一根石柱。46 雅各对他的弟兄说：“把石头堆起来。”他们就把石头堆成一堆，然后在石堆那里吃东西。47 拉班把石堆叫做伊迦尔撒哈杜他，雅各把石堆叫做迦勒得。</p><p>48 拉班说：“今天这堆石头是你我之间的见证。”他就给石堆取名叫迦勒得，49 也叫守望塔。他说：“我们分开以后，愿耶和华在你我之间守望。50 如果你不好好对待我的女儿，除了她们以外又娶妻子的话，就算没有人看见，也要记住有上帝在你我之间作证。”51 拉班继续对雅各说：“这里有石堆，也有我在你我之间立的石柱。52 有这个石堆和石柱为证，我不会越过这个石堆去伤害你，你也不要越过这个石堆和石柱来伤害我。53 愿亚伯拉罕的上帝、拿鹤的上帝，就是他们父亲的上帝，在我们之间主持公道。”雅各就在父亲以撒敬畏的上帝面前发誓。</p><p>54 雅各在山上献了祭牲，并且请他的弟兄一起吃东西。他们吃完后，就在山上过夜。55 拉班清早起来，亲吻了他的外孙和女儿，祝福他们，就起程回家了。</p><h2 id="32"><a href="#32" class="headerlink" title="32"></a>32</h2><p>1 雅各继续上路，上帝的天使跟他相遇。2 雅各看见他们，立刻说：“这是上帝的军营！”他就给那地方取名叫玛哈念。</p><p>3 雅各先派一些人去西珥，也就是以东，去见他的哥哥以扫。4 他吩咐他们：“你们要对我主以扫说：‘你仆人雅各说：“我住在拉班那里，已经很久了。5 我得到了牛、驴、绵羊和男女仆人，现在我派人来告诉我主，希望我主高兴。”’”</p><p>6 这些人回来对雅各说：“我们见到你哥哥以扫了，他现在正带着400人来见你。”7 雅各又害怕又担心，就把跟他一起的人和他的牛、羊、骆驼分成两队。8 他说：“假如以扫来袭击其中一队，另一队可以逃走。”</p><p>9 雅各说：“耶和华啊，我祖父亚伯拉罕的上帝，我父亲以撒的上帝。你对我说：‘你要回到你的故乡，回到你的亲人那里，我要恩待你。’10 你向仆人表现忠贞的厚爱，对我不离不弃，其实我一点都不配。当初我过约旦河的时候，手里只有一根手杖，现在我却有两队人畜。11 求你把我从哥哥以扫的手里救出来，因为我怕他会来袭击我，连孩子和他们的妈妈都不放过。12 你说过：‘我一定会恩待你，使你的后代好像海边的沙那么多，不可胜数。’”</p><p>13 雅各就在那里过夜。他拿出自己的一部分财物，要送给哥哥以扫，这些礼物包括：14 母山羊200只、公山羊20只、母绵羊200只、公绵羊20只、15 哺乳的母骆驼30匹和它们的幼畜，以及母牛40头、公牛10头、母驴20头、公驴10头。</p><p>16 雅各把牲畜分成一群一群，交给仆人，对他们说：“你们先走，赶着牲畜一群一群地过去，彼此保持距离。”17 他吩咐第一个人：“我哥哥以扫遇上你的时候，如果问你：‘你的主人是谁？你要去哪里？你前面这些牲畜是谁的？’18 你就要说：‘是你仆人雅各的，这些都是送给我主以扫的礼物。他就在我们后面。’”19 雅各又吩咐第二个、第三个和所有赶牲畜的人：“你们遇上以扫的时候都要对他这么说。20 你们也要说：‘你仆人雅各就在我们后面。’”雅各这么做，是因为他心想：“我先送上礼物平息他的怒气，然后再去跟他见面，也许他会友善地对待我。”21 于是礼物先送了过去，雅各却留在营里过夜。</p><p>22 雅各夜里起来，带着两个妻子、两个女仆和11个年纪还小的儿子，涉水过了雅博河。23 雅各带着他们过了河，并把自己的所有财物送了过去。</p><p>24 雅各独自一人的时候，有一个人来跟他摔跤，直到天亮。25 那个人见自己没有胜过他，就摸了摸他的髋关节。结果，雅各跟他摔跤的时候，髋关节就脱臼了。26 那个人说：“天亮了，让我走吧。”雅各说：“你不祝福我，我就不会让你走。”27 那个人问他：“你叫什么名字？”他说：“雅各。”28 那个人说：“你的名字不要再叫雅各，要叫以色列，因为你跟上帝和人较量，最终都取得了胜利。”29 雅各问他：“请告诉我你叫什么名字。”那个人说：“为什么问我的名字？”他就在那里祝福雅各。30 于是，雅各给那个地方取名叫比努伊勒，因为他说：“我面对面看见了上帝，竟然还保得住性命。”</p><p>31 雅各离开比努伊勒的时候，太阳刚刚出来。他走路一拐一拐的，因为大腿受了伤。32 直到今天，以色列人都不吃动物髋关节的大腿筋，因为那个人摸了雅各的髋关节，弄伤了他的大腿筋。</p><h2 id="33"><a href="#33" class="headerlink" title="33"></a>33</h2><p>1 雅各看见以扫带着400人来了，就把孩子们分开，交给利亚、拉结和两个女仆。2 他让两个女仆和她们的孩子走在前头，利亚和她的孩子跟在后面，拉结和约瑟在最后。3 然后，他自己走在最前面，一连七次跪在地上下拜，直到走近他的哥哥。</p><p>4 以扫跑过来迎接他，拥抱他，亲吻他，两个人都哭了起来。5 以扫抬头看见那些妇女和孩子，就说：“这些跟着你的人是谁？”雅各说：“是上帝施恩赐给你仆人的孩子。”6 两个女仆和她们的孩子就上前下拜，7 利亚和她的孩子也上前下拜，然后约瑟和拉结也都上前下拜。</p><p>8 以扫说：“你派人送来的那些牲畜我都看到了，那是为了什么呢？”雅各回答：“是为了得到我主的欢心。”9 以扫说：“弟弟，我已经有很多财物了，这些你自己留着吧。”10 雅各说：“请不要拒绝。如果我得到你的欢心，你就一定要收下我送上的礼物。因为我带这些礼物来，是要跟你见面。你高高兴兴地来迎接我，我见到你的面，就好像见到了上帝的面一样。11 请收下我带给你的礼物，因为上帝施恩给我，我需要的一切都有了。”雅各再三恳求，以扫才收了下来。</p><p>12 以扫说：“我们继续上路吧！让我在你前面带路。”13 雅各对他说：“我主，你也知道孩子们年纪还小，我还要照顾一些正在哺乳的牛羊。如果把牲畜赶得太快，一天下来，它们都会死的。14 请我主先走，我要按照牲畜和孩子的步伐慢慢走，最后在西珥跟我主见面。”15 以扫说：“请让我留几个手下给你吧。”雅各说：“不用了，我能得到我主的欢心就够了。”16 那一天，以扫就起程回西珥去了。</p><p>17 雅各到了疏割，在那里为自己盖了一个房子，又为牲畜搭棚。所以他给那个地方取名叫疏割。</p><p>18 雅各从巴旦阿拉米出发，最后安全地到达了迦南的示剑城，并在城的附近扎营。19 然后，他给了示剑的父亲哈抹的儿子们100块钱，买下了搭帐篷的那块地，20 在那里建了一座祭坛，取名叫“上帝—— 以色列的上帝”。</p><h2 id="34"><a href="#34" class="headerlink" title="34"></a>34</h2><p>1 利亚为雅各生的女儿底拿，常常出去找当地的年轻女子，跟她们在一起。2 当地的首领希未人哈抹的儿子示剑看见她，就拉住她，强奸了她。3 示剑很喜欢雅各的女儿底拿，爱上了这个姑娘，用甜言蜜语向她示爱。4 示剑对父亲哈抹说：“我要娶这个少女，帮我提亲吧。”</p><p>5 雅各听说示剑污辱了女儿底拿这件事时，他的儿子们正在外面牧放他的牲畜，所以雅各默不作声，一直等到他们回来。6 后来，示剑的父亲哈抹去见雅各，要跟他谈谈。7 雅各的儿子听到了消息，就马上从外面回来。他们都很激动，非常愤怒，因为示剑居然做出这种坏事，强奸雅各的女儿，羞辱了以色列。</p><p>8 哈抹对他们说：“我儿子示剑很喜欢你们家的女儿，请把她嫁给我的儿子吧。9 我们可以互相通婚，你们娶我们的女儿，我们也娶你们的女儿。10 你们可以住在我们这里，土地都在你们面前，只管住下来，做买卖，在这里定居。”11 示剑对底拿的父亲和哥哥们说：“请答应我的请求，你们要什么，我都给你们。12 你们尽管向我要聘金和聘礼吧，无论你们想要多少，我都愿意给你们，只要把姑娘给我做妻子就行了。”</p><p>13 雅各的儿子们因为示剑污辱了他们的妹妹底拿，就欺骗示剑和他父亲哈抹，14 对他们说：“让妹妹嫁给没有接受割礼的人，这对我们来说是一种耻辱，我们绝不能这样做。15 你们的所有男人都必须接受割礼，跟我们一样，我们才可以答应。16 这样，我们就会把女儿嫁给你们，也会娶你们的女儿。我们会跟你们住在一起，合为一族。17 但如果你们不按照我们说的去接受割礼，我们就要带妹妹离开。”</p><p>18 哈抹和他儿子示剑都认为他们这个提议很好。19 那个年轻人就马上照着做了，因为他喜欢雅各的女儿。他是父亲全家最受尊重的人。</p><p>20 哈抹和儿子示剑去了城门口，对城里的人说：21 “这些人想跟我们和睦相处。我们就让他们在这个地方住下来，做买卖吧，反正这里土地很多，足够容纳他们。我们可以娶他们的女儿，也可以把我们的女儿嫁给他们。22 不过，他们有一个条件，就是我们的所有男人都要接受割礼，跟他们一样，他们才会答应跟我们住在一起，合为一族。23 到时他们拥有的所有东西，他们的财产和所有牲畜，不都是我们的吗？我们答应他们的条件吧，这样他们就会跟我们住在一起了。”24 聚集在城门口的人全都听了哈抹和他儿子示剑的话，城里所有的男人都接受了割礼。</p><p>25 到第三天，他们还在疼痛的时候，雅各的两个儿子，也就是底拿的哥哥西缅和利未，拿着剑进了城，趁城里的人没有防备，把所有男人都杀了。26 他们用剑杀了哈抹和他的儿子示剑，把底拿从示剑的家里带走。27 雅各的另一些儿子也来到被杀的人那里，洗劫了那座城，因为他们的妹妹被污辱了。28 他们夺走那里的牛羊和驴，以及城里和田里的一切。29 他们拿走财物，抓走了妇女和孩子，抢走了房子里的所有东西。</p><p>30 雅各对西缅、利未说：“你们给我惹了很大的祸，让我在本地的迦南人和比利洗人当中有了臭名。我们人数不多，他们一定会联手对付我，把我和我全家杀光。”31 但他们说：“难道我们的妹妹可以被人当作妓女吗？”</p><h2 id="35"><a href="#35" class="headerlink" title="35"></a>35</h2><p>1 之后，上帝对雅各说：“你要起程上伯特利去，住在那里。你要在那里为上帝建一座祭坛。之前你躲避哥哥以扫的时候，上帝曾在那里向你显现。”</p><p>2 雅各对家人和所有跟他一起的人说：“要除去你们当中的外族神像，也要使自己洁净，更换衣服。3 我们要起程上伯特利去，我要在那里为上帝建一座祭坛。上帝在我遭遇困难的时候，回应了我的恳求；无论我在哪里，他都一直与我同在。”4 于是他们把自己所有的外族神像和所戴的耳环都给了雅各，雅各就把这些东西都埋在示剑附近的大树下。</p><p>5 一路上，上帝使他们周围的城镇陷入恐慌，结果他们都不敢追赶雅各的儿子们。6 最后，雅各和跟他一起的人到了迦南的路斯，就是伯特利。7 他在那里建了一座祭坛，给那个地方取名叫伊勒伯特利，因为之前他躲避哥哥的时候，上帝曾在那里向他显现。8 后来利百加的乳母底波拉去世了，埋葬在伯特利山脚的一棵橡树下。雅各就给那棵树取名叫亚隆巴古。</p><p>9 雅各从巴旦阿拉米回来途中，上帝再次向他显现，赐福给他。10 上帝对他说：“你的名字叫雅各。但以后你不要再叫雅各，你的名字要叫以色列。”就这样，上帝给他改名为以色列。11 上帝又对他说：“我是全能的上帝。我会使你子孙众多，多国多族会由你而出，你的后代会有人成为君王。12 我赐给亚伯拉罕和以撒的土地，都会赐给你。我会把这片土地赐给你的后代。”13 上帝对他说完这些话，就从那里升上去，离开了他。</p><p>14 雅各在上帝对他说话的那个地方竖立了一根柱子，就是一根石柱，在柱上献了浇祭，而且浇上油。15 雅各继续把上帝对他说话的那个地方称为伯特利。</p><p>16 然后，他们离开了伯特利。在离以法他还有一段路程的时候，拉结要生了，但是生得很不顺利。17 她正挣扎着把孩子生下来的时候，接生妇对她说：“不要怕，你要多一个儿子了。”18 拉结奄奄一息，快没命的时候，就给孩子取名叫本俄尼，他父亲却叫他便雅悯。19 就这样，拉结去世了，埋葬在通往以法他的路上。以法他就是伯利恒。20 雅各在她的墓上竖立了一根柱子。这根柱子立在拉结的墓地上，直到今天。</p><p>21 以色列离开那里，在以德塔附近搭了一个帐篷。22 以色列住在那个地方的时候，吕便跟父亲的妾璧拉发生了关系。这件事以色列也听说了。</p><p>雅各有12个儿子。23 利亚为雅各生的儿子有长子吕便，还有西缅、利未、犹大、以萨迦、西布伦。24 拉结生的儿子有约瑟、便雅悯。25 拉结的女仆璧拉生的儿子有但、拿弗他利。26 利亚的女仆悉帕生的儿子有迦得、亚设。雅各的这些儿子是在巴旦阿拉米出生的。</p><p>27 后来，雅各回到基烈亚巴，到了幔利他父亲以撒那里。基烈亚巴就是希伯仑，也就是亚伯拉罕和以撒侨居的地方。28 以撒共活了180年。29 以撒安享长寿，年老满足而死，归到祖先那里。他的儿子以扫和雅各把他安葬了。</p><h2 id="36"><a href="#36" class="headerlink" title="36"></a>36</h2><p>1 这是关于以扫的历史，以扫又叫以东。</p><p>2 以扫娶了迦南女人做妻子，就是赫提人以伦的女儿亚黛，以及亚拿的女儿，也就是希未人齐遍的孙女奥何利巴玛。3 他还娶了以实玛利的女儿、尼拜约的姐妹巴实抹。</p><p>4 亚黛为以扫生了以利法，巴实抹生了流珥。</p><p>5 奥何利巴玛生了耶乌施、雅蓝、可拉。</p><p>以扫的这些儿子是在迦南出生的。6 后来，以扫带着妻子、儿女、家里的所有人、他的牛羊和其他牲畜，以及他在迦南积聚的所有财产，迁移到远离他弟弟雅各的地方。7 这是因为他们两个人的财物太多了，没办法继续住在一起，他们居住的土地也容纳不下他们的牲畜。8 于是以扫在西珥山区住了下来。以扫又叫以东。</p><p>9 这是关于西珥山区以东人的祖先以扫的历史。</p><p>10 以扫子孙的名字如下：以扫的妻子亚黛生的儿子是以利法，以扫的妻子巴实抹生的儿子是流珥。</p><p>11 以利法的儿子有提幔、奥马、洗玻、迦坦、基纳斯。12 亭纳是以扫的儿子以利法的妾。她为以利法生了亚玛力。这些是以扫的妻子亚黛的子孙。</p><p>13 流珥的儿子有拿哈、谢拉、沙玛、米撒。这些是以扫的妻子巴实抹的子孙。</p><p>14 以扫的妻子奥何利巴玛是亚拿的女儿，也就是齐遍的孙女。她为以扫生的儿子有耶乌施、雅蓝、可拉。</p><p>15 以扫的子孙中做酋长的如下：以扫的长子以利法的子孙中，有提幔酋长、奥马酋长、洗玻酋长、基纳斯酋长、16 可拉酋长、迦坦酋长、亚玛力酋长。以利法的这些子孙是以东地区的酋长。他们都是以扫的妻子亚黛的子孙。</p><p>17 以扫的儿子流珥的子孙中，有拿哈酋长、谢拉酋长、沙玛酋长、米撒酋长。流珥的这些子孙是以东地区的酋长。他们都是以扫的妻子巴实抹的子孙。</p><p>18 以扫的妻子奥何利巴玛的儿子中，有耶乌施酋长、雅蓝酋长、可拉酋长。这些酋长是以扫的妻子奥何利巴玛的后代，奥何利巴玛是亚拿的女儿。</p><p>19 以上是以扫的子孙中做酋长的。以扫又叫以东。</p><p>20 以下是那个地方的居民，何利人西珥的子孙：罗坦、朔巴、齐遍、亚拿、21 底顺、以谢、底珊。他们是西珥的子孙，是住在以东地区的何利人的酋长。</p><p>22 罗坦的儿子有何利、希幔。罗坦的姐妹是亭纳。</p><p>23 朔巴的儿子有亚勒文、玛拿哈、以巴路、示玻、俄楠。</p><p>24 齐遍的儿子有亚雅、亚拿。这位亚拿在旷野替父亲齐遍放驴时发现了温泉。</p><p>25 亚拿的儿子是底顺，亚拿的女儿是奥何利巴玛。</p><p>26 底顺的儿子有欣但、以施班、益兰、基兰。</p><p>27 以谢的儿子有比尔罕、撒番、雅康。</p><p>28 底珊的儿子有乌斯、亚兰。</p><p>29 何利人当中做酋长的如下：罗坦酋长、朔巴酋长、齐遍酋长、亚拿酋长、30 底顺酋长、以谢酋长、底珊酋长。他们是住在西珥地区的何利人的酋长。</p><p>31 以色列人没有王统治以前，有以下的王统治以东地区。32 彼珥的儿子比拉在以东成为君王，他的城叫亭哈巴。33 比拉死后，波斯拉人谢拉的儿子约巴接替他的王位。34 约巴死后，提幔人地区的户珊接替他的王位。35 户珊死后，比达的儿子哈达德接替他的王位。哈达德在摩押境内打败了米甸人。他的城叫亚维。36 哈达德死后，玛士利加人桑拉接替他的王位。37 桑拉死后，大河旁边利荷博的邵罗接替他的王位。38 邵罗死后，亚革波的儿子巴力哈南接替他的王位。39 亚革波的儿子巴力哈南死后，哈达德接替他的王位。他的城叫巴乌。他的妻子叫米希泰别，是米萨合的孙女，玛特列的女儿。</p><p>40 以下是以扫子孙中的酋长，都有各自的家族、地区和名字：亭纳酋长、亚勒瓦酋长、耶帖酋长、41 奥何利巴玛酋长、以拉酋长、比嫩酋长、42 基纳斯酋长、提幔酋长、米比萨酋长、43 玛基叠酋长、伊兰酋长。他们是以东人的酋长，都有各自居住的地方、各自拥有的产业。以东人的祖先就是以扫。</p><h2 id="37"><a href="#37" class="headerlink" title="37"></a>37</h2><p>1 雅各继续住在父亲侨居的迦南。</p><p>2 这是关于雅各的历史。</p><p>约瑟17岁时和哥哥一起放羊。那时他是个少年，他那几个哥哥是他父亲的妻子璧拉、悉帕生的。约瑟把他们做的坏事告诉了父亲。3 在所有儿子中，以色列最爱约瑟，因为这个儿子是他年老时得到的。他给约瑟做了一件特别的袍子。4 约瑟的哥哥们见父亲最爱的儿子是约瑟，就恨约瑟，不能和和气气地跟他说话。</p><p>5 后来，约瑟做了一个梦，他把梦告诉了哥哥们，结果他们就更加恨他了。6 约瑟对他们说：“我做了一个梦，请你们听听：7 我看见我们在田里把麦子捆起来，我的那一捆竟然站立起来，你们的都围着我的下拜。”8 哥哥们对他说：“难道你要在我们当中称王，管辖我们吗？”他们因为约瑟的这个梦和他说的话，就更恨他了。</p><p>9 之后，约瑟又做了一个梦。他把梦告诉哥哥们，说：“我做了另一个梦，这一次我看见太阳、月亮和11颗星星向我下拜。”10 约瑟把梦告诉了父亲和哥哥们，父亲就责备他：“你这个梦是什么意思？难道我和你妈妈、你兄弟都要来向你下拜吗？”11 哥哥们都嫉妒他，父亲却把这些话记在心里。</p><p>12 约瑟的哥哥们去了示剑附近，牧放父亲的羊群。13 以色列对约瑟说：“你哥哥们不是在示剑附近放羊吗？你去他们那里吧。”约瑟说：“好，我这就去。”14 以色列说：“请你去看看哥哥们是不是都平安，也看看羊群的情况，然后回来告诉我。”于是，他送约瑟上路，约瑟就离开希伯仑谷，前往示剑。15 约瑟在田野里徘徊，有一个人遇到他，就问：“你在找什么呢？”16 他说：“我在找我的哥哥。请问他们在哪里放羊呢？”17 那个人说：“他们已经离开这里了。我听见他们说：‘我们去多坦吧。’”约瑟就去多坦找哥哥，终于在那里找到了他们。</p><p>18 他们远远地看见了约瑟。在他还没有走近之前，他们就合谋要把他杀掉。19 他们商量说：“你们看，那个做梦的人来了。20 来，我们杀了他，把尸体丢进水坑里，说他被猛兽吃了，看他的梦怎么实现。”21 吕便听见了，想救约瑟，不想让他们伤害他，就说：“我们不要杀他。”22 吕便又说：“不要杀人。把他扔进旷野里的这个水坑好了，不要下手伤害他。”吕便这样说是想救约瑟，不让他们伤害他，要把他送回父亲那里。</p><p>23 约瑟一到哥哥们那里，他们就脱去约瑟的袍子，就是他身上那件特别的袍子。24 然后，他们抓住他，把他扔进水坑。当时水坑是空的，里面没有水。</p><p>25 他们坐下来吃东西时，抬头看见一队从基列来的以实玛利商人。这些商人的骆驼驮着岩蔷薇胶、香脂、树皮，他们正前往埃及。26 犹大对兄弟们说：“我们把弟弟杀了，把他的血掩盖起来，这有什么好处呢？27 我们把他卖给以实玛利人吧，不要下手伤害他。他毕竟是我们的家人，我们的弟弟。”他们就听了犹大的话。28 米甸商人经过的时候，他们把约瑟从水坑拉上来，卖给以实玛利人，卖了20块银子。这些人就把约瑟带到埃及去了。</p><p>29 后来吕便回到水坑，发现约瑟不在里面，就撕裂衣服。30 他回到弟弟们那里，大喊：“孩子不见了！那我……我该怎么办？”</p><p>31 他们拿走约瑟的袍子，并宰了一只公山羊，把袍子浸入羊血里。32 然后，他们派人把那件特别的袍子送到父亲那里，说：“我们找到了这件袍子。请仔细看看，是不是你儿子的。”33 雅各仔细看了看，就大喊：“这是我儿子的袍子！约瑟一定是被猛兽吃了！一定是被撕碎了！”34 雅各就撕裂外衣，把粗布系在腰上，为儿子哀悼了许多天。35 他的儿女都来安慰他，他却不肯接受安慰，说：“我要为我的儿子哀悼，一直到我进坟墓！”约瑟的父亲就为约瑟哀哭不止。</p><p>36 那些米甸人在埃及把约瑟卖给了法老的一个内臣，侍卫长波提乏。</p><h2 id="38"><a href="#38" class="headerlink" title="38"></a>38</h2><p>1 大约那个时候，犹大离开兄弟，到一个叫希拉赫的亚杜兰人那里，在他附近搭了帐篷。2 那里有一个迦南人叫书雅，犹大看见他的女儿，就娶了她，跟她行房。3 她就怀孕，生了一个儿子，犹大给他取名叫珥。4 她又怀孕，生了一个儿子，取名叫俄南。5 后来，犹大的妻子又生了一个儿子，取名叫示拉。示拉出生的时候，他在亚革悉。</p><p>6 犹大给长子珥娶了一个妻子叫塔玛。7 犹大的长子珥使耶和华十分愤怒，耶和华就把他处死了。8 于是，犹大对俄南说：“你要尽义务娶兄弟的遗孀，跟哥哥的妻子行房，替哥哥立后。”9 俄南知道生下来的孩子不归自己，所以跟嫂子行房的时候，就把精液排在地上，免得替哥哥立后。10 他做的事在耶和华眼中很邪恶，上帝就把他也处死了。11 犹大心里想，“恐怕示拉也会像两个哥哥那样死去”，就对儿媳妇塔玛说：“你先回你父亲家里守寡，等我儿子示拉长大吧。”塔玛就回去住在父亲家里。</p><p>12 过了一段时间后，犹大的妻子，也就是书雅的女儿死了。犹大哀悼的日子结束以后，他就跟同伴亚杜兰人希拉赫一起前往亭拿，到替他剪羊毛的人那里。13 有人告诉塔玛：“你公公上亭拿剪羊毛去了。”14 她就脱去守寡的衣服，披上头巾，用帕子蒙脸，坐在通往亭拿的路上，伊拿印城的门口。这是因为她见示拉长大了，公公却仍然没有把她给示拉做妻子。</p><p>15 犹大看到她，见她蒙着脸，就以为她是个妓女。16 犹大走到路边，对她说：“请陪我睡觉吧。”犹大不知道她是自己的儿媳妇。塔玛说：“我跟你睡觉，你会给我什么呢？”17 犹大说：“我会从羊群里拿一只山羊羔送给你。”塔玛说：“你送来以前，可以给我一点东西作抵押吗？”18 犹大说：“我可以给你什么作抵押呢？”塔玛说：“把你的图章戒指和绳子，还有你手上的杖给我吧。”犹大把这些东西给了她，跟她发生了关系，于是她怀了犹大的孩子。19 之后，她起来走了，摘下头巾，又穿上守寡的衣服。</p><p>20 犹大托他的亚杜兰人同伴把山羊羔送去，要拿回那个女人手上的抵押品。可是他一直找不到那个女人。21 他问那地方的人：“请问伊拿印路旁的那个庙妓在哪里呢？”他们说：“这里从来就没有庙妓。”22 最后，他回去见犹大说：“我找不到她，那地方的人也说：‘这里从来就没有庙妓。’”23 犹大说：“那些东西就让她拿去吧，免得有人藐视我们。无论如何，我已经把这只山羊羔送去了，只是你找不到她。”</p><p>24 大约三个月后，有人告诉犹大：“你的儿媳妇塔玛做了妓女，而且因为卖淫怀孕了。”犹大说：“把她拉出来处死，然后烧掉。”25 塔玛被人拉出来的时候，请人告诉公公：“这些东西是谁的，我怀的孩子就是谁的。”又说：“请仔细看看这个图章戒指、绳子和手杖是谁的。”26 犹大仔细看了，就说：“她比我正义，因为我没有把她给我儿子示拉做妻子。”犹大此后就再没有跟她发生关系。</p><p>27 塔玛的产期到了，她怀的是双胞胎。28 她分娩的时候，一个孩子伸出手来，接生妇立刻拿鲜红线系在他手上，说：“这个是先出来的。”29 可是，他的手一缩回去，他哥哥就立刻出来。接生妇大喊说：“你挤出一个裂口了！”他的名字就叫法勒斯。30 接着，手上系了鲜红线的弟弟也出来了，他的名字就叫谢拉。</p><h2 id="39"><a href="#39" class="headerlink" title="39"></a>39</h2><p>1 约瑟被以实玛利人带到了埃及。他们把约瑟卖给一个埃及人，就是法老的内臣，侍卫长波提乏。2 耶和华与约瑟同在，约瑟就事事顺利，负责管理他埃及主人的家。3 他主人看出耶和华与他同在，耶和华使他事事成功。</p><p>4 约瑟得到主人器重，成了主人身边的助手。主人委派他做管家，把一切都交给他管理。5 自从这个埃及人委派约瑟做管家管理一切，耶和华就因为约瑟而赐福给他的家。来自耶和华的福分临到他家里和田里的一切。6 他把一切都交给约瑟照料，除了自己的膳食，其他事他全都不过问。约瑟身强体壮，外貌英俊。</p><p>7 后来，主人的妻子常向约瑟眉目传情，对他说：“陪我睡觉吧。”8 约瑟却拒绝主人的妻子，对她说：“我在这个家里办的所有事，主人全不过问。他把一切都交给我照料。9 家里没有人比我大。除了你之外，他什么都交给我了，因为你是他的妻子。我怎么可以做这么坏的事，得罪上帝呢？”</p><p>10 她天天对约瑟说话勾引他，约瑟却始终不肯跟她发生关系，也不肯跟她在一起。11 有一天，约瑟到屋里办事，家里的仆人全都不在屋里。12 她抓住约瑟的衣服说：“陪我睡觉吧！”约瑟就丢下她抓住的衣服，逃到外面。13 她见约瑟丢下衣服逃走了，14 就立刻大喊，叫她家里的人来，对他们说：“你们看！我丈夫带回来的这个希伯来人，竟要使我们成为笑柄。他到我这里来，要我跟他发生关系，我就大叫起来。15 他一听见我大声尖叫，就把衣服丢在我身边，逃到外面去了。”16 她把约瑟的衣服放在身边，直到约瑟的主人回家。</p><p>17 她对约瑟的主人说了同样的话，她说：“你带回来的那个希伯来仆人，居然到我这里来想污辱我。18 我一大声尖叫，他就把衣服丢在我身边，逃到外面去了。”19 约瑟的主人一听见妻子对他说“你的仆人竟然这样对待我”，就勃然大怒。20 约瑟的主人抓住他，把他关进了王监禁囚犯的监牢。约瑟就一直被关在监牢里。</p><p>21 可是耶和华继续与约瑟同在，向他表现忠贞的厚爱，使他得到监狱长的赏识。22 监狱长就把监牢里的囚犯全都交给约瑟管理。他们在那里做的一切事，都由约瑟监督。23 只要事情由约瑟处理，监狱长就不用操心，因为耶和华与约瑟同在，耶和华使他事事成功。</p><h2 id="40"><a href="#40" class="headerlink" title="40"></a>40</h2><p>1 后来，埃及王的御酒总管和御膳总管得罪了主人埃及王。2 法老向御酒总管和御膳总管这两个大臣发怒，3 把他们关进侍卫长府内的监狱，就是约瑟被囚的地方。4 侍卫长派约瑟跟他们在一起，照顾他们，他们在监狱里待了一段时间。</p><p>5 有一天晚上，被埃及王关在监牢里的御酒总管和御膳总管各自做了一个梦，他们的梦都有各自的含意。6 第二天早上，约瑟来到的时候，看见他们都垂头丧气。7 约瑟就问法老手下这两个被囚的大臣：“你们今天为什么愁容满面呢？”8 他们说：“我们各自做了一个梦，却没有人能为我们解梦。”约瑟对他们说：“解释不是来自上帝吗？请把梦告诉我吧。”</p><p>9 于是，御酒总管把梦告诉约瑟，对他说：“我梦见面前有一棵葡萄树，10 葡萄树上长了三根嫩枝。枝子发芽开花，长出了一串串的熟葡萄。11 我手里拿着法老的杯子，摘下葡萄，把汁挤进法老的杯子里，再送到法老手中。”12 约瑟对他说：“梦的解释就是：三根嫩枝代表三天。13 三天之内，法老会释放你，让你恢复原职。你会像以前那样做御酒总管，为法老侍酒。14 你一切顺利的时候，一定要记得我，向我显出忠贞的爱，在法老面前替我说话，救我出狱。15 其实我是从希伯来人的地方被抓过来的，我在这里也没有做过什么该被关在监牢里的坏事。”</p><p>16 御膳总管见约瑟刚才的解释很好，就对约瑟说：“我也做了个梦。我头上有三篮白饼，17 最上面的篮子里，有为法老烤的各种食物，有鸟来吃我头上这个篮子里的食物。”18 约瑟回答：“梦的解释就是：三个篮子代表三天。19 三天之内，法老会把你的头砍下来，把你挂在柱上，鸟会来吃你的肉。”</p><p>20 到第三天，正是法老的生日，他设宴款待所有臣仆，在他们面前召御酒总管和御膳总管出来。21 法老让御酒总管恢复官职，他就像以前一样为法老侍酒。22 御膳总管却像约瑟向他们解释的那样，被法老挂起来了。23 不过，御酒总管一直没有想起约瑟，忘记了他。</p><h2 id="41"><a href="#41" class="headerlink" title="41"></a>41</h2><p>1 过了整整两年，法老梦见自己站在尼罗河边。2 有七头又好看又肥壮的母牛从尼罗河上来，在河边吃草。3 随后又有七头又难看又瘦弱的母牛从尼罗河上来，站在河边肥壮的母牛旁。4 之后，又难看又瘦弱的母牛把七头又好看又肥壮的母牛吃掉了。这时候法老就醒了。</p><p>5 他又睡着，做了另一个梦，看见一根麦秆上长了七串又饱满又粗壮的麦穗。6 随后又有七串麦穗长出来，既瘦小又被东风吹得枯焦。7 之后，瘦小的麦穗把七串又饱满又粗壮的麦穗吞掉。这时候法老就醒了，发现原来是个梦。</p><p>8 到了早上，法老心烦意乱，就把埃及的魔法祭司和智士全都召来。法老把梦告诉他们，但没有人能为法老解释。</p><p>9 这时候御酒总管对法老说：“今天我要承认我的罪。10 先前法老向臣仆发怒，把我和御膳总管关进了侍卫长府内的监狱里。11 有一天晚上，我们两人都做了梦，我们的梦都有各自的含意。12 那里有一个希伯来青年和我们关在一起，他是侍卫长的仆人。我们把梦告诉了他，他就替我们解释各自的梦。13 后来，事情果然像他解释的一样。我恢复了原职，而御膳总管被挂起来了。”</p><p>14 法老就召见约瑟，他们连忙把约瑟从监牢里带出来。约瑟剃头刮脸，更换衣服，然后进见法老。15 法老对约瑟说：“我做了一个梦，却没有人能解释。我听人说，你听了梦就能解释。”16 约瑟回答法老：“我不算什么！上帝会说明法老的祸福。”</p><p>17 法老对约瑟说：“我梦见自己站在尼罗河边。18 有七头又好看又肥壮的母牛从尼罗河上来，在河边吃草。19 随后又有七头母牛上来，十分瘦弱，非常难看。在埃及全境，我从没见过这么难看的牛。20 这些又瘦又难看的牛把先前七头肥壮的牛吃掉了。21 吃完后，却看不出它们吃过东西，因为这些牛还是那么难看。这时候我就醒了。</p><p>22 “之后，我又梦见一根麦秆，上面长了七串又饱满又粗壮的麦穗。23 随后又有七串干枯的麦穗长起来，既瘦小又被东风吹得枯焦。24 这些瘦小的麦穗把七串粗壮的麦穗吞掉。我把梦告诉魔法祭司，他们却不能为我解梦。”</p><p>25 约瑟对法老说：“法老的梦都是同一个意思。上帝已经把他要做的事告诉法老了。26 七头肥壮的母牛代表七年，七串饱满的麦穗也代表七年。两个梦都是同一个意思。27 随后上来的七头又瘦又难看的母牛代表七年，七串空心又被东风吹得枯焦的麦穗也是一样，指的是七年饥荒。28 就像我刚刚告诉法老的，上帝已经让法老看到他要做的事了。</p><p>29 “埃及全境将有七年大丰收。30 可是随后七年一定会闹饥荒。没有人会记得埃及先前的丰收。饥荒会肆虐大地。31 因为这场随后而来的饥荒非常严重，没有人会记得大地曾经丰收。32 这样的梦法老做了两次，是表明上帝一定要实现这件事，而且上帝快要这样做了。</p><p>33 “现在，法老该找一个又精明又有智慧的人，委任他管理埃及。34 法老该着手在全国委任官员。在七年丰收期间，要把埃及五分之一的出产收集起来。35 这些官员该把接下来几个丰年的粮食全部收集起来，储存在各城里，好好看守，这些粮食要归法老所有。36 到埃及遭遇七年饥荒的时候，这些粮食要用来供应全境，免得埃及的人畜因为饥荒而灭亡。”</p><p>37 法老和他的臣仆都认为这个建议很好。38 法老对臣仆说：“他有上帝的力量，我们还能找到另一个像他这样的人吗？”39 法老对约瑟说：“上帝既然使你知道这一切，就没有人像你这样又精明又有智慧了。40 你要管理我的家。我的人民都要完全服从你。只有我比你大，因为我是王。”41 法老又对约瑟说：“现在我委任你管理埃及全国。”42 法老就从手上摘下盖印的戒指，戴在约瑟手上，把上等细麻衣给他穿上，把金项链戴在他脖子上。43 此外，法老让他乘坐御用副车，派人在他前面呼喊“阿卜雷克”。这样，法老就委任了约瑟管理埃及全国。</p><p>44 法老又对约瑟说：“我是法老，但在埃及全国，没有你的授权，谁也不能做什么。”45 法老给约瑟取名叫撒法纳巴内亚，并把安城祭司波提非拉的女儿亚西娜给他做妻子。约瑟开始管理埃及全国。46 约瑟30岁的时候，开始服侍埃及王法老。</p><p>约瑟从法老面前出去，巡视埃及全国。47 七年丰收期间，大地出产丰盈。48 约瑟把埃及七个丰年的粮食全部收集起来，储存在各城里。每座城周围田地出产的粮食，他都拿到城里储存起来。49 约瑟继续储存大量的谷物，多得像海边的沙。最后他们不再计算数量，因为实在多得无法计算。</p><p>50 饥荒的年头来到前，安城祭司波提非拉的女儿亚西娜为约瑟生了两个儿子。51 约瑟给长子取名叫玛拿西，因为他说：“上帝使我忘记一切苦况和我父亲全家。”52 他给次子取名叫以法莲，因为他说：“上帝使我在受苦的地方昌盛。”</p><p>53 埃及的七年丰收结束后，54 七年饥荒就开始了，就像约瑟说的一样。所有地方都闹饥荒，埃及全境却有食物。55 后来埃及全境也闹饥荒，老百姓就求法老给他们食物。法老对所有埃及人说：“你们去找约瑟，按照他吩咐你们的做吧。”56 饥荒继续肆虐大地。由于埃及全国都有大饥荒，约瑟就打开境内所有谷仓，把粮食卖给埃及人。57 其他地方的人也来埃及向约瑟买粮食，因为所有地方都有大饥荒。</p><h2 id="42"><a href="#42" class="headerlink" title="42"></a>42</h2><p>1 雅各得知埃及有粮食，就对儿子们说：“你们为什么只是你看我，我看你，什么都不做呢？”2 又说：“我听说埃及有粮食，你们下到那里为我们买一些回来吧，这样我们就不会饿死。”3 约瑟的十个哥哥就下埃及去买粮食。4 雅各没有让约瑟的弟弟便雅悯跟哥哥们一起去。雅各说：“恐怕他遇到什么意外，丢了性命。”</p><p>5 于是以色列的儿子跟其他买粮的人一起去了，因为饥荒也蔓延到迦南。6 当时管理埃及的是约瑟，他负责把粮食卖给各地的人。约瑟的哥哥来了，就跪在地上，向他下拜。7 约瑟一看见哥哥，就认出他们来。可是他假装不认识他们，还严厉地问：“你们是从哪里来的？”他们说：“我们是从迦南来买粮食的。”</p><p>8 约瑟认出哥哥，他们却没有认出约瑟。9 约瑟马上想起他做过的关于他们的梦。他对他们说：“你们是探子！你们是来侦察本地情况的！”10 他们说：“我主，不是的。仆人是来买粮食的。11 我们是亲兄弟，都是老实人。仆人绝不是探子。”12 约瑟对他们说：“不对！你们是来侦察本地情况的！”13 他们说：“仆人们本是兄弟12人，都是同一个父亲的儿子，他住在迦南。最小的兄弟现在跟父亲在一起，另外一个已经不在了。”</p><p>14 约瑟却对他们说：“我说的没错，你们是探子！15 我要试一试你们。我可以在法老面前发誓，除非你们最小的兄弟到这里来，否则你们不能离开。16 你们要派一个人去把弟弟带来，其他人都要关在这里。这样，你们说的是不是真话，就可以试出来了。如果不是真话，我可以在法老面前发誓，你们就是探子。”17 于是约瑟把他们一起关押了三天。</p><p>18 到第三天，约瑟对他们说：“我是敬畏上帝的，你们照着我的话去做就可以活下去。19 你们如果是老实人，就让你们的一个兄弟关在这里，其余的人可以带粮食回去，让你们的家人不再挨饿。20 然后，把最小的兄弟带来见我，证明你们说的是真话，这样你们就可免一死。”他们就照着做了。</p><p>21 他们彼此说：“现在我们受到惩罚，一定是因为以前我们那样对待弟弟。他向我们求情的时候，我们看到他那么痛苦，却无动于衷。所以现在我们也要受苦了。”22 吕便对他们说：“我不是劝过你们不要伤害弟弟吗？你们却不听。现在一定是要我们偿还血债了。”23 他们不知道约瑟原来听得懂，因为他们和约瑟之间一直有人传译。24 约瑟就离开那里，哭了起来。然后，他又回来对他们说话，从他们当中选了西缅，并在他们眼前把西缅绑起来。25 约瑟吩咐人把他们的袋子装满粮食，并把钱退还，放进各人的布袋里，而且给他们路上需要的粮食。一切就照约瑟的话准备好了。</p><p>26 他们把粮食放在驴背上，离开那里。27 到了住宿的地方，他们其中一个人想拿饲料喂驴，就打开布袋，却在袋口看到他的钱。28 他就对其他兄弟说：“我的钱退回来了，就在我的袋子里！”他们的心一沉，战战兢兢地彼此说：“上帝为什么要这样对待我们？”</p><p>29 最后他们回到迦南，把他们遭遇的事都告诉父亲雅各，说：30 “那个国家的大臣对我们说话态度严厉，指控我们是探子，要侦察当地的情况。31 我们对他说：‘我们是老实人，不是探子。32 我们本是兄弟12人，都是同一个父亲的儿子。一个弟弟不在了，最小的跟父亲一起在迦南。’33 那个国家的大臣却对我们说：‘我用这个办法就可以知道你们是不是老实人：你们要把一个兄弟留下，其他人拿粮食回去，让你们的家人不再挨饿。34 然后你们把最小的兄弟带来见我，我就知道你们不是探子，而是老实人。到时我就会把你们的兄弟还给你们，你们也可以在这个地方做生意。’”</p><p>35 他们把布袋里的东西倒出来，各人的钱袋竟然都在各人的布袋里。他们和父亲看见钱袋，就害怕起来。36 父亲雅各对他们大喊说：“你们又使我丧子了！约瑟不在了，西缅也不在了，你们还要带走便雅悯！这一切竟都发生在我身上！”37 吕便对父亲说：“如果我没有把他带回来给你，你就杀死我的两个儿子吧。求你把他交给我，我一定会把他带回来给你。”38 雅各说：“我的儿子不可以跟你们下去。他哥哥死了，只剩下他一个人。万一他在路上有什么意外，丢了性命，你们就使我这个白发老人悲悲惨惨地下坟墓去了。”</p><h1 id="43"><a href="#43" class="headerlink" title="43"></a>43</h1><p>1 当地的饥荒很严重。2 他们从埃及带来的粮食吃完了，父亲就对他们说：“你们再去为我们买点粮食回来吧。”3 犹大对他说：“那个人清清楚楚地警告我们说：‘除非你们带弟弟一起来，否则就别想再跟我见面。’4 如果你让弟弟跟我们一起去，我们就下去为你买粮食。5 如果你不让他去，我们也不下去了，因为那个人说：‘除非你们带弟弟一起来，否则就别想再跟我见面。’”6 以色列问：“你们为什么这样害我，告诉那个人你们还有一个弟弟呢？”7 他们说：“那个人直接问关于我们和我们亲人的事，说：‘你们的父亲还健在吗？你们还有兄弟吗？’我们就如实回答。我们怎么知道他竟然会说，‘你们要带弟弟来’呢？”</p><p>8 犹大劝父亲以色列说：“求你让弟弟跟我一起走，让我们出发吧。这样，我们和我们的孩子，还有你，才能活下去，不至于饿死。9 我保证他会平安无事，出了什么事你找我负责。我如果没有把他带回来给你，我就在你面前永远担负罪责。10 要不是我们拖延，现在已经往返两次了。”</p><p>11 他们的父亲以色列对他们说：“如果没有别的办法，你们就照我说的去做。要把本地最好的出产装进袋里，装一点香脂和蜂蜜，还有岩蔷薇胶、树皮、开心果和杏仁，带去送给那个人。12 你们还要带双倍的钱，也要把退回到你们袋口的钱带去，那可能是弄错了。13 你们带弟弟出发，再去见那个人吧。14 愿全能的上帝使那个人怜悯你们，放过你们另外那个兄弟和便雅悯。但如果一定要我丧子，就丧子吧！”</p><p>15 于是他们带着礼物和双倍的钱，又带着便雅悯，起程下埃及去，再次来到约瑟面前。16 约瑟见便雅悯跟他们一起来，就马上对管家说：“把这些人带到我家里。你们要宰杀牲畜，准备宴席，这些人要跟我一起吃午餐。”17 管家立刻按照约瑟说的去做，带他们到约瑟的府第。18 他们被带到约瑟的府第后，就很害怕，说：“他们一定是为了上次退回我们袋里的那些钱，才把我们带到这里来。他们会攻击我们，把我们拉去做奴隶，还会抢走我们的驴！”</p><p>19 于是他们走近约瑟的管家，在房子门口对他说话。20 他们说：“请我主听我们说，上一次我们下来确实是买粮食的。21 可是我们到了住宿的地方，打开袋子，发现各人的钱竟然都在各人的袋口，一点也没少。所以，我们现在想亲自归还。22 我们另外又带了钱来买粮食。我们不知道之前是谁把钱放在我们袋子里的。”23 管家说：“放心吧，不用怕。是你们的上帝和你们父亲的上帝把财宝放在你们的袋子里。你们的钱，我早就收了。”随后他把西缅带出来，交给他们。</p><p>24 管家把他们带进约瑟的房子里，拿水给他们洗脚，又拿饲料喂他们的驴。25 他们把礼物准备好，等约瑟中午来，因为他们听说要在那里吃午餐。26 约瑟回到家里，他们就把礼物带进屋里送给他，并跪在地上向他下拜。27 约瑟向他们问好，然后说：“你们提过的那位年老的父亲还好吗？他还健在吗？”28 他们说：“你的仆人我们的父亲很好，还健在。”他们又跪在地上下拜。</p><p>29 约瑟看到同母的亲弟弟便雅悯，就说：“这就是你们对我提过的最小的兄弟吗？”又说：“孩子，愿上帝施恩给你。”30 约瑟爱弟情切，一时激动，连忙去找个地方哭。他独自进了一个房间，在里面哭了一场。31 他洗过脸后再出来，控制住自己的情绪，说：“上菜吧。”32 仆人就给约瑟一个人摆了一席，给他们摆了一席，又给跟约瑟一起的埃及人摆了一席。当时埃及人不跟希伯来人同席用膳，因为这是埃及人厌恶的。</p><p>33 兄弟们被安排坐在他面前，坐的位置完全按照他们长幼的次序。他们面面相觑，非常惊讶。34 约瑟一再把自己桌上的食物分给他们，便雅悯得到的却是其他人的五倍。他们就和约瑟一起尽情吃喝。</p><h2 id="44"><a href="#44" class="headerlink" title="44"></a>44</h2><p>1 约瑟吩咐管家说：“把粮食装满那些人的袋子。他们能带多少就装多少。也要把他们各人的钱放在各人的袋口。2 要把我的杯子，就是那个银杯，放在年纪最小的那个人的袋口，他买粮食的钱也要放进去。”管家就按照约瑟的吩咐做了。</p><p>3 清早天亮以后，那些人和他们的驴就被送走了。4 他们出城不远，约瑟就对管家说：“你去追赶那些人！追上后，要对他们说：‘你们为什么以恶报善？5 为什么拿走我主人用来喝酒、用来看预兆的器具？你们这样做实在邪恶。’”</p><p>6 管家追上他们后，就对他们说了这些话。7 他们对管家说：“我主怎么这样说呢？仆人绝对不会做这种事。8 你知道，先前在袋口发现的钱，我们都从迦南带回来给你了，现在又怎么可能偷你主人府第里的金银呢？9 你在哪个人身上搜到，哪个人就该处死，我们也会做我主人的奴隶。”10 管家说：“好，就按照你们说的，在哪个人身上搜到，哪个人就要做我的奴隶，但是其他人不会有罪。”11 他们连忙把袋子放在地上，各人都打开自己的袋子。12 管家仔细搜查，从最年长的开始，搜到年纪最小的。最后在便雅悯的袋子里搜出了杯子。</p><p>13 他们就撕裂外衣，各人把行李放在驴背上，回城去了。14 犹大和兄弟们回到约瑟的府第时，约瑟还在。他们就跪在约瑟面前。15 约瑟对他们说：“你们为什么这样做？难道不知道像我这样的人很会看预兆吗？”16 犹大说：“我们还能对主人说什么呢？还有什么话可说呢？我们怎样才能证明自己清白？上帝已经查出奴隶的罪过了。现在我们是我主人的奴隶，那个被搜出杯子的人，也是我主人的奴隶！”17 约瑟说：“我绝对不会这样做！杯子在谁那里搜出来，谁就做我的奴隶。至于你们其余的人，平平安安地回你们父亲那里去吧。”</p><p>18 犹大上前对约瑟说：“主人啊，见你就像见法老一样，求你容许奴隶对你说话，请不要向奴隶发怒。19 主人曾问过奴隶：‘你们的父亲还在吗？你们还有兄弟吗？’20 我们对主人说：‘我们有年老的父亲，也有最小的兄弟，他是父亲年老时得来的孩子。他哥哥死了，他母亲生的儿子就只剩下他一个，所以父亲很疼爱他。’21 之后，你吩咐奴隶说：‘把他带来，我要见他。’22 我们对主人说：‘孩子不能离开父亲，一旦离开了，父亲就一定死。’23 你却对奴隶说：‘除非你们带最小的兄弟一起下来，否则就别想再跟我见面。’</p><p>24 “我们回到你的奴隶我的父亲那里，把主人的话告诉他。25 后来我们的父亲说：‘你们再去为我们买点粮食回来吧。’26 但我们说：‘我们不能下去。除非最小的兄弟跟我们一起去，我们才能下去，因为他不跟我们一起去，我们就不能跟那个人见面。’27 你的奴隶我的父亲却对我们说：‘你们很清楚，我的妻子只为我生了两个儿子。28 一个已经离我而去，当时我说“他肯定是被野兽撕碎了”，后来我就再也没有见过他。29 如果现在你们又把这个儿子从我眼前带走，万一他有什么意外，丢了性命，你们就使我这个白发老人凄凄惨惨地下坟墓去了。’</p><p>30 “你的奴隶我的父亲看这个孩子，就像自己的性命一样。要是我现在不带孩子回去，31 他看不到这个孩子，就肯定会死的。这样，我们就会使我们那个白发苍苍的父亲，悲悲惨惨地下坟墓去了。32 奴隶曾经为孩子向父亲保证，说：‘我如果没有把他带回来给你，我就在父亲面前永远担负罪责。’33 现在求主人容许奴隶代替孩子留下来，做主人的奴隶，让孩子跟他的哥哥们一起回去。34 如果弟弟不跟我一起走，我怎么能回到父亲那里呢？我实在不忍心看到父亲遭受这样的灾祸！”</p><h2 id="45"><a href="#45" class="headerlink" title="45"></a>45</h2><p>1 这时候，约瑟在仆人面前再也忍不住了。他对仆人大喊：“你们全都出去！”没有其他人在场的时候，约瑟就向兄弟们表明了身份。</p><p>2 约瑟放声大哭，附近的埃及人都听见了，连法老宫中的人也听说了。3 约瑟对兄弟们说：“我是约瑟啊。爸爸还健在吗？”但兄弟们因为约瑟都惊慌失措，答不出话来。4 约瑟对兄弟们说：“请到我这里来。”他们就走到他身边。</p><p>约瑟说：“我是你们的兄弟约瑟，你们卖到埃及的约瑟。5 可是，你们现在不要因为把我卖到这里来，就焦虑不安，互相指责。其实是上帝为了保全我们的生命，派我先来。6 大地的饥荒现在才第二年，还有五年不能犁地，没有收成。7 上帝派我先来，是要施行伟大的拯救，使你们和你们的后代能活下来。8 所以，使我到这里来的不是你们，而是上帝。他要委任我做法老的首要谋臣，做法老全家的主，统治埃及全国。</p><p>9 “你们要赶快回到爸爸那里，告诉他：‘你儿子约瑟说：“上帝已经委任我做全埃及的主。请快点到我这里来。10 你要带你的儿子、孙子、羊群、牛群，以及你拥有的一切，搬到歌珊去住，离我近一点。11 我会在那里提供粮食给你，免得你和你的家人挨饿，失去一切，因为饥荒还要持续五年。”’12 现在你们和我弟弟便雅悯都亲眼看见，的确是我约瑟在跟你们说话。13 你们要把我在埃及享有的一切荣耀和你们看见的一切都告诉爸爸。赶快去吧，带爸爸到这里来。”</p><p>14 约瑟抱着弟弟便雅悯哭了起来，便雅悯也抱着他哭。15 他还亲吻所有哥哥，抱着他们哭。之后，他的兄弟们才开始跟他说话。</p><p>16 有消息传到法老的宫里，说：“约瑟的兄弟们来了！”法老和臣仆都很高兴。17 法老对约瑟说：“要告诉你的兄弟们：‘你们要让牲口驮着货物，前往迦南，18 把你们的父亲和家人接来。我要把埃及的好东西赐给你们，你们可以吃本地最好的出产。’19 我吩咐你去对他们说：‘你们要把埃及的车辆带去，给你们的妻儿坐。你们一定要让你们的父亲坐车过来。20 不要担心你们的财物，因为全埃及最好的东西都是你们的。’”</p><p>21 以色列的儿子们就这样做了。约瑟按照法老的命令给他们车辆，他自己也给他们路上需要的粮食。22 约瑟又给他们每人一件新衣服，却给便雅悯300块银子和五件新衣服。23 他送给父亲的，有十头公驴，驮着埃及的各种好东西，还有十头母驴，驮着父亲在旅途上需要的谷物、饼和其他食物。24 约瑟给兄弟们送行，在他们出发时对他们说：“你们在路上不要互相生气。”</p><p>25 他们离开埃及，上到迦南，回到父亲雅各那里，26 告诉他：“约瑟还活着，他现在是统治埃及的高官！”但雅各不相信他们，无动于衷。27 他们把约瑟对他们说的话一一告诉父亲，雅各自己也看到了约瑟派来接他的车辆，这时他才回过神来。28 以色列大喊：“什么也别说了！我儿子约瑟还活着！趁我还没有死，我一定要去见他！”</p><h2 id="46"><a href="#46" class="headerlink" title="46"></a>46</h2><p>1 于是，以色列带着他拥有的一切出发。他到了别示巴，就向父亲以撒的上帝献上祭牲。2 在晚上，上帝在异象里对以色列说：“雅各！雅各！”他说：“我在这里。”3 上帝说：“我是上帝，你父亲的上帝。不要害怕下埃及去，因为我要使你在那里成为大国。4 我会跟你一起下埃及去，也会亲自把你带回来。约瑟会亲手合上你的眼睛。”</p><p>5 之后，雅各离开别示巴。他的儿子们用法老派来的车辆，把父亲雅各，还有他们的妻子儿女都带了过去。6 他们也把在迦南积聚的牲畜和财物带过去了。这样，雅各和他所有的子孙都去了埃及。7 他带着所有子孙，包括儿子、孙子、女儿、孙女，一起去了埃及。</p><p>8 以下是到埃及去的以色列的子孙，也就是雅各的子孙。他们的名字如下：雅各的长子是吕便。</p><p>9 吕便的儿子有哈诺、帕路、希斯伦、卡米。</p><p>10 西缅的儿子有耶穆理、雅悯、奥辖、雅斤、琐辖和邵罗，邵罗的母亲是迦南人。</p><p>11 利未的儿子有革顺、哥辖、米拉利。</p><p>12 犹大的儿子有珥、俄南、示拉、法勒斯、谢拉。可是，珥和俄南已经死在迦南了。</p><p>法勒斯的儿子有希斯伦、哈姆勒。</p><p>13 以萨迦的儿子有陀拉、普瓦、约布、申仑。</p><p>14 西布伦的儿子有西烈、以伦、雅利。</p><p>15 利亚在巴旦阿拉米为雅各生了这些子孙，还有女儿底拿。儿孙共33人。</p><p>16 迦得的儿子有西斐安、哈基、书尼、以斯本、以里、亚律底、亚列利。</p><p>17 亚设的儿子有音拿、伊施瓦、伊施韦、比利亚。他们的姐妹是息拉。</p><p>比利亚的儿子有希别、玛结。</p><p>18 以上是悉帕的子孙。拉班把悉帕给了女儿利亚。雅各和悉帕的子孙共16人。</p><p>19 雅各的妻子拉结有约瑟、便雅悯这两个儿子。</p><p>20 约瑟在埃及时，安城祭司波提非拉的女儿亚西娜为他生了玛拿西、以法莲。</p><p>21 便雅悯的儿子有比拉、比结、亚实别、格拉、乃缦、以希、罗实、慕平、户平、亚德。</p><p>22 以上是雅各和拉结的子孙，共14人。</p><p>23 但的儿子是户伸。</p><p>24 拿弗他利的儿子有雅薛、古尼、耶色、示冷。</p><p>25 以上是璧拉的子孙。拉班把璧拉给了女儿拉结。雅各和璧拉的子孙共7人。</p><p>26 跟雅各一起去埃及的子孙，除了他的儿媳妇以外，共有66人。27 约瑟在埃及的时候有了两个儿子。雅各家族到埃及去的，一共70人。</p><p>28 雅各派犹大去告诉约瑟，他正在前往歌珊的路上。他们一进入歌珊地区，29 约瑟就叫人准备好他的马车，然后去那里迎接父亲以色列。约瑟一见父亲，就抱住他哭了很久。30 以色列对约瑟说：“现在我死也甘心了，因为我见了你的面，知道你还活着。”</p><p>31 约瑟对他的兄弟和父亲家里的人说：“我要上去禀告法老：‘我的兄弟和我父亲家里的人，都从迦南到我这里来了。32 他们是牧羊人，也牧放其他牲畜。他们把牛羊和他们的一切都带到这里来了。’33 法老将会召见你们，问你们：‘你们是做什么工作的？’34 你们要说：‘仆人从年轻到现在，一直牧放牲畜。我们和我们的祖先都做这种工作。’这样，你们就可以住在歌珊，因为埃及人厌恶所有牧羊的人。”</p><h2 id="47"><a href="#47" class="headerlink" title="47"></a>47</h2><p>1 约瑟去禀告法老：“我父亲和兄弟带着羊群牛群，以及他们拥有的一切，从迦南到了歌珊。”2 他也带了五个兄弟去见法老。</p><p>3 法老问约瑟的兄弟们：“你们是做什么工作的？”他们对法老说：“仆人是牧羊人。我们和我们的祖先都做这种工作。”4 他们又对法老说：“我们来这个地方侨居，是因为迦南饥荒严重，仆人的羊群没有草吃。求你让仆人住在歌珊。”5 法老对约瑟说：“你父亲和兄弟都到你这里来了。6 埃及的土地都在你的手中，你可以让你父亲和兄弟住在最好的地方。他们可以住在歌珊。你如果知道他们当中哪些人是精明能干的，就委任这些人管理我的牲畜。”</p><p>7 之后，约瑟带父亲雅各去见法老，雅各就祝福法老。8 法老问雅各：“你多大年纪了？”9 雅各对法老说：“我130岁了，一直侨居异地。我一生的岁月又短又苦，远不及我侨居异地的祖先他们一生的岁月。”10 雅各祝福法老后，就从法老面前退下了。</p><p>11 约瑟按照法老的吩咐，把父亲和兄弟们安顿在埃及最好的地方，也就是兰塞，并把土地给他们做产业。12 约瑟又按照每个家庭的需要供应粮食，让他的父亲、兄弟们和父亲家里的所有人都得到食物。</p><p>13 饥荒非常严重，所有地方都没有粮食。埃及和迦南的居民都因为饥荒，身体变得越来越虚弱。14 埃及和迦南的居民都来买粮食，约瑟就渐渐收聚了他们所有的钱，并把钱送到法老的宫里。15 后来，埃及和迦南居民的钱都花光了，埃及人纷纷来见约瑟说：“求你给我们粮食吧！何必让我们因为没有钱，就在你面前饿死呢？”16 约瑟说：“如果钱花光了，可以把你们的牲畜牵来，我会跟你们交换，给你们粮食。”17 他们就把牲畜带到约瑟那里，约瑟用粮食来换他们的马、羊、牛、驴。那一年，约瑟用粮食交换了他们的所有牲畜。</p><p>18 那一年过去了，他们在第二年又来见约瑟，对他说：“不瞒我主，我们的钱和牲畜全都给了我主。除了我们自己和我们的土地，再没有什么可以给我主了。19 何必让我们死在你眼前，使土地荒废呢？求你用粮食来买我们和我们的土地。我们会做法老的奴隶，土地归法老所有。求你给我们种子，让我们的土地不至于荒凉，我们也不至于没命，可以活下去。”20 约瑟就为法老买了埃及人所有的土地。因为饥荒十分严重，所有埃及人都把自己的田地卖给法老，归法老所有。</p><p>21 约瑟就把埃及全境的人民都迁到城里。22 只有祭司的土地约瑟没有买，因为法老会分配口粮给祭司，这些口粮够他们生活，所以他们不用卖地。23 约瑟对人民说：“你们看，今天我为法老买了你们和你们的土地。现在我给你们种子，你们要用来种地。24 到收割的时候，你们要把五分之一给法老，五分之四留给自己，用来在田里撒种，也给你们一家大小吃。”25 他们说：“你保全了我们的生命。愿我主恩待我们，我们就做法老的奴隶吧。”26 于是约瑟颁布了一条跟埃及的土地有关的法令，就是五分之一的出产要归法老，这条法令直到今天仍然有效。只有祭司的土地没有归法老所有。</p><p>27 以色列人住在埃及的歌珊。他们在那里定居，繁衍子孙，人数大增。28 雅各在埃及住了17年，活到147岁去世。</p><p>29 以色列知道自己不久于人世了，就叫儿子约瑟来，对他说：“你要是善待我，就请把手放在我的大腿下。你要忠贞地爱我，不要离弃我。请不要把我埋葬在埃及。30 我死后，你要把我从埃及带出去，埋葬在我祖先的墓里。”约瑟说：“我会按照你说的去做。”31 雅各说：“你要向我发誓。”约瑟就向他发誓。于是以色列在床头向上帝下拜。</p><h2 id="48"><a href="#48" class="headerlink" title="48"></a>48</h2><p>1 后来，有人告诉约瑟：“你父亲越来越虚弱了。”约瑟就带着两个儿子玛拿西和以法莲去探望雅各。2 有人告诉雅各：“你儿子约瑟来看你了。”以色列就打起精神，在床上坐起来。3 雅各对约瑟说：</p><p>“在迦南的路斯，全能的上帝曾向我显现，赐福给我，4 对我说：‘我会使你子孙众多，多族会由你而出；我要把这片土地赐给你的后代，作为永久的产业。’5 我到埃及来见你以前，你在埃及得到的两个儿子，就是以法莲和玛拿西，他们现在要归我，就像吕便和西缅是我的一样。6 你在这两兄弟以后得到的孩子才归你。他们会得到这两兄弟名下的产业。7 以前我从巴旦回来的途中，拉结死在迦南，当时我在她身边。那里离以法他还很远，我就把她埋葬在通往以法他的路上。以法他就是伯利恒。”</p><p>8 以色列看到约瑟的儿子，就问：“他们是谁？”9 约瑟对父亲说：“是上帝在这里赐给我的儿子。”以色列说：“请带他们过来，我要祝福他们。”10 以色列很老了，视力很差，几乎看不见。约瑟把儿子带到他身边，他就亲吻他们，拥抱他们。11 以色列对约瑟说：“我没想到还能再见到你，可是现在连你的后代，上帝也让我看见了。”12 约瑟把儿子从以色列身边带到一旁，然后自己跪在地上下拜。</p><p>13 之后，约瑟用右手把以法莲拉到以色列左边，用左手把玛拿西拉到以色列右边，让他们两人靠近以色列。14 可是，以色列伸出右手，放在次子以法莲头上，又伸出左手，放在玛拿西头上。虽然玛拿西才是长子，以色列却故意这样把手放在他们头上。15 他祝福约瑟：</p><p>“我祖先亚伯拉罕、以撒</p><p>敬奉的上帝，</p><p>就是牧养了我一生的上帝，</p><p>16 派天使把我从一切灾祸中救出来的上帝啊，</p><p>求你赐福给这两个孩子。</p><p>愿他们归于我的名下，</p><p>也归于我祖先亚伯拉罕、</p><p>以撒的名下。</p><p>愿他们在地上子孙众多。”</p><p>17 约瑟见父亲把右手放在以法莲头上，就有些不高兴，想拿起父亲的手，从以法莲头上移到玛拿西头上。18 约瑟对父亲说：“爸爸，这样不对。这一个才是长子。请把右手放在他头上。”19 父亲却不肯，说：“我知道，我的儿子，我知道。他也会成为一族，他也会变得强盛。不过他弟弟会比他更强盛，他弟弟的子孙将会人数众多，足以组成许多国家。”20 那一天，以色列又祝福他们：</p><p>“愿以色列人祝福别人时</p><p>会提到你，说：</p><p>‘愿上帝使你像</p><p>以法莲和玛拿西。’”</p><p>这样，以色列就把以法莲立在玛拿西之上。</p><p>21 以色列对约瑟说：“我快要死了，可是上帝一定会与你们同在，带你们回到你们祖先的土地。22 我给你的土地要比你的兄弟们多一份，那是我挥剑弯弓从亚摩利人手里夺过来的。”</p><h2 id="49"><a href="#49" class="headerlink" title="49"></a>49</h2><p>1 雅各叫儿子们来，说：“你们要聚在一起，我要告诉你们，将来你们会遇到的事。2 雅各的儿子啊，你们要聚集前来，一起聆听，听你们父亲以色列的话。</p><p>3 “吕便，你是我的长子，我的精力，我壮年时的第一个儿子。你原来尊严卓越，力量超群。4 可是你不会超越众人了，因为你像洪水横流，狂野放纵，竟上了你父亲的床铺，玷污了我的床榻。他竟然上去了！</p><p>5 “西缅、利未是亲兄弟。他们杀人的剑是残暴的武器。6 我不与他们朋比为奸，不跟他们同流合污，因为他们在盛怒下杀人，以砍断公牛的腿筋为乐。7 他们的怒气残忍，他们的盛怒暴烈，实在该受诅咒。我要使他们分散在雅各之中，散布在以色列之内。</p><p>8 “犹大，你的兄弟们会赞颂你，你的手会掐住你敌人的脖子，你父亲的儿子会向你下拜。9 犹大是只小狮子。我的儿子啊，你一定会带着捕获的猎物上去。他像狮子一样蹲伏伸展；他既像狮子，谁敢惹他？10 王杖不会离开犹大，权杖不会离开他跟前，直到示罗来到，万族都要服从他。11 他把公驴拴在葡萄树下，把小驴系在上等的葡萄树下；他会在葡萄酒中洗衣服，在葡萄汁中洗衣裳。12 他的眼睛因酒而暗红；他的牙齿因奶而雪白。</p><p>13 “西布伦会住在海岸附近，靠近船只停泊的地方，他的疆界会朝着西顿延伸。</p><p>14 “以萨迦是骨骼强健的驴，驮着两个鞍袋卧下。15 他看安歇的地方为美，以得到的土地为乐。他会弯下身来，把担子扛在肩上，甘愿服劳役。</p><p>16 “但作为以色列的一个部族，会审判人民。17 但将要做道旁的蛇，路边的毒蛇，咬伤马的脚跟，使骑马的向后摔下。18 耶和华啊，我会等待你的拯救。</p><p>19 “迦得虽被敌军袭击，却会反过来追击他们。</p><p>20 “亚设会有丰足的粮食，有上等食物可供君王享用。</p><p>21 “拿弗他利是娇小的母鹿，说出优雅的话。</p><p>22 “约瑟是果实累累的树上的枝子，这棵果实累累的树在水泉旁，枝条伸出墙外。23 弓箭手侵扰他，向他射箭，一直对他心怀敌意。24 他的弓依然严阵以待，他的手仍旧敏捷有力。这是出于帮助雅各的大能者，出于那位牧人，以色列的磐石。25 他是他父亲的上帝赐下的，上帝会帮助他。他与全能者同在，全能者会赐福给他，使他有上头来的天上之福，又有下面的深泉之福，以及哺乳和生育之福。26 他父亲的福分会胜过永恒山岳的福分，也胜过万世冈陵的美物。这些福分要留在约瑟头上，降在从兄弟中选出来的这个人的头顶。</p><p>27 “便雅悯会像狼一样不断撕咬猎物。他早上吃猎物，晚上分战利品。”</p><p>28 以上是以色列的12个部族，以及他们父亲祝福他们的话。他给他们每个人合适的祝福。</p><p>29 之后，雅各吩咐他们：“我要归到祖先那里了。你们要把我埋葬在赫提人以弗仑那块地的洞穴里，跟我祖先在一起。30 那个洞穴在迦南境内、幔利前面的麦比拉那块地上。亚伯拉罕从赫提人以弗仑那里买了那块地做坟地。31 亚伯拉罕和妻子撒拉被安葬在那里，以撒和妻子利百加也被安葬在那里，我也把利亚安葬在那里。32 那块地和其中的洞穴都是从赫提人那里买来的。”</p><p>33 这样，雅各对儿子们说完了他的遗言。他在床上躺下来，断了气，就归到祖先那里了。</p><h2 id="50"><a href="#50" class="headerlink" title="50"></a>50</h2><p>1 约瑟就伏在父亲身上，抱着他痛哭，并亲吻他。2 约瑟吩咐手下的医生用香料保存他父亲以色列的遗体，医生就这样做了。3 他们足足花了40天，因为用香料保存遗体就要花这么长时间。埃及人为他哀哭了70天。</p><p>4 过了哀悼的时期，约瑟对法老的臣仆说：“要是你们善待我，就请转告法老：5 ‘我父亲曾经要我发誓，他说：“我快要死了，你要把我埋葬在我的坟地，就是我在迦南为自己准备的地方。”现在求你让我去埋葬我的父亲。之后我就会回来。’”6 法老说：“你去吧，照你父亲要你发的誓，把他埋葬了吧。”</p><p>7 于是约瑟去埋葬父亲。跟他一起去的，有法老的所有臣仆、宫里的长老和埃及各地的长老，8 还有约瑟全家、他的兄弟们和他父亲家里的人。只有孩子和牛羊留在歌珊。9 跟他一起上去的还有马车和骑兵，这一大群人数目众多。10 他们到了约旦河区的亚达脱谷场，在那里举行盛大而庄严的丧礼。约瑟为父亲哀悼了七天。11 当地的居民迦南人看见他们在亚达脱谷场上举行的丧礼，就说：“埃及人的这个丧礼真隆重！”所以，那个位于约旦河区的地方就叫做亚伯米连。</p><p>12 雅各怎样吩咐儿子，他们就怎样为他一一办理了。13 儿子们把他送到迦南，安葬在幔利前面的麦比拉那块地的洞穴里。亚伯拉罕从赫提人以弗仑那里买了那块地做坟地。14 约瑟把父亲安葬以后，就带兄弟们和所有跟他一起上去安葬父亲的人，回埃及去了。</p><p>15 约瑟的哥哥们见父亲死了，就说：“约瑟可能还对我们怀恨在心，会因为我们对他做过的一切坏事而报复我们。”16 于是他们派人对约瑟说：“你爸爸临终前吩咐过：17 ‘你们要对约瑟说：“我求你一件事，请原谅你哥哥的过错，宽恕他们伤害你的罪。”’你父亲的上帝手下的仆人犯了错，现在求你原谅。”约瑟听了他们的这些话就哭了。18 兄弟们也来跪在他面前说：“我们是你的奴隶！”19 约瑟对他们说：“不用害怕。难道我能取代上帝吗？20 以前你们虽然想害我，上帝却让这件事有好的结果，为的是要保全许多人的生命，就像他现在做的一样。21 你们不用害怕。我会一直供应食物给你们和你们的孩子。”约瑟就安慰他们，让他们放心。</p><p>22 约瑟和他父亲家里的人继续住在埃及。他活了110年。23 约瑟看到以法莲的第三代子孙，也看到玛拿西的孙子，玛吉的儿子们。约瑟把他们当作自己的孩子看待。24 最后约瑟对兄弟们说：“我快要死了，可是上帝一定会帮助你们，带你们离开这里，上到他发誓要赐给亚伯拉罕、以撒、雅各的地方。”25 约瑟叫以色列的子孙发誓，对他们说：“上帝一定会帮助你们。你们要把我的骸骨从这里带上去。”26 约瑟去世时110岁。他的遗体用香料保存后放进棺材里，留在埃及。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>创世记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
  
  
  <entry>
    <title>分享是美德</title>
    <link href="/luyao/"/>
    <url>/luyao/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>Email:<a href="mailto:&#x6c;&#x75;&#x79;&#x61;&#111;&#x30;&#48;&#56;&#x37;&#x40;&#x67;&#x6d;&#97;&#105;&#108;&#46;&#x63;&#111;&#x6d;">&#x6c;&#x75;&#x79;&#x61;&#111;&#x30;&#48;&#56;&#x37;&#x40;&#x67;&#x6d;&#97;&#105;&#108;&#46;&#x63;&#111;&#x6d;</a></strong></p><p><strong>免费的圣经学习课程，可以在Email中留下你的联系方式，帮助你找到适合的人一起跟你学习圣经。</strong></p><p><em>每​个​人​都​要​按照​心里​的​决定​去​做，不​是​勉强​的，不​是​被迫​的，因为​上帝​喜爱​快快乐乐​施与​的​人。（哥林多后书9:7）</em></p>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
</search>
