<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>利未记</title>
    <link href="/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/"/>
    <url>/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="利未记"><a href="#利未记" class="headerlink" title="利未记"></a><strong>利未记</strong></h1><p><strong><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#1">1</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#2">2</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#3">3</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#4">4</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#5">5</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#6">6</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#7">7</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#8">8</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#9">9</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#10">10</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#11">11</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#12">12</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#13">13</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#14">14</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#15">15</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#16">16</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#17">17</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#18">18</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#19">19</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#20">20</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#21">21</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#22">22</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#23">23</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#24">24</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#25">25</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#26">26</a> <a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%A9%E6%9C%AA%E8%AE%B0/#27">27</a></strong></p><h2 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h2><p><strong>1</strong> 耶和华呼召摩西，从会幕里对他说：<strong>2</strong> “你要告诉以色列人，对他们说：‘你们如果有人用家畜做祭物献给耶和华，就要献上牛或羊做祭物。</p><p><strong>3</strong> “‘如果他献牛做全烧祭，就要献上健全的公牛。他要把牛牵到会幕入口前面，在耶和华面前心甘情愿地献上。<strong>4</strong> 他要把手放在祭牲的头上，这样上帝就会接纳这个为他赎罪的全烧祭。</p><p><strong>5</strong> “‘要在耶和华面前宰杀那只公牛犊，亚伦子孙中做祭司的要献上牛血，把血洒在会幕入口祭坛的坛身四面。<strong>6</strong> 要剥去全烧祭的皮，把祭牲切成块。<strong>7</strong> 亚伦子孙中做祭司的要把火炭放在祭坛上，并在火上摆好木柴。<strong>8</strong> 亚伦子孙中做祭司的要把祭牲的肉块、头和脂肪，摆放在祭坛里燃烧的木柴上。<strong>9</strong> 祭牲的肠子和小腿也要用水洗干净。祭司要把这一切放在祭坛上焚烧，使烟气上升。这是用火献给耶和华的全烧祭，发出可喜的香气。</p><p><strong>10</strong> “‘如果他献羊做全烧祭，就要献上健全的公绵羊羔或公山羊。<strong>11</strong> 要在耶和华面前，在祭坛的北边宰杀那只羊。亚伦子孙中做祭司的要把羊血洒在坛身的四面。<strong>12</strong> 羊要切成块，连头带脂肪摆放在祭坛里燃烧的木柴上。<strong>13</strong> 祭牲的肠子和小腿也要用水洗干净。祭司要献上这一切，放在祭坛上焚烧，使烟气上升。这是用火献给耶和华的全烧祭，发出可喜的香气。</p><p><strong>14</strong> “‘可是，如果他用鸟做全烧祭献给耶和华，就要献上斑鸠或雏鸽做祭物。<strong>15</strong> 祭司要在祭坛前把鸟献上，捏断鸟颈，把鸟放在祭坛上焚烧，使烟气上升；但鸟的血要放出来，流到坛身的上面。<strong>16</strong> 祭司要除去鸟的嗉囊和羽毛，扔到祭坛的东边倒灰的地方。<strong>17</strong> 他要拿着鸟的两个翅膀，把鸟撕裂，却不可撕断。祭司要把鸟放在祭坛里燃烧的木柴上，使烟气上升。这是用火献给耶和华的全烧祭，发出可喜的香气。’”</p><h2 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a><strong>2</strong></h2><p>1 “‘如果有人献谷祭给耶和华，就要拿上等面粉献上。他要在上面浇油，放上乳香，<strong>2</strong> 带到亚伦子孙中做祭司的那里。祭司要抓一把加了油的上等面粉，连同所有乳香，代表整份祭物在祭坛上焚烧，使烟气上升。这是用火献给耶和华的祭物，发出可喜的香气。<strong>3</strong> 剩下来的谷祭要归亚伦和他的子孙所有。这是至圣的，来自用火献给耶和华的祭物。</p><p><strong>4</strong> “‘如果你献的谷祭是烤炉里烤的，祭物就应该是用上等面粉掺油做成的无酵圈饼，或是涂油的无酵薄饼。</p><p><strong>5</strong> “‘如果你献的谷祭是用煎盘做的，祭物就应该是用上等面粉掺油做成的无酵饼。<strong>6</strong> 你要把饼分成一块块，浇上油。这是谷祭。</p><p><strong>7</strong> “‘如果你献的谷祭是用锅来做的，祭物就应该是用上等面粉加上油做成的饼。<strong>8</strong> 你要把这样做的谷祭带到耶和华面前，交给祭司，由他带到祭坛前。<strong>9</strong> 祭司要从谷祭中拿一点，代表整份祭物在祭坛上焚烧，使烟气上升。这是用火献给耶和华的祭物，发出可喜的香气。<strong>10</strong> 剩下来的谷祭要归亚伦和他的子孙所有。这是至圣的，来自用火献给耶和华的祭物。</p><p><strong>11</strong> “‘你们献给耶和华的谷祭，不可有酵；任何发酵的面团和蜜，你们都不可用火献给耶和华，让烟气上升。</p><p><strong>12</strong> “‘这些东西可以当作最早的收成献给耶和华，但不可当作发出可喜香气的祭物献在祭坛上。</p><p><strong>13</strong> “‘你献上的所有谷祭，都要放盐。在你的谷祭里，绝不可少了你上帝用来立约的盐。任何祭物都要加盐献上。</p><p><strong>14</strong> “‘你如果拿最早的收成做谷祭献给耶和华，就要拿烘过和碾过的新谷，作为最早收成的谷祭。<strong>15</strong> 你要在上面浇油，放上乳香。这是谷祭。<strong>16</strong> 祭司要拿一点碾过的谷和油，连同所有乳香，代表整份祭物焚烧，使烟气上升。这是用火献给耶和华的祭物。’”</p><h2 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a><strong>3</strong></h2><p><strong>1</strong> “‘如果有人献牛做交谊祭，不管是公牛还是母牛，都要在耶和华面前献上健全的牛。<strong>2</strong> 他要把手放在祭牲的头上，祭牲要在会幕入口前面宰杀，亚伦子孙中做祭司的要把牛血洒在祭坛的坛身四面。<strong>3</strong> 他要把交谊祭祭牲的这些部分用火献给耶和华，也就是覆盖肠子的脂肪、肠子间的所有脂肪、<strong>4</strong> 两个肾和肾周围靠近腰的脂肪。肝上的附属物也要连同肾一起取出。<strong>5</strong> 亚伦的子孙要把这一切摆放在全烧祭上，在祭坛的柴上焚烧，使烟气上升。这是用火献给耶和华的祭物，发出可喜的香气。</p><p><strong>6</strong> “‘如果有人用羊做交谊祭献给耶和华，不管是公羊还是母羊，都要献上健全的羊。<strong>7</strong> 他如果献公绵羊羔，就要在耶和华面前献上。<strong>8</strong> 他要把手放在祭牲的头上，祭牲要在会幕前宰杀，亚伦的子孙要把羊血洒在坛身的四面。<strong>9</strong> 他要用火把交谊祭的脂肪献给耶和华。他要在靠近脊骨的地方割下整条肥尾巴，取出覆盖肠子的脂肪、肠子间的所有脂肪、<strong>10</strong> 两个肾和肾周围靠近腰的脂肪。肝上的附属物也要连同肾一起取出。<strong>11</strong> 祭司要把这一切当作食物放在祭坛上焚烧，使烟气上升。这是用火献给耶和华的祭物。</p><p><strong>12</strong> “‘如果有人献山羊，他就要在耶和华面前献上。<strong>13</strong> 他要把手放在羊的头上，羊要在会幕前宰杀，亚伦的子孙要把羊血洒在坛身的四面。<strong>14</strong> 他要把羊的这些部分用火献给耶和华做祭物，也就是覆盖肠子的脂肪、肠子间的所有脂肪、<strong>15</strong> 两个肾和肾周围靠近腰的脂肪。肝上的附属物也要连同肾一起取出。<strong>16</strong> 祭司要把这一切当作食物放在祭坛上焚烧，使烟气上升。这是用火献给上帝的祭物，发出可喜的香气。脂肪全都属于耶和华。</p><p><strong>17</strong> “‘任何脂肪和血，你们都不可吃。无论你们住在哪里，这都是你们世世代代的长久律例。’”</p><h2 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4"></a><strong>4</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对摩西说：<strong>2</strong> “你要告诉以色列人：‘假如有人无意中犯了罪，做了耶和华吩咐不可做的事，就要按照下列规定处理：</p><p><strong>3</strong> “‘如果是受任命的祭司犯罪，使人民也被视为有罪，他就要为自己犯的罪，用一头健全的公牛犊做赎罪祭献给耶和华。<strong>4</strong> 他要把牛牵到会幕入口，来到耶和华的面前，并且把手放在牛的头上，在耶和华面前把牛宰了。<strong>5</strong> 受任命的祭司要拿些牛血带进会幕。<strong>6</strong> 他要用手指头蘸血，一连七次在耶和华面前把血洒在圣幕的帷幔前。<strong>7</strong> 祭司也要取些血抹在香坛的角上，这座燃烧芬芳的香的坛就在会幕里，在耶和华的面前。其余的血要倒在会幕入口全烧祭祭坛的底部。</p><p><strong>8</strong> “‘他要把赎罪祭公牛的所有脂肪取出来，包括覆盖肠子的脂肪、肠子间的脂肪、<strong>9</strong> 两个肾和肾周围靠近腰的脂肪。肝上的附属物也要连同肾一起取出。<strong>10</strong> 他要取出这些东西，就像从交谊祭的公牛身上取出的一样。祭司要把这一切都放在全烧祭的祭坛上焚烧，使烟气上升。</p><p><strong>11</strong> “‘不过，公牛的皮、所有的肉、头、小腿、肠子和粪，<strong>12</strong> 也就是公牛剩余的部分，都要拿到营外一个洁净的地方，就是倒坛灰的地方，放在柴上用火焚烧。在哪里倒坛灰，就要在哪里焚烧。</p><p><strong>13</strong> “‘如果是以色列所有民众无意中犯了罪而担负罪责，但会众没有意识到他们做了耶和华吩咐不可做的事，<strong>14</strong> 后来才知道他们犯了罪，会众就要用一头公牛犊做赎罪祭，牵到会幕前。<strong>15</strong> 民众的长老们要在耶和华面前把手放在牛的头上，牛要在耶和华面前宰杀。</p><p><strong>16</strong> “‘受任命的祭司要拿些牛血带进会幕。<strong>17</strong> 他要用手指头蘸血，一连七次在耶和华面前把血洒在帷幔前。<strong>18</strong> 祭司要取些血抹在香坛的角上。香坛就是在会幕里耶和华面前的那座坛。其余的血要倒在会幕入口全烧祭祭坛的底部。<strong>19</strong> 牛的所有脂肪都要取出来放在祭坛上焚烧，使烟气上升。<strong>20</strong> 祭司怎样处理他犯罪时献的那头赎罪祭公牛，也要照样处理这头公牛。他要这样做，为人民赎罪，人民就会得到宽恕。<strong>21</strong> 他怎样焚烧那头公牛，也要照样把这头公牛拿到营外焚烧。这是为会众献的赎罪祭。</p><p><strong>22</strong> “‘如果是首领无意中犯了罪，做了他上帝耶和华吩咐不可做的事，以致担负罪责，<strong>23</strong> 或是后来才知道自己犯了罪，违反了上帝的诫命，他就要用一头健全的公山羊羔献做祭物。<strong>24</strong> 他要把手放在山羊羔的头上，在宰杀全烧祭的地方，在耶和华面前把羊宰了。这是赎罪祭。<strong>25</strong> 祭司要用手指头蘸些赎罪祭的血，抹在全烧祭祭坛的角上。其余的血要倒在全烧祭祭坛的底部。<strong>26</strong> 祭牲的所有脂肪都要放在祭坛上焚烧，使烟气上升，就像焚烧交谊祭的脂肪一样。祭司为他赎罪，他就会得到宽恕。</p><p><strong>27</strong> “‘如果是人民中有人无意中犯了罪，做了耶和华吩咐不可做的事，以致担负罪责，<strong>28</strong> 或是后来才知道自己犯了罪，他就要为自己的罪用一只健全的母山羊羔献做祭物。<strong>29</strong> 他要把手放在赎罪祭祭牲的头上，在宰杀全烧祭的地方把赎罪祭的祭牲宰了。<strong>30</strong> 祭司要用手指头蘸些羊血，抹在全烧祭祭坛的角上。其余的血要倒在全烧祭祭坛的底部。<strong>31</strong> 祭司要取出羊的所有脂肪，就像取出交谊祭的脂肪那样，并且放在祭坛上焚烧，使烟气上升，发出让耶和华喜悦的香气。祭司为他赎罪，他就会得到宽恕。</p><p><strong>32</strong> “‘如果他献绵羊羔做赎罪祭，就要献上健全的母绵羊羔。<strong>33</strong> 他要把手放在赎罪祭祭牲的头上，在宰杀全烧祭的地方把羊宰了，献做赎罪祭。<strong>34</strong> 祭司要用手指头蘸些赎罪祭的血，抹在全烧祭祭坛的角上。其余的血要倒在全烧祭祭坛的底部。<strong>35</strong> 祭司要取出羊的所有脂肪，就像取出做交谊祭的公绵羊羔的脂肪那样，并且放在那些用火献给耶和华的祭物上，在祭坛焚烧，使烟气上升。祭司为他赎罪，他就会得到宽恕。’”</p><h2 id="5"><a href="#5" class="headerlink" title="5"></a><strong>5</strong></h2><p><strong>1</strong> “‘假如有人听到寻找证人的呼吁，而他就是证人，也许看见或知道事情的经过，却不说出来，他就犯了罪，要担负罪责。</p><p><strong>2</strong> “‘假如有人接触了不洁的东西，不管是不洁野兽的尸体、不洁家畜的尸体，还是不洁群居生物的尸体，即使当时不知道，他也是不洁的，要担负罪责。<strong>3</strong> 假如有人接触了跟人有关的不洁之物，不管是什么东西使他不洁，即使他当时不知道，后来才发现，他也是不洁的，要担负罪责。</p><p><strong>4</strong> “‘假如有人鲁莽发誓要做某件事，不管是好事还是坏事，即使他当时没有意识到自己是鲁莽发誓，后来才察觉，他也要担负罪责。</p><p><strong>5</strong> “‘假如有人在以上任何一件事上担负罪责，他就要承认自己犯了什么罪。<strong>6</strong> 他要为自己犯的罪，把抵罪祭的母羊献给耶和华，也就是用一只母绵羊羔或母山羊羔，献做赎罪祭。祭司就为他赎罪。</p><p><strong>7</strong> “‘但他如果没有能力献羊，就要为自己犯的罪，用两只斑鸠或两只雏鸽做抵罪祭献给耶和华，一只献做赎罪祭，一只献做全烧祭。<strong>8</strong> 他要把鸟带到祭司那里，祭司要先献一只做赎罪祭，把鸟颈从前面捏断，头和颈却不可完全分离。<strong>9</strong> 他要把赎罪祭的一些血洒在坛身，其余的血要放出来，倒在祭坛底部。这是赎罪祭。<strong>10</strong> 另一只要按照常规的做法献做全烧祭。祭司为他赎罪，他就会得到宽恕。</p><p><strong>11</strong> “‘如果他没有能力献两只斑鸠或两只雏鸽，就要为自己犯的罪，用十分之一伊法的上等面粉献做赎罪祭。他不可在上面浇油，也不可放上乳香，因为这是赎罪祭。<strong>12</strong> 他要把祭物带到祭司那里。祭司要抓一把代表整份祭物，放在那些用火献给耶和华的祭物上，在祭坛里焚烧，使烟气上升。这是赎罪祭。<strong>13</strong> 无论是以上哪一种罪，祭司为他赎罪，他就会得到宽恕。剩下的面粉要归祭司所有，像谷祭一样。’”</p><p><strong>14</strong> 耶和华对摩西说：<strong>15</strong> “假如有人无意中违反了关于耶和华圣物的法律，做了不忠的事，他就要用一只健全的公绵羊献给耶和华做抵罪祭。要以圣幕的舍客勒为标准，估算献做抵罪祭的羊应该值多少银子。<strong>16</strong> 他要为自己冒犯神圣场所的罪赔偿，另外还要多付五分之一，交给祭司。祭司就可以用抵罪祭的公绵羊为他赎罪，他就会得到宽恕。</p><p><strong>17</strong> “如果有人犯罪，做了耶和华吩咐不可做的事，即使当时不知道，他也要担负罪责，为此受罚。<strong>18</strong> 他要按照估算的价值，用一只健全的公绵羊献做抵罪祭，把羊牵到祭司那里。祭司要为他的无心之失赎罪，赎他当时不知道的罪，他就会得到宽恕。<strong>19</strong> 这是抵罪祭。他确实犯了罪，冒犯了耶和华。”</p><h2 id="6"><a href="#6" class="headerlink" title="6"></a><strong>6</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对摩西说：<strong>2</strong> “假如有人犯罪，对耶和华不忠，欺骗了把财物交给他保管或作抵押的人，或是偷了或骗了别人的东西，<strong>3</strong> 或是不承认捡到了别人丢失的东西，还发假誓说自己没有犯这些罪，他就要这样做：<strong>4</strong> 如果他确实犯了罪，要担负罪责，就要归还偷来的东西、骗来的东西、保管的东西，或捡到的失物，<strong>5</strong> 或发假誓而得到的任何东西，而且必须全数偿还，另加五分之一，在证实他有罪的那一天交给物主。<strong>6</strong> 他要按照估算的价值，选一只健全的公绵羊牵到祭司那里，献给耶和华做抵罪祭。<strong>7</strong> 祭司要在耶和华面前为他赎罪。这样，不管他做了什么事，担负什么罪责，都会得到宽恕。”</p><p><strong>8</strong> 耶和华对摩西说：<strong>9</strong> “你要吩咐亚伦和他的子孙说：‘跟全烧祭有关的法律是：全烧祭要放在祭坛的火上，从晚上到早晨一直焚烧，祭坛上的火不可熄灭。<strong>10</strong> 祭司要穿上细麻礼服，也要把细麻短裤穿在身上，然后把全烧祭焚烧后剩下的灰从祭坛上取出来，放在祭坛旁。<strong>11</strong> 之后他要脱去这些衣服，穿上别的衣服，把灰移到营外一个洁净的地方。<strong>12</strong> 祭坛上的火要长燃不熄。每天早晨，祭司要在祭坛上烧柴，摆上全烧祭，还要把交谊祭的脂肪放在祭坛上焚烧，使烟气上升。<strong>13</strong> 祭坛上的火要长燃不熄。</p><p><strong>14</strong> “‘跟谷祭有关的法律是：你们亚伦的子孙要在祭坛前，在耶和华面前献上谷祭。<strong>15</strong> 一个祭司要从谷祭中抓一把加了油的上等面粉，连同谷祭上的所有乳香，代表整份祭物在祭坛上献给耶和华，使烟气上升，发出可喜的香气。<strong>16</strong> 剩下的谷祭要做成无酵饼给亚伦和他的子孙吃。他们要在神圣的地方吃，就是在会幕的院子里吃。<strong>17</strong> 要烤的饼不可加酵。在用火献上的祭物中，这是我分给他们的，是至圣的，像赎罪祭和抵罪祭一样。<strong>18</strong> 亚伦子孙中的男丁都可以吃。在用火献给耶和华的祭物中，这是你们世世代代都应该得到的一份，长久不变。接触了祭物的东西，都会成圣。’”</p><p><strong>19</strong> 耶和华对摩西说：<strong>20</strong> “亚伦和他的子孙受任命的那一天，总要献这样的祭物给耶和华：十分之一伊法上等面粉的谷祭，早晨献一半，傍晚献一半。<strong>21</strong> 要把谷祭掺油后放在煎盘上烤。烤好的谷祭要分成碎块、加上油，献给耶和华，发出可喜的香气。<strong>22</strong> 亚伦的子孙中，接替他受任命做祭司的都要献上这样的祭物。要把祭物完全烧掉，使烟气上升，献给耶和华，这是长久的条例。<strong>23</strong> 祭司为自己献上的谷祭都要完全烧掉，不可以吃。”</p><p><strong>24</strong> 耶和华对摩西说：<strong>25</strong> “你要告诉亚伦和他的子孙：‘跟赎罪祭有关的法律是：要在宰杀全烧祭的地方，在耶和华面前宰杀赎罪祭。这是至圣的祭物。<strong>26</strong> 献赎罪祭的祭司要在神圣的地方吃这个祭牲，就是在会幕的院子里吃。</p><p><strong>27</strong> “‘接触过祭肉的东西，都会成圣。谁的衣服溅上了祭牲的血，都要在神圣的地方把溅上了血的衣服洗干净。<strong>28</strong> 煮祭牲的瓦器要打碎。如果用铜器煮，就要把铜器刷干净，用水冲洗。</p><p><strong>29</strong> “‘所有做祭司的男子都可以吃这个祭牲。这是至圣的。<strong>30</strong> 可是赎罪祭祭牲的血如果带进会幕，用来在会幕里赎罪，祭牲就不可吃，要用火烧掉。’”</p><h2 id="7"><a href="#7" class="headerlink" title="7"></a><strong>7</strong></h2><p><strong>1</strong> “‘跟抵罪祭有关的法律是：抵罪祭是至圣的。<strong>2</strong> 抵罪祭的祭牲要在宰杀全烧祭的地方宰杀。祭牲的血要洒在坛身的四面。<strong>3</strong> 祭牲的所有脂肪都要献上，包括肥尾巴、覆盖肠子的脂肪、<strong>4</strong> 两个肾和肾周围靠近腰的脂肪。肝上的附属物也要连同肾一起取出。<strong>5</strong> 祭司要把这一切放在祭坛上焚烧，使烟气上升，这是用火献给耶和华的祭物。这是抵罪祭。<strong>6</strong> 所有做祭司的男子都可以吃这个祭牲。要在神圣的地方吃。这是至圣的。<strong>7</strong> 跟赎罪祭有关的法律也适用于抵罪祭。这些祭牲的肉属于献上祭物赎罪的祭司。</p><p><strong>8</strong> “‘祭司为其他人献全烧祭，祭牲的皮要归献祭的祭司所有。</p><p><strong>9</strong> “‘任何谷祭，不论是烤炉里烤的，还是锅里或煎盘上做的，都属于献祭的祭司，归他所有。<strong>10</strong> 可是，其他的谷祭，不论是掺了油的，还是干的，都要平均分配给亚伦的所有子孙。</p><p><strong>11</strong> “‘跟献给耶和华的交谊祭有关的法律是：<strong>12</strong> 如果有人为了感恩而献祭，就要拿掺油的无酵圈饼、涂油的无酵薄饼，以及用上等面粉掺油调匀做的圈饼，跟感恩祭的祭牲一起献上。<strong>13</strong> 他还要拿发酵的圈饼，跟他的祭物和献做交谊祭的感恩祭祭牲一起献上。<strong>14</strong> 他要从这些饼中各取一个，拨出来作为礼物献给耶和华，归给洒交谊祭的血的祭司所有。<strong>15</strong> 献做交谊祭的感恩祭祭牲的肉，要在献祭的那一天吃，一点也不可留到早晨。</p><p><strong>16</strong> “‘如果祭牲是许下誓愿要献的或自愿献的，就要在献祭的那一天吃。剩下的祭肉，第二天也可以吃。<strong>17</strong> 但留到第三天的祭肉，就要用火烧掉。<strong>18</strong> 如果第三天还吃交谊祭的祭肉，献祭的人就不会得到上帝的认可，他献的祭也对他没有益处，倒成了可憎的东西。吃的人要担负罪责。<strong>19</strong> 祭肉接触了不洁的东西，就不可吃，要用火烧掉。凡是洁净的人都可以吃洁净的祭肉。</p><p><strong>20</strong> “‘任何不洁的人吃了献给耶和华做交谊祭的祭肉，都必须处死。<strong>21</strong> 如果有人接触了不洁的东西，不管是跟人有关的不洁之物，还是不洁的动物、不洁的可憎东西，却又吃了献给耶和华做交谊祭的祭肉，就必须把他处死。’”</p><p><strong>22</strong> 耶和华对摩西说：<strong>23</strong> “你要告诉以色列人：‘公牛的脂肪、公绵羊羔的脂肪、山羊的脂肪，你们都不可吃。<strong>24</strong> 自然死亡的或被野兽杀死的动物的脂肪，绝对不可吃，但可以作别的用途。<strong>25</strong> 任何人吃了用火献给耶和华的祭牲的脂肪，都必须处死。</p><p><strong>26</strong> “‘在你们居住的所有地方，不管是鸟的血，还是其他动物的血，任何血你们都不可吃。<strong>27</strong> 任何吃了血的人，都必须处死。’”</p><p><strong>28</strong> 耶和华对摩西说：<strong>29</strong> “你要告诉以色列人：‘任何人把献给耶和华的交谊祭带来，都要先从交谊祭中拿一部分作为祭物献给耶和华。<strong>30</strong> 他要亲手拿来祭牲的脂肪和胸，作为用火献给耶和华的祭物，还要把祭牲的胸在耶和华面前来回摇动，献做摇祭。<strong>31</strong> 祭司要把脂肪放在祭坛上焚烧，使烟气上升，祭牲的胸要归亚伦和他的子孙所有。</p><p><strong>32</strong> “‘你们要从交谊祭中拿祭牲的右后腿给祭司，这是拨出来的礼物。<strong>33</strong> 亚伦的子孙中，谁负责献上交谊祭的血和脂肪，祭牲的右后腿就是他应该得到的一份。<strong>34</strong> 这作为摇祭的胸和拨出来作为礼物的腿，是我从以色列人的交谊祭中取出来，赐给祭司亚伦和他子孙的。这是给以色列人的长久条例。</p><p><strong>35</strong> “‘亚伦和他的子孙中做祭司的，从获选做耶和华祭司的那一天起，就从用火献给耶和华的祭物中得到这一份。<strong>36</strong> 耶和华在任命他们的那一天，吩咐以色列人把这一份祭物给他们。这是他们世世代代的长久律例。’”</p><p><strong>37</strong> 以上是关于全烧祭、谷祭、赎罪祭、抵罪祭、交谊祭和就职礼的祭牲的法律。<strong>38</strong> 这是耶和华在西奈山吩咐摩西的。那一天，他在西奈旷野吩咐以色列人献祭给耶和华。</p><h2 id="8"><a href="#8" class="headerlink" title="8"></a><strong>8</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华又对摩西说：<strong>2</strong> “你要把亚伦和他的儿子们带来，也要把袍服、膏油、赎罪祭公牛、两只公绵羊和一篮无酵饼带来，<strong>3</strong> 还要召集所有民众到会幕入口。”</p><p><strong>4</strong> 摩西就照耶和华吩咐他的做了。所有民众都聚集在会幕入口。<strong>5</strong> 摩西对所有民众说：“耶和华吩咐我们要这样做。”<strong>6</strong> 摩西就带亚伦和他的儿子们前来，让他们用水洗净自己。<strong>7</strong> 然后，他给亚伦穿上祭袍，束上系带，穿上无袖礼袍和圣褂，束上圣褂的腰带并且系紧。<strong>8</strong> 摩西给亚伦戴上胸牌，把“乌陵”“土明”放在胸牌里，<strong>9</strong> 又把包头巾裹在他头上，再把那面耀眼的、象征献身的圣牌系在包头巾前方，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p><strong>10</strong> 接着，摩西用膏油洒在圣幕和其中的一切东西上面，使这一切成圣。<strong>11</strong> 之后，他拿了一些膏油，一连七次洒在祭坛、祭坛的相关器具、铜盆和盆座上，使这一切成圣。<strong>12</strong> 最后，他把膏油倒在亚伦的头上，任命他，使他成圣。</p><p><strong>13</strong> 摩西又带亚伦的儿子们前来，给他们穿上袍子、束上系带、包上头巾，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p><strong>14</strong> 摩西把赎罪祭的公牛牵来，亚伦和他的儿子们都把手放在赎罪祭公牛的头上。<strong>15</strong> 摩西把牛宰了，用手指头把牛血抹在祭坛的每只角上，使祭坛洁净无罪。其余的血，摩西都倒在祭坛的底部，使祭坛成圣，可以用来献上赎罪的祭牲。<strong>16</strong> 摩西又取了覆盖肠子的所有脂肪、肝上的附属物、两个肾和肾上的脂肪，放在祭坛上焚烧，使烟气上升。<strong>17</strong> 他把公牛的其他部分，包括皮和肉，以及它的粪都移到营外，用火烧掉，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p><strong>18</strong> 摩西把全烧祭的公绵羊牵来，亚伦和他的儿子们都把手放在公绵羊的头上。<strong>19</strong> 摩西把羊宰了，把羊血洒在坛身的四面。<strong>20</strong> 他把羊切成块，把羊头、肉块、脂肪放在祭坛上焚烧，使烟气上升。<strong>21</strong> 摩西用水洗净肠子和小腿，然后把整只羊放在祭坛上焚烧，使烟气上升。这是全烧祭，发出可喜的香气，是用火献给耶和华的祭物，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p><strong>22</strong> 他把第二只公绵羊牵来，那是就职礼的公绵羊。亚伦和他的儿子们都把手放在公绵羊的头上。<strong>23</strong> 摩西把羊宰了，取羊血抹在亚伦的右耳垂、右手大拇指和右脚大拇指上。<strong>24</strong> 摩西又让亚伦的儿子们上前来，把羊血抹在他们的右耳垂、右手大拇指和右脚大拇指上。其余的血，摩西都洒在坛身的四面。</p><p><strong>25</strong> 摩西取下羊的脂肪、肥尾巴、覆盖肠子的所有脂肪、肝上的附属物、两个肾和肾上的脂肪，以及右后腿。<strong>26</strong> 他又从耶和华面前那个装无酵饼的篮子里，拿了一个无酵圈饼、一个掺油的圈饼、一个薄饼，放在脂肪和右后腿上。<strong>27</strong> 然后，他把这一切放在亚伦和亚伦的儿子们手上，并来回摇动，在耶和华面前献做摇祭。<strong>28</strong> 摩西又从他们手上把这一切接过来，摆在全烧祭上，在祭坛上焚烧，使烟气上升。这是就职礼的祭牲，发出可喜的香气，是用火献给耶和华的祭物。</p><p><strong>29</strong> 摩西拿羊胸在耶和华面前来回摇动，献做摇祭。这是摩西从就职礼的公绵羊身上应该得到的一份，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p><strong>30</strong> 摩西又取了一些膏油和祭坛上的血，洒在亚伦和他的儿子们身上，以及他们所有人的衣服上，使他们和他们的衣服都成圣。</p><p><strong>31</strong> 摩西对亚伦和他的儿子们说：“你们要在会幕入口煮祭肉，在那里吃，也要吃就职礼篮子里的饼，就像我得到的吩咐说：‘亚伦和他的儿子们要吃这些东西。’<strong>32</strong> 剩下的祭肉和饼，要用火烧掉。<strong>33</strong> 一连七天，你们都不可远离会幕入口，直到你们就职礼的日子结束，因为授权你们做祭司的仪式需要七天。<strong>34</strong> 我们今天做的这些事，都是耶和华吩咐的，目的是为你们赎罪。<strong>35</strong> 这七天无论日夜，你们都要留在会幕入口处，遵守耶和华的规定，免得死亡。这就是我得到的吩咐。”</p><p><strong>36</strong> 耶和华通过摩西吩咐的，亚伦和他的儿子们都做了。</p><h2 id="9"><a href="#9" class="headerlink" title="9"></a><strong>9</strong></h2><p><strong>1</strong> 到了第八天，摩西把亚伦、亚伦的儿子们和以色列的长老们都叫来。<strong>2</strong> 摩西对亚伦说：“你要为自己取一头牛犊做赎罪祭，一只公绵羊做全烧祭，都要是健全的，在耶和华面前献上。<strong>3</strong> 你要告诉以色列人：‘你们要用一只公山羊做赎罪祭；用一头牛犊和一只绵羊羔做全烧祭，都要是一岁而且健全的；<strong>4</strong> 用一头公牛和一只公绵羊做交谊祭，在耶和华面前献上，还要献上掺油的谷祭，因为今天耶和华要向你们显现。’”</p><p><strong>5</strong> 他们就把摩西吩咐的祭物带到会幕前。所有民众都上前来，站在耶和华面前。<strong>6</strong> 摩西说：“这是耶和华吩咐你们要做的事，这样耶和华的荣耀就会向你们显现。”<strong>7</strong> 摩西对亚伦说：“你要走到祭坛前，献上你的赎罪祭和全烧祭，为你和你的家人赎罪，还要献上人民的祭物，为他们赎罪，就像耶和华吩咐的一样。”</p><p><strong>8</strong> 亚伦立刻走到祭坛前，把为自己赎罪的牛犊宰了。<strong>9</strong> 亚伦的儿子们把牛血递给他，他就用手指头蘸血，抹在祭坛的角上，其余的血都倒在祭坛的底部。<strong>10</strong> 他把赎罪祭的脂肪、两个肾和肝上的附属物都放在祭坛上焚烧，使烟气上升，就像耶和华吩咐摩西的一样。<strong>11</strong> 至于祭牲的肉和皮，他就在营外用火烧掉。</p><p><strong>12</strong> 然后亚伦把全烧祭的祭牲宰了，亚伦的儿子们递上祭牲的血，他就洒在坛身的四面。<strong>13</strong> 他们又递上全烧祭的肉块和头，他就放在祭坛上焚烧，使烟气上升。<strong>14</strong> 亚伦还洗净祭牲的肠子和小腿，放在祭坛里，摆在全烧祭上焚烧，使烟气上升。</p><p><strong>15</strong> 之后，亚伦献上人民的祭物，把为人民赎罪的山羊牵来宰了，献做赎罪祭，像先前献的一样。<strong>16</strong> 然后，亚伦按照常规的做法献上全烧祭。</p><p><strong>17</strong> 除了早晨献的全烧祭，亚伦还献上谷祭。他用手抓了满满的一把，放在祭坛上焚烧，使烟气上升。</p><p><strong>18</strong> 接着，亚伦宰了为人民献做交谊祭的公牛和公绵羊，亚伦的儿子们递上祭牲的血，他就洒在坛身的四面。<strong>19</strong> 至于公牛的脂肪、公绵羊的肥尾巴、覆盖内脏的脂肪、肾脏和肝上的附属物，<strong>20</strong> 他们把这些脂肪都放在祭牲的胸上。之后，他把脂肪放在祭坛上焚烧，使烟气上升。<strong>21</strong> 亚伦拿祭牲的胸和右后腿在耶和华面前来回摇动，献做摇祭，就像摩西吩咐的一样。</p><p><strong>22</strong> 亚伦献了赎罪祭、全烧祭、交谊祭，就面向民众举起双手，祝福他们，然后下来。<strong>23</strong> 最后，摩西和亚伦一起进入会幕。他们出来后，就祝福民众。</p><p>这时候，耶和华的荣耀向全体人民显现，<strong>24</strong> 有火从耶和华那里降下来，烧尽祭坛上的全烧祭和脂肪。人民看见了，就大声欢呼，跪在地上下拜。</p><h2 id="10"><a href="#10" class="headerlink" title="10"></a><strong>10</strong></h2><p><strong>1</strong> 后来，亚伦的儿子拿答和亚比户各自拿着火盘，点火加香，在耶和华面前违法献上香火，做了上帝没有吩咐他们做的事。<strong>2</strong> 于是有火从耶和华面前降下来，吞灭他们，他们就死在耶和华面前。<strong>3</strong> 摩西对亚伦说：“耶和华说过：‘我要在亲近我的人当中彰显为圣，我要在所有人面前得到荣耀。’”亚伦一句话也没有说。</p><p><strong>4</strong> 于是，摩西把米沙利和以利撒番叫来。他们是亚伦的叔叔乌薛的儿子。摩西对他们说：“你们上前来，把你们的弟兄从圣幕前抬到营外去。”<strong>5</strong> 两人就上前来，把仍穿着袍服的尸体抬到营外，就像摩西说的一样。</p><p><strong>6</strong> 摩西对亚伦和亚伦的儿子以利亚撒、以泰玛说：“你们不可蓬头散发，不可撕裂衣服，免得死亡，也免得上帝向所有民众发怒。不过，你们的弟兄全体以色列民众，都要为那些被耶和华用火处决的人哀哭。<strong>7</strong> 你们也不可远离会幕入口，否则就会死亡，因为你们身上有耶和华的膏油。”他们就按照摩西说的做了。</p><p><strong>8</strong> 耶和华对亚伦说：<strong>9</strong> “你和你儿子进会幕的时候，任何酒都不可喝，免得死亡。这是你们世世代代的长久律例。<strong>10</strong> 这样，你们就能分辨圣物和俗物、不洁净的和洁净的，<strong>11</strong> 也能把耶和华通过摩西颁布的所有条例教导以色列人。”</p><p><strong>12</strong> 摩西对亚伦和他剩下的儿子以利亚撒、以泰玛说：“你们要从用火献给耶和华的祭物中，拿剩下的谷祭做无酵饼，在祭坛旁吃，因为那是至圣的。<strong>13</strong> 你们要在神圣的地方吃，因为在用火献给耶和华的祭物中，这是你和你的儿子们应该得到的一份。这就是我得到的吩咐。<strong>14</strong> 你和你的儿女要在洁净的地方吃作为摇祭的胸，以及拨出来作为礼物的腿，因为在以色列人献的交谊祭祭牲中，这是你和你的儿子们应该得到的一份。<strong>15</strong> 他们要把拨出来作为礼物的腿和作为摇祭的胸，连同要用火献上的脂肪一起带来，在耶和华面前把作为摇祭的祭物来回摇动。这是你和你的子孙应该得到的一份，长久不变，就像耶和华吩咐的一样。”</p><p><strong>16</strong> 摩西仔细寻找那只献做赎罪祭的山羊，却发现已经烧光了。他就向亚伦剩下的儿子以利亚撒和以泰玛发怒说：<strong>17</strong> “赎罪祭是至圣的，上帝赐给了你们，为的是让你们担负民众的罪责，在耶和华面前为他们赎罪。既然这样，你们为什么不在神圣的地方吃祭肉？ <strong>18</strong> 你们看，祭牲的血没有被带进圣幕，你们本该按照我得到的吩咐，在圣幕附近吃祭肉才对。”<strong>19</strong> 亚伦对摩西说：“今天众人在耶和华面前献赎罪祭和全烧祭，我却遭遇这样的事。如果今天我吃了赎罪祭，耶和华会高兴吗？”<strong>20</strong> 摩西听到亚伦这样说，就满意了。</p><h2 id="11"><a href="#11" class="headerlink" title="11"></a><strong>11</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对摩西和亚伦说：<strong>2</strong> “你们要告诉以色列人：‘陆地上的动物中，你们可以吃的如下：<strong>3</strong> 任何动物，如果蹄分两瓣，中间有缝完全分开，而且会反刍，你们都可以吃。</p><p><strong>4</strong> “‘但是，以下或反刍或蹄分两瓣的动物，却不可吃：骆驼，虽然反刍，蹄却不分两瓣，对你们来说是不洁的；<strong>5</strong> 蹄兔，虽然反刍，蹄却不分两瓣，对你们来说是不洁的；<strong>6</strong> 野兔，虽然反刍，蹄却不分两瓣，对你们来说是不洁的；<strong>7</strong> 猪，虽然蹄分两瓣，中间有缝完全分开，却不反刍，对你们来说是不洁的。<strong>8</strong> 这些动物的肉，你们不可吃；它们的尸体，你们不要碰。对你们来说，它们是不洁的。</p><p><strong>9</strong> “‘水里的各种动物，你们可以吃的如下：水里任何有鳍有鳞的动物，无论是海里的还是河里的，你们都可以吃。<strong>10</strong> 但是，水里任何无鳍或无鳞的群居生物和其他动物，无论是海里的还是河里的，对你们来说都是可憎的。<strong>11</strong> 这些动物，你们都要憎恶。它们的肉，你们不可吃；它们的尸体，你们都要憎恶。<strong>12</strong> 水里任何无鳍或无鳞的动物，你们都要憎恶。</p><p><strong>13</strong> “‘以下会飞的动物是你们要憎恶的，你们不可吃，它们是可憎的：鹰、鹗、灰秃鹫、<strong>14</strong> 赤鸢、各种黑鸢、<strong>15</strong> 各种渡鸦、<strong>16</strong> 鸵鸟、鸮、鸥、各种隼鸟、<strong>17</strong> 小鸮、鸬鹚、长耳鸮、<strong>18</strong> 天鹅、鹈鹕、秃鹫、<strong>19</strong> 鹳、各种鹭鸟、戴胜鸟、蝙蝠。<strong>20</strong> 任何用四足爬行、有翅膀的群居生物，你们都要憎恶。</p><p><strong>21</strong> “‘在用四足爬行、有翅膀的群居生物中，足上方有分了节的腿，可以在地上跳跃的，你们才可以吃。<strong>22</strong> 其中可以吃的如下：各种飞蝗、可食用的蝗虫、蟋蟀、蚱蜢。<strong>23</strong> 其他有四足、有翅膀的群居生物，你们都要憎恶。<strong>24</strong> 这些生物能使你们不洁。谁碰到它们的尸体，都会不洁直到日落。<strong>25</strong> 谁挪动它们的尸体，都要洗净衣服，不洁直到日落。</p><p><strong>26</strong> “‘任何动物如果蹄分两瓣，中间没有完全分开的缝，也不反刍，对你们来说都是不洁的。谁碰了它们，都会不洁。<strong>27</strong> 任何四脚行走的动物中，只要是用脚掌行走的，对你们来说都是不洁的。谁碰了它们的尸体，都会不洁直到日落。<strong>28</strong> 谁挪动它们的尸体，都要洗净衣服，不洁直到日落。对你们来说，它们是不洁的。</p><p><strong>29</strong> “‘地上的群居生物中，对你们来说不洁的如下：鼹鼠、老鼠、各种蜥蜴、<strong>30</strong> 壁虎、大蜥蜴、蝾螈、沙蜥蜴、变色龙。<strong>31</strong> 对你们来说，这些群居生物都是不洁的。谁碰了它们的尸体，都会不洁直到日落。</p><p><strong>32</strong> “‘如果它们的尸体掉在任何东西上，不管那是木器、衣服，还是皮革、粗布，那个东西就会不洁。不管是什么用途的器皿，你们都要放进水里，这些器皿会不洁直到日落，之后才算洁净。<strong>33</strong> 如果它们掉进瓦器里，瓦器里的东西就不洁，瓦器也要打碎。<strong>34</strong> 瓦器里的水沾了任何食物，食物就不洁；如果瓦器里有任何可以喝的东西，那些东西也不洁。<strong>35</strong> 如果它们的尸体掉在任何东西上，那些东西就会不洁。不管是烤炉还是炉灶，你们都要打碎。这些东西是不洁的，而且对你们来说总会是不洁的。<strong>36</strong> 不过，如果尸体掉进水泉或蓄水池，水泉或蓄水池仍然算是洁净的。但是，谁碰了它们的尸体，都会不洁。<strong>37</strong> 如果尸体掉在任何要撒播的种子上，种子仍算洁净。<strong>38</strong> 可是，如果种子沾了水，尸体有一部分掉在种子上，种子对你们来说就是不洁的。</p><p><strong>39</strong> “‘如果一只可以食用的动物死了，谁碰了它的尸体，都会不洁直到日落；<strong>40</strong> 谁吃了它的尸体，都要洗净衣服，不洁直到日落；谁挪动尸体，也要洗净衣服，不洁直到日落。<strong>41</strong> 地上的任何群居生物，都是可憎的，你们都不可吃。<strong>42</strong> 地上的所有群居生物中，只要是用肚子爬行的、用四足行走的，或是多足的，你们都不可吃，它们是可憎的。<strong>43</strong> 你们不要让任何群居生物使自己成为可憎的；不要让这些生物玷污你们，使你们不洁。<strong>44</strong> 我是耶和华你们的上帝。你们要保持洁净，使自己圣洁，因为我是圣洁的。你们不可让任何在地上爬行的群居生物使自己不洁。<strong>45</strong> 我是耶和华。我带你们离开埃及，是要做你们的上帝。你们要圣洁，因为我是圣洁的。</p><p><strong>46</strong> “‘以上是关于陆地上的动物、会飞的动物、水里游动的生物和地上群居的生物的法律，<strong>47</strong> 是为了让人分辨洁净的和不洁净的、可吃的和不可吃的动物。’”</p><h2 id="12"><a href="#12" class="headerlink" title="12"></a><strong>12</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对摩西说：<strong>2</strong> “你要告诉以色列人：‘假如有妇女怀孕，生了男孩，她就一连七天不洁，就像经期不洁的时候一样。<strong>3</strong> 第八天，男孩要接受割礼，割去包皮。<strong>4</strong> 产妇因为流了血，要继续等33天才可以使自己洁净。在她不洁的日子结束前，她不可接触圣物，也不可进入神圣的场所。</p><p><strong>5</strong> “‘如果妇女生了女孩，她就一连14天都不洁，像经期不洁的时候一样。她因为流了血，要继续等66天才可以使自己洁净。<strong>6</strong> 不管生男还是生女，不洁的日子结束了，她都要用一只不超过一岁的公绵羊羔做全烧祭，用一只雏鸽或斑鸠做赎罪祭。她要把祭物带到会幕门口，交给祭司。<strong>7</strong> 祭司要把祭物献在耶和华面前，为她赎罪，她就可以除去因为流血而导致的不洁。以上法律跟生了男孩或女孩的妇女有关。<strong>8</strong> 她如果买不起一只绵羊，就要献上两只斑鸠或两只雏鸽，一只做全烧祭，一只做赎罪祭。祭司要为她赎罪，她就会洁净。’”</p><h2 id="13"><a href="#13" class="headerlink" title="13"></a><strong>13</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对摩西和亚伦说：<strong>2</strong> “如果一个人的皮肤起了疹，或结了痂，或出现了斑点，可能成为皮肤上的麻风病，就要带他去见祭司亚伦，或见亚伦子孙中的一个祭司。<strong>3</strong> 祭司要检查他皮肤上的感染。如果患处的毛发变白，感染深入皮肤，这就是麻风病。祭司要检查患处，宣布他是不洁的。<strong>4</strong> 如果皮肤的斑点发白，症状没有深入皮肤，毛发也没有变白，祭司就要把被感染的人隔离七天。<strong>5</strong> 第七天，祭司要再次检查。如果感染看来没有变化，没有在皮肤上扩散，祭司就要把他再隔离七天。</p><p><strong>6</strong> “第七天，祭司要再次检查。如果患处颜色变淡，感染没有在皮肤上扩散，祭司就要宣布他是洁净的。这不过是痂。他只要洗净衣服，就洁净了。<strong>7</strong> 可是祭司检查并宣布他洁净以后，感染却开始在皮肤上明显扩散，他就要再去见祭司。<strong>8</strong> 祭司要检查，如果感染已经在皮肤上扩散了，祭司就要宣布他是不洁的。这是麻风病。</p><p><strong>9</strong> “假如有人患了麻风病，就要带他去见祭司。<strong>10</strong> 祭司要检查，如果皮肤起了白疹，毛发也变白，患处出现溃疡，<strong>11</strong> 这就是皮肤上的慢性麻风病。祭司要宣布他是不洁的，不必隔离观察，因为他已经是不洁的了。<strong>12</strong> 如果麻风的症状在皮肤上扩散，病人从头到脚的皮肤，只要是祭司看得见的地方，都有相关的症状，<strong>13</strong> 祭司检查以后，看出他全身的皮肤都有麻风的症状，就要宣布这个被感染的人是洁净的。患处的皮肤都变白了，所以他就洁净了。<strong>14</strong> 可是患处一旦出现溃疡，他就是不洁的。<strong>15</strong> 祭司看到患处出现溃疡，就要宣布他是不洁的。溃疡是不洁的。这是麻风病。<strong>16</strong> 如果患处的溃疡愈合，而且变白了，他就要去见祭司。<strong>17</strong> 祭司要检查，如果患处变白，祭司就要宣布被感染的人是洁净的，他就洁净了。</p><p><strong>18</strong> “如果一个人的皮肤长了疮，后来痊愈了，<strong>19</strong> 但长疮的地方又起了白疹，或出现白中带红的斑点，他就要去见祭司。<strong>20</strong> 祭司要检查患处，如果症状深入皮肤，毛发也变白，祭司就要宣布他是不洁的。这就是在长疮的地方出现的麻风病。<strong>21</strong> 如果祭司检查患处，发现没有白色的毛发，症状也没有深入皮肤，患处颜色变淡，祭司就要把他隔离七天。<strong>22</strong> 如果症状已经在皮肤上扩散了，祭司就要宣布他是不洁的。这是麻风病。<strong>23</strong> 如果患处的斑点没有扩散，这就只是长疮的地方发炎，祭司就要宣布他是洁净的。</p><p><strong>24</strong> “假如有人被火烧伤，伤口处的皮肉出现白中带红的斑点或全白的斑点，<strong>25</strong> 祭司就要检查患处。如果斑点上的毛发变白，症状深入皮肤，这就是在伤口出现的麻风病。祭司要宣布他是不洁的。这是麻风病。<strong>26</strong> 如果祭司检查患处，发现斑点上没有白色的毛发，症状也没有深入皮肤，患处颜色变淡，祭司就要把他隔离七天。<strong>27</strong> 第七天，祭司要检查，如果症状已经在皮肤上扩散了，祭司就要宣布他是不洁的。这是麻风病。<strong>28</strong> 但是，如果患处的斑点没有在皮肤上扩散，患处颜色变淡，这就只是伤口处的疹，祭司就要宣布他是洁净的，因为这只是伤口发炎。</p><p><strong>29</strong> “无论男女，假如有人头上或下巴有感染，<strong>30</strong> 祭司就要检查患处。如果症状深入皮肤，毛发又黄又少，祭司就要宣布他是不洁的。这是头皮或胡须的感染，是出现在头上或下巴的麻风病。<strong>31</strong> 但是，如果祭司看到感染没有深入皮肤，患处也没有黑色毛发，祭司就要把被感染的人隔离七天。<strong>32</strong> 第七天，祭司要检查患处。如果感染没有扩散，没有黄色毛发，患处的症状也没有深入皮肤，<strong>33</strong> 病人就要剃掉头上或下巴上的毛发，却不要剃感染的地方。祭司要把被感染的人再隔离七天。</p><p><strong>34</strong> “第七天，祭司要检查患处。如果头皮和胡须的感染没有在皮肤上扩散，症状也没有深入皮肤，祭司就要宣布他是洁净的。他要洗净衣服，然后就洁净了。<strong>35</strong> 可是祭司宣布他洁净以后，感染却在皮肤上扩散，<strong>36</strong> 祭司就要检查。如果感染已经在皮肤上扩散，祭司就不需要看有没有黄色毛发，他是不洁的。<strong>37</strong> 如果祭司发现感染没有扩散，患处长出黑色毛发，他的病症就痊愈了。他是洁净的，祭司要宣布他是洁净的。</p><p><strong>38</strong> “无论男女，假如有人皮肤上出现斑点，是白色的斑点，<strong>39</strong> 祭司就要检查。如果皮肤上的斑点呈灰白色，这就只是无害的皮疹，他是洁净的。</p><p><strong>40</strong> “假如有人脱发成了秃头，他是洁净的。<strong>41</strong> 如果他头顶的前面脱发而变得光秃，他是洁净的。<strong>42</strong> 可是，如果在光秃的头皮或前额上有白中带红的溃疡，这就是在头皮或前额上出现的麻风病。<strong>43</strong> 祭司要检查，如果头顶或前额光秃的患处起了白中带红的疹，症状像皮肤上的麻风病，<strong>44</strong> 他就是麻风病人，是不洁的。因为他头上的疾病，祭司就要宣布他是不洁的。<strong>45</strong> 麻风病人要撕裂衣服，蓬头散发，遮住嘴巴，喊叫说：‘不洁，不洁！’<strong>46</strong> 病人在患病期间总是不洁的。既然是不洁的，他就要住在营外，跟别人隔离。</p><p><strong>47</strong> “假如衣服被类似麻风的东西污染，不管是羊毛衣服还是细麻衣服，<strong>48</strong> 是细麻织物还是羊毛织物，是皮革还是皮革制品，<strong>49</strong> 只要衣服、皮革、织物或皮革制品上出现这种黄绿色或红色的东西，这就是被类似麻风的东西污染了，要给祭司检查。<strong>50</strong> 祭司就要检查，并把被污染的物品隔离七天。<strong>51</strong> 第七天，祭司要再次检查。如果长出来的东西已经在衣服、织物或任何用途的皮革上扩散了，这就是有传染性的、类似麻风的东西。这样的物品就是不洁的。<strong>52</strong> 长了这些东西的衣服、羊毛织物、细麻织物或皮革制品都要烧掉，因为这是有传染性的、类似麻风的东西，要用火烧掉。</p><p><strong>53</strong> “但是，如果祭司检查后，发现这种东西没有在衣服、织物或皮革制品上扩散，<strong>54</strong> 祭司就要吩咐人把被污染的物品洗干净，再隔离七天。<strong>55</strong> 之后，祭司要检查那个被污染但已彻底洗过的物品。如果污染看起来没有改变，即使没有扩散，物品也是不洁的，要用火烧掉，因为物品的外面或里面已经被侵蚀了。</p><p><strong>56</strong> “不过，如果祭司检查后，发现被污染的部分在洗干净后色泽变淡了，他就要把那部分从衣服、皮革或织物上撕下来。<strong>57</strong> 可是，如果衣服、织物或皮革制品上再出现同样的东西，就是污染扩散了，要用火把被污染的物品烧掉。<strong>58</strong> 如果衣服、织物或皮革制品在洗干净后，污染消失了，就要再洗一次，然后物品就洁净了。</p><p><strong>59</strong> “以上是关于羊毛衣服、细麻衣服、织物或皮革制品上长出类似麻风东西的法律，是为了让祭司知道要宣布什么是洁净的，什么是不洁净的。”</p><h2 id="14"><a href="#14" class="headerlink" title="14"></a><strong>14</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对摩西说：<strong>2</strong> “以下是让麻风病人恢复洁净时要遵守的法律。要带他去见祭司，<strong>3</strong> 祭司要到营外检查他的情况。如果麻风病已经好了，<strong>4</strong> 为了使他洁净，祭司要吩咐他拿两只洁净的活鸟来，也要拿雪松木、胭红色线、牛膝草来。<strong>5</strong> 祭司要吩咐人在装了水的瓦器上宰杀一只鸟，水必须是活水。<strong>6</strong> 他要拿另一只活鸟，也要拿雪松木、胭红色线和牛膝草一起蘸鸟血，就是在活水上方宰杀的鸟流出的血。<strong>7</strong> 他要一连七次，把鸟血洒在麻风病好了而且想恢复洁净的人身上，宣布他是洁净的，然后去野外把那只活鸟放走。</p><p><strong>8</strong> “想恢复洁净的那个人要洗净衣服，把毛发全都剃去，用水洗澡，就会洁净。然后他可以进入营地，不过他要在自己的帐篷外住七天。<strong>9</strong> 第七天，他要把眉毛、头发和下巴的胡须剃去。他把毛发都剃去后，要洗净衣服，用水洗澡，就会洁净。</p><p><strong>10</strong> “第八天，他要带来两只健全的公绵羊羔、一只不超过一岁而且健全的母绵羊羔、做谷祭的十分之三伊法掺油的上等面粉，以及1罗革的油。<strong>11</strong> 宣布他是洁净的那位祭司要把他和这些祭物带到会幕门口，来到耶和华面前。<strong>12</strong> 祭司要把一只公绵羊羔和那1罗革的油献做抵罪祭，并在耶和华面前把这些祭物来回摇动，献做摇祭。<strong>13</strong> 祭司要在神圣的地方，也就是在宰杀赎罪祭和全烧祭的地方把那只公绵羊羔宰了，因为抵罪祭跟赎罪祭一样，要归祭司所有。这是至圣的祭物。</p><p><strong>14</strong> “祭司要拿抵罪祭的血，抹在想恢复洁净的人的右耳垂、右手大拇指和右脚大拇指上。<strong>15</strong> 祭司要从1罗革的油中，倒一些在自己的左手掌上。<strong>16</strong> 祭司要用右手的指头蘸左手掌的油，一连七次把油洒在耶和华面前。<strong>17</strong> 祭司要把手掌上剩下的一些油抹在想恢复洁净的人的右耳垂、右手大拇指和右脚大拇指上，就是刚抹了抵罪祭的血的地方。<strong>18</strong> 祭司手掌上剩下的油，都要抹在那个人的头上。祭司要在耶和华面前为他赎罪。</p><p><strong>19</strong> “祭司要献上赎罪祭，为想恢复洁净的人赎罪，然后宰杀全烧祭。<strong>20</strong> 祭司要把全烧祭和谷祭献在祭坛上，为他赎罪，他就洁净了。</p><p><strong>21</strong> “可是，如果他是穷人，没有能力献这样的祭牲，就要用一只公绵羊羔做抵罪祭，献做摇祭，为自己赎罪；还要拿十分之一伊法掺油的上等面粉献做谷祭，以及1罗革的油；<strong>22</strong> 又要献两只斑鸠或两只雏鸽。这是按照他的能力来献的。斑鸠或雏鸽中的一只要献做赎罪祭，另一只要献做全烧祭。<strong>23</strong> 为了使自己洁净，他在第八天要把这些祭物带到会幕门口，到耶和华的面前，交给祭司。</p><p><strong>24</strong> “祭司要把献做抵罪祭的公绵羊羔和那1罗革的油，在耶和华面前来回摇动，献做摇祭。<strong>25</strong> 他要把抵罪祭的公绵羊羔宰了，拿抵罪祭的血，抹在想恢复洁净的人的右耳垂、右手大拇指和右脚大拇指上。<strong>26</strong> 祭司要倒一些油在自己的左手掌上，<strong>27</strong> 然后用右手的指头一连七次把左手掌上的油洒在耶和华面前。<strong>28</strong> 他要把手掌上的一些油抹在想恢复洁净的人的右耳垂、右手大拇指和右脚大拇指上，就是刚抹了抵罪祭的血的地方。<strong>29</strong> 祭司要把手掌上剩下的油抹在那个人的头上，在耶和华面前为他赎罪。</p><p><strong>30</strong> “他要献上两只斑鸠或两只雏鸽，这是按照他的能力来献的。<strong>31</strong> 其中一只要献做赎罪祭，另一只要献做全烧祭。他要把这些按照他自己能力献的祭物跟谷祭一起献上。祭司要在耶和华面前，为那个想恢复洁净的人赎罪。</p><p><strong>32</strong> “患了麻风病的人，如果他的能力有限，就要按照以上的法律来恢复洁净。”</p><p><strong>33</strong> 耶和华对摩西和亚伦说：<strong>34</strong> “你们进了我赐给你们做产业的迦南以后，如果我让你们土地上的房子被类似麻风的东西污染，<strong>35</strong> 房子的主人就要去告诉祭司：‘我的房子被污染了，里面长了一种东西。’<strong>36</strong> 祭司进去检查污染的情况以前，要吩咐人把房子清空，免得他宣布房子里的所有东西都是不洁的。然后，祭司要进去检查房子。<strong>37</strong> 他要检查被污染的地方。如果房子的墙上有黄绿色或发红的斑块，看来已经侵蚀到墙壁里面，<strong>38</strong> 祭司就要走到房门外，把房子封闭七天。</p><p><strong>39</strong> “第七天，祭司要回去检查。如果房子墙上的污染扩散了，<strong>40</strong> 祭司就要吩咐人把被污染的石头都挖出来，扔到城外不洁的地方。<strong>41</strong> 他还要叫人把房子里面的灰泥都刮下来，倒在城外不洁的地方。<strong>42</strong> 之后，要拿其他石头嵌进墙里，代替先前挖出来的石头，再用别的灰泥重新粉刷房子。</p><p><strong>43</strong> “如果挖出石头、刮过房子并粉刷了以后，污染又在房子里出现，<strong>44</strong> 祭司就要进去检查。如果污染在房子里扩散了，房子里长出来的就是有传染性的、类似麻风的东西，房子是不洁的。<strong>45</strong> 他要拆掉房子，把房子的石头、木头和灰泥都搬到城外不洁的地方。<strong>46</strong> 房子被封闭期间，进去的人都会不洁直到日落；<strong>47</strong> 在房子里睡过觉或吃过东西的人都要洗净衣服。</p><p><strong>48</strong> “可是房子粉刷了以后，如果祭司进去检查，发现没有任何污染在房子里扩散，祭司就会宣布房子是洁净的，因为污染已经消除了。<strong>49</strong> 为了除去房子的不洁，他要带来两只鸟、雪松木、胭红色线和牛膝草。<strong>50</strong> 他要在盛了活水的瓦器上方，把其中一只鸟宰了。<strong>51</strong> 然后，他要拿雪松木、牛膝草、胭红色线和活的那只鸟蘸鸟血，就是在活水上方宰杀的鸟流出的血，一连七次把血洒向房子。<strong>52</strong> 他要用鸟血、活水、活鸟、雪松木、牛膝草和胭红色线来除去房子的不洁。<strong>53</strong> 之后他要去城外，在田野把活鸟放走。他为房子赎罪，房子就洁净了。</p><p><strong>54</strong> “以上的法律跟麻风病、头皮或胡须的感染、<strong>55</strong> 衣服或房子上类似麻风的东西、<strong>56</strong> 疹、痂和斑点有关，<strong>57</strong> 是为了让人判断什么东西在什么时候是不洁净的，在什么时候是洁净的。以上是关于麻风病的法律。”</p><h2 id="15"><a href="#15" class="headerlink" title="15"></a><strong>15</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对摩西、亚伦说：<strong>2</strong> “你们要吩咐以色列人，告诉他们：‘如果男人下体流液，这就使他不洁。<strong>3</strong> 下体流液的病使他不洁，不管他下体仍然流液，还是被那些液体阻塞了，他都是不洁的。</p><p><strong>4</strong> “‘下体流液的人躺过的床是不洁的，他坐过的东西也是不洁的。<strong>5</strong> 谁碰了他的床，都要洗净衣服，用水洗澡，不洁直到日落。<strong>6</strong> 谁坐了下体流液的人坐过的东西，都要洗净衣服，用水洗澡，不洁直到日落。<strong>7</strong> 谁碰了下体流液的人的身体，都要洗净衣服，用水洗澡，不洁直到日落。<strong>8</strong> 下体流液的人如果吐唾沫在洁净的人身上，那个人就要洗净衣服，用水洗澡，不洁直到日落。<strong>9</strong> 下体流液的人坐过的鞍子都是不洁的。<strong>10</strong> 谁碰了他坐过的任何东西，都不洁直到日落；谁挪动这些东西，都要洗净衣服，用水洗澡，不洁直到日落。<strong>11</strong> 下体流液的人没有用水洗手就碰了另一个人，那个人就要洗净衣服，用水洗澡，不洁直到日落。<strong>12</strong> 下体流液的人碰过的瓦器，都要打碎；木器要用水洗干净。</p><p><strong>13</strong> “‘如果下体流液的人病好了，不流液了，他就要等七天，然后洗净衣服，用活水洗澡，这样他就洁净了。<strong>14</strong> 第八天，他要带两只斑鸠或两只雏鸽到会幕门口，来到耶和华面前，把两只鸟交给祭司。<strong>15</strong> 祭司要献其中一只做赎罪祭，另一只做全烧祭。祭司要在耶和华面前，为这个曾下体流液的人赎罪。</p><p><strong>16</strong> “‘男人如果遗精，就要用水洗净全身，不洁直到日落。<strong>17</strong> 沾了精液的衣服、皮革，都要用水洗净，这些东西都不洁直到日落。</p><p><strong>18</strong> “‘如果男人跟女人发生性关系，而且排精，两人都要用水洗澡，不洁直到日落。</p><p><strong>19</strong> “‘如果妇女因为月经而下体流血，她就一连七天不洁。谁碰了她，都不洁直到日落。<strong>20</strong> 在经期不洁的时候，她躺过的东西都是不洁的，坐过的东西也是不洁的。<strong>21</strong> 谁碰了她的床，都要洗净衣服，用水洗澡，不洁直到日落。<strong>22</strong> 谁碰了她坐过的任何东西，都要洗净衣服，用水洗澡，不洁直到日落。<strong>23</strong> 谁碰了她坐过的床或其他东西，都不洁直到日落。<strong>24</strong> 如果男人与她发生性关系，接触到她月经流出的血，这个男人就一连七天不洁，他躺过的床也是不洁的。</p><p><strong>25</strong> “‘如果妇女在不是经期的时候下体流血许多天，或者经期流血的天数过长，她在下体流血期间就是不洁的，就像经期不洁的时候一样。<strong>26</strong> 在下体流血期间，她躺过的床是不洁的，就像她在经期躺过的床一样；她坐过的东西也是不洁的，就像她经期不洁的时候一样。<strong>27</strong> 谁碰了这些东西，都会不洁，要洗净衣服，用水洗澡，不洁直到日落。</p><p><strong>28</strong> “‘如果妇女下体不再流血，她就要等七天，然后才洁净。<strong>29</strong> 第八天，她要带两只斑鸠或两只雏鸽到会幕门口，交给祭司。<strong>30</strong> 祭司要献其中一只做赎罪祭，另一只做全烧祭。祭司要在耶和华面前，为这个曾下体流血而不洁的妇女赎罪。</p><p><strong>31</strong> “‘你们要使以色列人保持洁净，免得他们因为不洁而玷污了我在他们当中的圣幕，结果死亡。</p><p><strong>32</strong> “‘这些法律跟以下情况有关：男人下体流液、男人因排精而不洁、<strong>33</strong> 妇女因月经而不洁、男女下体流液，以及男人与不洁的妇女发生性关系。’”</p><h2 id="16"><a href="#16" class="headerlink" title="16"></a><strong>16</strong></h2><p><strong>1</strong> 亚伦的两个儿子走到耶和华面前来，结果死了。这件事以后，耶和华对摩西说话。<strong>2</strong> 耶和华对摩西说：“你要告诉你哥哥亚伦，不可任意进入帷幔内的至圣所，来到约柜盖前，免得他死亡，因为我要在约柜盖上方的云中显现。</p><p><strong>3</strong> “亚伦进至圣所前，要献一头公牛犊做赎罪祭，一只公绵羊做全烧祭。<strong>4</strong> 他要穿上细麻圣袍，也要穿上细麻短裤，束上细麻系带，包上细麻头巾。整套衣服都是神圣的。他要用水洗净自己，然后穿上圣服。</p><p><strong>5</strong> “他要从以色列民众那里拿两只公山羊羔做赎罪祭，拿一只公绵羊做全烧祭。</p><p><strong>6</strong> “亚伦要牵来那只为他做赎罪祭的公牛，为自己和家人赎罪。</p><p><strong>7</strong> “他要把两只山羊牵到会幕门口，站在耶和华的面前。<strong>8</strong> 亚伦要为两只山羊抽签，一只献给耶和华，一只做阿撒谢勒羊。<strong>9</strong> 抽中给耶和华的那只山羊，亚伦要把它献做赎罪祭。<strong>10</strong> 抽中做阿撒谢勒羊的那只，却要活着牵到耶和华面前，用来举行赎罪的仪式，然后把它放到旷野去，作为阿撒谢勒羊。</p><p><strong>11</strong> “亚伦要牵来那只为他做赎罪祭的公牛，为自己和家人赎罪。之后，他要宰杀这头为他做赎罪祭的公牛。</p><p><strong>12</strong> “他要带着火盘，盛满耶和华面前祭坛里的火炭，还要带着两把芬芳的香末，进入帷幔内。<strong>13</strong> 他要在耶和华面前用火烧香，使烟笼罩圣谕柜的盖，免得他死亡。</p><p><strong>14</strong> “他要拿些公牛的血，用手指头洒在约柜盖前朝东的地方，一连七次把血洒在柜盖前。</p><p><strong>15</strong> “他要宰杀为人民做赎罪祭的山羊，把羊血带进帷幔内，也要像洒公牛的血一样，对着柜盖把血洒在柜盖前。</p><p><strong>16</strong> “他要为至圣所赎罪，因为以色列人行为不洁，也犯下过错和罪行。他也要为会幕赎罪，因为会幕就在行为不洁的以色列人当中。</p><p><strong>17</strong> “从他进入至圣所去赎罪，到他出来以前，会幕里都不可以有其他人。他要为自己、为家人、为以色列全会众赎罪。</p><p><strong>18</strong> “他出来以后，要到耶和华面前的祭坛那里，为祭坛赎罪。他要拿公牛的血和山羊的血，抹在祭坛的每只角上。<strong>19</strong> 他还要一连七次用手指头把血洒在祭坛上，使祭坛洁净成圣，因为这座祭坛就在行为不洁的以色列人当中。</p><p><strong>20</strong> “他为至圣所、会幕和祭坛赎罪以后，也要把那只活山羊牵来。<strong>21</strong> 亚伦要把双手放在活山羊的头上，承认以色列人的所有罪过、过错和罪恶，并把这一切都归到山羊的头上，然后由一个指定的人把山羊放到旷野去。<strong>22</strong> 山羊要担当他们的所有罪过，把罪过带到荒无人烟的地方。他要把山羊放到旷野去。</p><p><strong>23</strong> “亚伦要进入会幕，脱去进至圣所时穿的细麻圣服，放在那里。<strong>24</strong> 他要在一个神圣的地方用水洗净身体，穿上祭司袍服后再出来，献上自己的全烧祭和人民的全烧祭，为自己和人民赎罪。<strong>25</strong> 他要把赎罪祭的脂肪放在祭坛上焚烧，使烟气上升。</p><p><strong>26</strong> “至于把阿撒谢勒羊放走的人，他要洗净衣服，并用水洗净自己，然后才可以进入营地。</p><p><strong>27</strong> “赎罪祭公牛的血和赎罪祭山羊的血被带进至圣所用来赎罪后，公牛和山羊要移到营外，用火把皮、肉和粪烧掉。<strong>28</strong> 烧的人要洗净衣服，并用水洗净自己，然后才可以进入营地。</p><p><strong>29</strong> “以下是给你们的长久律例：七月十日，不管是本地人，还是在你们那里的外族居民，都要克己自律，也不可做任何工作，<strong>30</strong> 这一天，祭司要为你们赎罪，宣布你们是洁净的。虽然你们的所有罪使你们不洁，你们却会在耶和华面前恢复洁净。<strong>31</strong> 这是你们的安息日，你们要完全休息，也要克己自律。这是长久的律例。</p><p><strong>32</strong> “受任命的祭司，就是获得授权接替父亲做祭司的，要举行赎罪的仪式。他要穿上细麻衣服，就是圣服。<strong>33</strong> 他要为至圣所、会幕和祭坛赎罪，也要为祭司们和全会众赎罪。<strong>34</strong> 以上是给你们的长久律例，要一年一次为以色列人赎罪，赎他们犯的所有罪。”</p><p>耶和华吩咐摩西的，亚伦都照着做了。</p><h2 id="17"><a href="#17" class="headerlink" title="17"></a><strong>17</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对摩西说：<strong>2</strong> “你要告诉亚伦、亚伦的儿子和全体以色列人，对他们说：‘以下是耶和华的吩咐：</p><p><strong>3</strong> “‘“如果一个以色列人在营内或营外宰杀公牛、公绵羊羔或山羊，<strong>4</strong> 而不是把牛羊牵到会幕门口作为祭牲，在耶和华的圣幕前献给耶和华，就要承担血债。他使血流了出来，就要被处死。<strong>5</strong> 这样，以色列人就不会继续在野外宰杀祭牲，而是牵到会幕门口，到耶和华那里，交给祭司。他们要把这些祭牲献给耶和华做交谊祭。<strong>6</strong> 祭司要把祭牲的血洒在会幕门口耶和华的祭坛上，并焚烧脂肪，使烟气上升，发出让耶和华喜悦的香气。<strong>7</strong> 以色列人不可再献祭牲给山羊魔，崇拜它们，对上帝不忠。这是你们世世代代的长久律例。”’</p><p><strong>8</strong> “你要告诉他们：‘任何以色列人或在你们那里的外族居民，如果他献了全烧祭或别的祭，<strong>9</strong> 却不是把祭牲牵到会幕门口献给耶和华，就要把他处死。</p><p><strong>10</strong> “‘任何以色列人或在你们那里的外族居民如果吃了血，不管是什么血，我都会跟这个吃血的人翻脸，把他处死。<strong>11</strong> 动物的生命就在血里。我把血赐给你们，让你们用在祭坛上为自己赎罪。血里有生命，所以能赎罪。<strong>12</strong> 因此我对以色列人说：“你们谁也不可吃血，在你们那里的外族居民也不可吃血。”</p><p><strong>13</strong> “‘如果以色列人或在你们那里的外族居民去打猎，捕获了可以吃的鸟或其他野生动物，他就必须把猎物的血放出来，用泥土掩盖。<strong>14</strong> 生命在血里，所以血就是动物的生命。因此，我对以色列人说：“任何动物的血，你们都不可吃，因为血就是动物的生命。吃血的，都会被处死。”<strong>15</strong> 不管是本地人还是外族人，谁吃了自然死亡的动物或被野兽撕裂的动物，都要洗净衣服，用水洗澡，不洁直到日落，然后才洁净。<strong>16</strong> 可是，如果他不洗净衣服，也不洗澡，就要担负罪责。’”</p><h2 id="18"><a href="#18" class="headerlink" title="18"></a><strong>18</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对摩西说：<strong>2</strong> “你要告诉以色列人，对他们说：‘我是耶和华你们的上帝。<strong>3</strong> 虽然你们之前住在埃及，但不可仿效当地人的行为。我正带领你们前往迦南，你们也不可做当地人做的事。他们的习俗，你们不可跟从。<strong>4</strong> 你们要执行我的法令，遵守我的律例，照着去做。我是耶和华你们的上帝。<strong>5</strong> 你们要遵守我的律例和法令。谁遵守这一切，就会因此活下去。我是耶和华。</p><p><strong>6</strong> “‘你们谁也不可跟自己的近亲发生性关系。我是耶和华。<strong>7</strong> 不可跟自己的父亲发生性关系，也不可跟自己的母亲发生性关系。她是你的母亲，你不可跟她发生性关系。</p><p><strong>8</strong> “‘不可跟你父亲的妻子发生性关系。这样做是羞辱你的父亲。</p><p><strong>9</strong> “‘不可跟你的姐妹发生性关系。不管是你父亲的女儿，还是你母亲的女儿，不管是同一个家里生的还是外面生的，你都不可跟她发生性关系。</p><p><strong>10</strong> “‘不可跟你的孙女或外孙女发生性关系，因为这样做是羞辱你自己。</p><p><strong>11</strong> “‘不可跟你父亲的妻子为他生的女儿发生性关系，因为她是你的姐妹。</p><p><strong>12</strong> “‘不可跟你父亲的姐妹发生性关系。她是你父亲的血缘之亲。</p><p><strong>13</strong> “‘不可跟你母亲的姐妹发生性关系，因为她是你母亲的血缘之亲。</p><p><strong>14</strong> “‘不可跟你父亲兄弟的妻子发生性关系，这样做是羞辱你父亲的兄弟。他的妻子是你的伯母或婶婶。</p><p><strong>15</strong> “‘不可跟你的儿媳妇发生性关系。她是你儿子的妻子，你不可跟她发生关系。</p><p><strong>16</strong> “‘不可跟你兄弟的妻子发生性关系，因为这样做是羞辱你的兄弟。</p><p><strong>17</strong> “‘不可跟一个女人发生性关系，又跟她的女儿发生性关系；也不可娶她的孙女或外孙女，跟她们发生性关系。她们是她的近亲。这是淫秽下流的行为。</p><p><strong>18</strong> “‘你妻子还在世的时候，你不可娶她的姐妹，跟她的姐妹发生性关系，使她们互相争宠。</p><p><strong>19</strong> “‘妇女经期不洁期间，不可跟她发生性关系。</p><p><strong>20</strong> “‘不可跟别人的妻子发生性行为，使你不洁。</p><p><strong>21</strong> “‘不可把你的子孙献给摩洛，不可这样亵渎你上帝的名字。我是耶和华。</p><p><strong>22</strong> “‘男人不可跟男人发生性行为，像跟女人发生性行为一样。这是可憎的行为。</p><p><strong>23</strong> “‘男人不可跟动物发生性行为，使自己不洁；女人也不可跟动物发生性行为。这是违反本性的。</p><p><strong>24</strong> “‘你们不要因为以上任何一件事而使自己不洁。我快要从你们面前赶出去的国族，就是因为这些事而使自己不洁，<strong>25</strong> 所以他们的土地是不洁的。我要因为那片土地上的罪恶而施行惩罚，那片土地会把其中的居民吐出来。<strong>26</strong> 你们要遵守我的律例和法令。不管是本地人，还是在你们那里的外族居民，都不可做以上任何一件可憎的事。<strong>27</strong> 在你们之前住在那片土地上的人做了这些可憎的事，土地就因此不洁。<strong>28</strong> 你们不玷污土地，土地就不会把你们吐出来，像吐出在你们之前住在那里的国族一样。<strong>29</strong> 如果有人做了以上任何一件可憎的事，这样的人就要被处死。<strong>30</strong> 你们要遵守我的吩咐，不要仿效在你们之前的居民，跟从那些可憎的习俗而使自己不洁。我是耶和华你们的上帝。’”</p><h2 id="19"><a href="#19" class="headerlink" title="19"></a><strong>19</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对摩西说：<strong>2</strong> “你要吩咐以色列所有民众，告诉他们：‘你们要圣洁，因为我耶和华你们的上帝是圣洁的。</p><p><strong>3</strong> “‘你们每个人都要尊重父母，也要守我的安息日。我是耶和华你们的上帝。<strong>4</strong> 不可崇拜那些无用的神明，也不可铸造神像。我是耶和华你们的上帝。</p><p><strong>5</strong> “‘你们献交谊祭给耶和华，要留意怎样献，使你们得到上帝的认可。<strong>6</strong> 祭肉要在献祭的那一天和第二天吃，剩下到第三天的，要用火烧掉。<strong>7</strong> 如果第三天还吃，献的祭就成了可憎的东西，不会得到认可。<strong>8</strong> 吃的人要担负罪责，因为他亵渎了耶和华的圣物。这个人要被处死。</p><p><strong>9</strong> “‘收割地里农作物的时候，不可把田地边缘的农作物全都割走，也不可捡走掉落的农作物。<strong>10</strong> 不可把葡萄园里摘剩的葡萄摘去，也不可捡走葡萄园里散落在地上的葡萄，要留给穷人和外族居民。我是耶和华你们的上帝。</p><p><strong>11</strong> “‘不可偷窃，不可欺骗，也不可互相弄虚作假。<strong>12</strong> 不可奉我的名发假誓，亵渎你上帝的名字。我是耶和华。<strong>13</strong> 不可欺诈，不可抢劫，也不可把雇工的工钱扣留到第二天早晨。</p><p><strong>14</strong> “‘不可咒骂聋人，也不可把障碍物放在盲人前面。要敬畏你的上帝。我是耶和华。</p><p><strong>15</strong> “‘审理案件的时候，不可背离公正。不可偏袒穷人，也不可袒护有钱人，审判人要大公无私。</p><p><strong>16</strong> “‘不可在民众当中到处诽谤人。不可危害别人的性命。我是耶和华。</p><p><strong>17</strong> “‘不可在心里恨弟兄。一定要责备犯罪的人，免得跟他一起担负罪责。</p><p><strong>18</strong> “‘不可报复，也不可对人怀恨在心。要爱人如己。我是耶和华。</p><p><strong>19</strong> “‘要遵守我的律例：不可让两种不同的家畜杂交，不可在田里撒播两种种子，也不可穿两种不同的线混合织成的衣服。</p><p><strong>20</strong> “‘如果女仆许配给了别人，还没有赎身，或还没有得到自由，另一个人却跟她发生了关系，他们就必须受罚。可是不必把他们处死，因为女仆还没有得到自由。<strong>21</strong> 那个人要把一只公绵羊作为抵罪祭，牵到会幕门口，来到耶和华那里。<strong>22</strong> 祭司要在耶和华面前，用抵罪祭的公绵羊为他赎罪，他犯的罪就会得到宽恕。</p><p><strong>23</strong> “‘你们到了那个地方后，不管栽种什么果树，都要把结出的果子视为不洁的，是禁止食用的。三年之内，对你们来说这些果树都是禁止食用的。树上的果子都不可以吃。<strong>24</strong> 但到了第四年，果子全都是圣洁的，你们要高高兴兴地把果子献给耶和华。<strong>25</strong> 第五年，你们可以吃树上的果子。这样，你们就会有更多的收成。我是耶和华你们的上帝。</p><p><strong>26</strong> “‘不可吃带血的东西。</p><p>“‘不可观看预兆，也不可施行魔法。</p><p><strong>27</strong> “‘不可剃掉两鬓的头发，也不可剃掉胡须的边缘。</p><p><strong>28</strong> “‘不可为了死人而割伤自己，也不可纹身。我是耶和华。</p><p><strong>29</strong> “‘不可让你的女儿做妓女而侮辱她，免得你们的土地被卖淫的事玷污，到处都有道德败坏的行为。</p><p><strong>30</strong> “‘要守我的安息日，敬畏我的神圣场所。我是耶和华。</p><p><strong>31</strong> “‘不可向通灵师求助，也不可询问占卜师，免得因为他们而使自己不洁。我是耶和华你们的上帝。</p><p><strong>32</strong> “‘要在白发的人面前起立，要尊重老人，要敬畏你的上帝。我是耶和华。</p><p><strong>33</strong> “‘不可恶待你们境内的外族居民。<strong>34</strong> 对待你们那里的外族居民，要像对待本地人一样，也要爱他像爱自己一样，因为以前你们在埃及也是外族居民。我是耶和华你们的上帝。</p><p><strong>35</strong> “‘不可使用骗人的度量衡标准。<strong>36</strong> 要使用准确的天平、准确的砝码、准确的量器、准确的量瓶。我是耶和华你们的上帝，是我带你们离开埃及的。<strong>37</strong> 你们要遵守我的所有律例和法令，照着去做。我是耶和华。’”</p><h2 id="20"><a href="#20" class="headerlink" title="20"></a><strong>20</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对摩西说：<strong>2</strong> “你要告诉以色列人：‘任何以色列人或在以色列的外族居民，如果把子孙献给摩洛，就必须处死。人民应该拿石头打死他。<strong>3</strong> 我会跟他翻脸，把他处死，因为他竟把子孙献给摩洛，玷污我的圣地，亵渎我的圣名。<strong>4</strong> 这个人把子孙献给摩洛时，就算人民视而不见，不把他处死，<strong>5</strong> 我也会跟他和他的家族翻脸。我会把他处死，也会把跟他一起崇拜摩洛而对我不忠的人都处死。</p><p><strong>6</strong> “‘如果有人对我不忠，向通灵师和占卜师求助，我就会跟他翻脸，把他处死。</p><p><strong>7</strong> “‘你们要保持洁净，使自己圣洁，因为我是耶和华你们的上帝。<strong>8</strong> 要遵守我的律例，照着去做。我是耶和华，我使你们成圣。</p><p><strong>9</strong> “‘咒骂父母的，必须处死。他既然咒骂父母，他丧命就是咎由自取的。</p><p><strong>10</strong> “‘如果有人跟别人的妻子通奸，就要这样处理：要把这个跟别人妻子通奸的人处死，奸夫淫妇都必须处死。<strong>11</strong> 谁跟父亲的妻子发生性行为，就是羞辱父亲。两人都必须处死。他们丧命是咎由自取的。<strong>12</strong> 如果有人跟儿媳妇发生性行为，两人都必须处死。他们既然乱伦，丧命就是咎由自取的。</p><p><strong>13</strong> “‘男人跟男人发生性行为，像跟女人发生性行为一样，两人就都做了可憎的事，必须处死。他们丧命是咎由自取的。</p><p><strong>14</strong> “‘谁娶了一个女人，又娶她的母亲，这样的行为是淫秽下流的。要把三人都处死，然后用火烧掉，这样你们那里就不会再有人做淫秽下流的事。</p><p><strong>15</strong> “‘如果男人跟动物发生性行为，就必须处死，那只动物也必须杀死。<strong>16</strong> 如果女人跟动物发生性行为，女人和动物都必须除掉。他们都必须处死。这样的人丧命是咎由自取的。</p><p><strong>17</strong> “‘谁跟自己的姐妹发生性关系，无论是他父亲的女儿，还是他母亲的女儿，都是可耻的。要在本族人眼前把他们处死。他既然羞辱了自己的姐妹，就要担负罪责。</p><p><strong>18</strong> “‘如果有人跟经期中的女人行房，跟她发生性关系，这两个人就是不尊重她的血，两人都要处死。</p><p><strong>19</strong> “‘不可跟你母亲或父亲的姐妹发生性关系，因为这是羞辱了血缘之亲。两人都要担负罪责。<strong>20</strong> 谁跟婶婶或伯母发生性行为，就是羞辱了他的叔伯。两人都要担负罪责。他们都要死，不会有后代。<strong>21</strong> 谁娶兄弟的妻子，就是可憎的。他羞辱了自己的兄弟。他们不会有后代。</p><p><strong>22</strong> “‘你们要遵守我的所有律例和法令，照着去做，免得我带你们进去居住的土地把你们吐出来。<strong>23</strong> 你们不可奉行其他国家的律例。他们做了这一切，以致我憎恶他们，要把他们从你们面前赶出去。<strong>24</strong> 所以我对你们说：“你们会占领他们的土地，我要把这片流奶流蜜的土地赐给你们。我是耶和华你们的上帝，我把你们跟其他民族区分开来。”<strong>25</strong> 你们要分辨洁净的和不洁净的走兽、洁净的和不洁净的飞禽。我为你们把一些走兽、飞禽或地上爬行的生物区分开来，列为不洁，这些你们都不要吃，免得你们成为可憎的。<strong>26</strong> 你们要在我眼中保持圣洁，因为我耶和华是圣洁的。我要把你们跟其他民族区分开来，归我所有。</p><p><strong>27</strong> “‘做通灵师或占卜师的，无论男女，都必须处死。要拿石头打死他们。他们丧命是咎由自取的。’”</p><h2 id="21"><a href="#21" class="headerlink" title="21"></a><strong>21</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对摩西说：“你要告诉亚伦子孙中做祭司的，对他们说：‘不可为了死去的同胞而玷污自己。<strong>2</strong> 但如果是为了血缘至亲，就是父母、儿女、兄弟，<strong>3</strong> 或是还没有出嫁、仍是处女的亲姐妹，他可以玷污自己。<strong>4</strong> 不可为了同胞妻子的尸体而玷污自己，使自己不圣洁。<strong>5</strong> 不可剃光头发，不可刮掉两边的胡须，也不可自割身体。<strong>6</strong> 要在他们上帝眼中保持圣洁，不可亵渎他们上帝的名字，因为他们要用火把祭物，也就是他们上帝的食物，献给耶和华，所以他们要圣洁。<strong>7</strong> 不可娶妓女或被玷污的女人，也不可娶被丈夫休了的女人，因为祭司要在他上帝眼中保持圣洁。<strong>8</strong> 人民要把祭司视为圣洁的，因为他要献食物给人民的上帝。他要在人民眼中保持圣洁，因为我耶和华是圣洁的，是让人民成圣的。</p><p><strong>9</strong> “‘祭司的女儿如果卖淫而玷污自己，就是玷污父亲，她必须处死，用火烧掉。</p><p><strong>10</strong> “‘在弟兄当中做大祭司的，头上既然倒了膏油，获得授权可以穿上圣服，就不可蓬头散发，也不可撕裂衣服。<strong>11</strong> 不可靠近死人，就算为了父母也不可玷污自己。<strong>12</strong> 他不可离开圣幕，不可亵渎他上帝的圣幕，因为他身上有象征献身的标志，就是他上帝的膏油。我是耶和华。</p><p><strong>13</strong> “‘他要娶处女做妻子。<strong>14</strong> 寡妇、离婚的女人、被玷污的女人或妓女，他都不可娶，只可娶人民中的处女做妻子。<strong>15</strong> 他不可使自己的后代在人民中成为不圣洁的，因为我是耶和华，我使他成圣。’”</p><p><strong>16</strong> 耶和华对摩西说：<strong>17</strong> “你要告诉亚伦：‘你世世代代的子孙，凡是身体有缺陷的，都不可上前来献食物给他的上帝。<strong>18</strong> 凡是身体有缺陷的，都不可上前来。这样的人包括：瞎眼的、跛脚的、面部畸形的、一只手或脚过长的、<strong>19</strong> 手或脚骨折的、<strong>20</strong> 驼背的、患侏儒症的、眼睛有问题的、长湿疹的、长癣的或睾丸受损的。<strong>21</strong> 祭司亚伦的后代，凡是身体有缺陷的，都不可上前来用火把祭物献给耶和华。他既然身体有缺陷，就不可上前来献食物给他的上帝。<strong>22</strong> 可是他上帝的食物，不管是至圣的还是神圣的，他都可以吃。<strong>23</strong> 不过，他不可走近帷幔，也不可走到祭坛前，因为他身体有缺陷。他不可亵渎我的圣幕。我是耶和华，我使他们成圣。’”</p><p><strong>24</strong> 摩西把这一切都告诉了亚伦、亚伦的子孙和全体以色列人。</p><h2 id="22"><a href="#22" class="headerlink" title="22"></a><strong>22</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对摩西说：<strong>2</strong> “你要告诉亚伦和他的子孙，他们要谨慎处理以色列人奉为神圣并献给我的物品，不可亵渎我的圣名。我是耶和华。<strong>3</strong> 你要告诉他们：‘你们世世代代的子孙中，如果有人不洁，却接近以色列人献给耶和华的圣物，我就要把他处死。我是耶和华。<strong>4</strong> 亚伦的子孙，凡是有麻风或下体流液病症的，都不可吃圣物，直到他洁净为止。凡是碰过因为死人而不洁的人的、排了精液的、<strong>5</strong> 碰了不洁的群居生物的，或碰了因为任何原因而不洁的人的，也不可吃圣物。<strong>6</strong> 谁碰了这些东西或这些人，都会不洁直到日落，也不可吃圣物，还要用水洗澡。<strong>7</strong> 日落以后，他就洁净了，然后可以吃圣物，因为这是他的食物。<strong>8</strong> 自然死亡的动物或被野兽撕裂的动物，他都不可吃，免得因此使自己不洁。我是耶和华。</p><p><strong>9</strong> “‘他们要遵守我的吩咐，免得因此犯罪，又因亵渎圣物而死。我是耶和华，我使他们成圣。</p><p><strong>10</strong> “‘没有资格的人不可吃圣物。不管是寄居祭司家里的外族人还是雇工，都不可吃圣物。<strong>11</strong> 可是如果祭司出钱买了一个人，那个人就可以吃圣物。在祭司家里出生的奴隶，也可以吃祭司分得的食物。<strong>12</strong> 祭司的女儿如果不是嫁给祭司，就不可吃奉献的圣物。<strong>13</strong> 祭司的女儿如果成了寡妇或离了婚，没有子孙，回到年轻时住的父亲的家，她就可以吃父亲分得的食物。可是，没有资格的人不可吃。</p><p><strong>14</strong> “‘如果有人无意中吃了圣物，就要赔偿祭司，另加五分之一。<strong>15</strong> 祭司不可亵渎以色列人奉献给耶和华的圣物，<strong>16</strong> 不可让他们吃圣物，这会使他们犯罪受罚。我是耶和华，我使他们成圣。’”</p><p><strong>17</strong> 耶和华对摩西说：<strong>18</strong> “你要告诉亚伦、亚伦的子孙和全体以色列人，对他们说：‘如果以色列人或在以色列的外族居民献全烧祭给耶和华，不管是为了履行誓愿而献的，还是自愿献的，<strong>19</strong> 都要献健全的公牛、公绵羊羔或公山羊，才会得到认可。<strong>20</strong> 你们不可献上任何有缺陷的祭牲，因为一定不会得到认可。</p><p><strong>21</strong> “‘如果有人献交谊祭给耶和华，不管是为了履行誓愿而献的，还是自愿献的，都要献健全的牛或羊，才会得到认可。祭牲必须没有任何缺陷。<strong>22</strong> 瞎眼的、断腿的、割伤的、长疣的、长疮的、长癣的，都不可牵来给耶和华，也不可放在祭坛上献给耶和华。<strong>23</strong> 一条腿太长或太短的公牛或绵羊，可以自愿献上；可是如果为了誓愿而献上，就不会得到认可。<strong>24</strong> 睾丸受损、压坏、扯下或割掉的动物，都不可献给耶和华。在你们的土地上不可献这样的动物。<strong>25</strong> 你们也不可从外族人手中接受这样的动物，献做你上帝的食物，因为它们是已经损坏的，有缺陷的，不会得到认可。’”</p><p><strong>26</strong> 耶和华对摩西说：<strong>27</strong> “不管是公牛、公绵羊羔还是山羊，出生后都要跟着母畜七天，从第八天开始才可以作为上帝认可的祭牲，用火献给耶和华。<strong>28</strong> 不管是牛还是绵羊，你们都不可把母畜和子畜在同一天宰杀。</p><p><strong>29</strong> “你们献感恩祭给耶和华，要留意怎样献，使你们能得到上帝的认可。<strong>30</strong> 祭肉要当天吃，一点也不可留到早晨。我是耶和华。</p><p><strong>31</strong> “你们要遵守我的诫命，照着去做。我是耶和华。<strong>32</strong> 不可亵渎我的圣名。你们要在以色列人当中尊我为圣。我是耶和华，我使你们成圣。<strong>33</strong> 我带你们离开埃及，是要做你们的上帝。我是耶和华。”</p><h2 id="23"><a href="#23" class="headerlink" title="23"></a><strong>23</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对摩西说：<strong>2</strong> “你要告诉以色列人，对他们说：‘要宣告耶和华的节期，举行神圣的大会。以下是我定的节期：</p><p><strong>3</strong> “‘六天可以工作，但第七天是安息日，要完全休息，举行神圣的大会，不可做任何工作。无论你们住在哪里，这一天都是耶和华的安息日。</p><p><strong>4</strong> “‘要在以下指定的时候宣告耶和华的节期，举行神圣的大会：<strong>5</strong> 从一月十四日黄昏时分开始，就是耶和华的逾越节。</p><p><strong>6</strong> “‘当月十五日是耶和华的无酵节。要吃无酵饼七天。<strong>7</strong> 第一天要举行神圣的大会，不可从事任何劳动。<strong>8</strong> 要一连七天用火向耶和华献上祭物。第七天要举行神圣的大会，不可从事任何劳动。’”</p><p><strong>9</strong> 耶和华对摩西说：<strong>10</strong> “你要告诉以色列人，对他们说：‘你们进了我赐给你们的土地，收割了农作物以后，就要拿一捆最早的收成交给祭司。<strong>11</strong> 祭司要在耶和华面前把这捆农作物来回摇动，使你们得到认可。祭司要在安息日过后那天这样做。<strong>12</strong> 这样摇动农作物的那一天，要把一只不超过一岁而且健全的公绵羊羔，献给耶和华做全烧祭。<strong>13</strong> 还要拿十分之二伊法掺油的上等面粉做谷祭，用火献给耶和华，发出可喜的香气。另外，要拿四分之一欣的酒献做浇祭。<strong>14</strong> 这一天以前，也就是你们拿祭物来献给上帝以前，不可拿新谷来吃，不可烤了吃，也不可做饼吃。无论你们住在哪里，这都是你们世世代代的长久律例。</p><p><strong>15</strong> “‘从安息日过后那天起，就是你们拿一捆农作物献做摇祭的那一天开始，要数七个安息日，即整整七个星期。<strong>16</strong> 到第七个安息日过后的那天，也就是第50天，要用新谷献谷祭给耶和华。<strong>17</strong> 要从你们住的地方带来两个饼献做摇祭。这两个饼要用十分之二伊法上等面粉加酵烤成，作为最早的收成献给耶和华。<strong>18</strong> 你们还要牵来七只一岁健全的公绵羊羔、一头公牛犊、两只公绵羊，跟饼一起献上。这一切要献给耶和华做全烧祭，连同谷祭、浇祭一起用火献上，发出让耶和华喜悦的香气。<strong>19</strong> 还要用一只山羊羔献做赎罪祭，两只一岁的公绵羊羔献做交谊祭。<strong>20</strong> 祭司要把这两只公绵羊羔，连同用最早的收成做的饼，在耶和华面前来回摇动，献做摇祭。这是耶和华的圣物，归祭司所有。<strong>21</strong> 这一天，你们要发出宣告，举行神圣的大会，不可从事任何劳动。在你们居住的所有地方，这都是你们世世代代的长久律例。</p><p><strong>22</strong> “‘你们收割田里的农作物时，不可把田地边缘的农作物全都割走，也不可捡走收割时掉落的农作物。要把这些留给穷人和外族居民。我是耶和华你们的上帝。’”</p><p><strong>23</strong> 耶和华对摩西说：<strong>24</strong> “你要告诉以色列人：‘七月一日，你们要完全休息，吹响号筒提醒众人，举行神圣的大会。<strong>25</strong> 不可从事任何劳动。要用火向耶和华献上祭物。’”</p><p><strong>26</strong> 耶和华对摩西说：<strong>27</strong> “七月十日是赎罪日，你们要举行神圣的大会，要克己自律，也要用火向耶和华献上祭物。<strong>28</strong> 这一天，不可做任何工作，因为这是赎罪日，要用来在你们的上帝耶和华面前为你们赎罪。<strong>29</strong> 这一天，不克己自律的人都要处死。<strong>30</strong> 这一天，做任何工作的人，我都会把他从民众当中消灭。<strong>31</strong> 你们不可做任何工作。无论你们住在哪里，这都是你们世世代代的长久律例。<strong>32</strong> 你们要守这个安息日，完全休息。当月九日，日落以后要克己自律。从日落后到下一个日落，你们要守安息日。”</p><p><strong>33</strong> 耶和华对摩西说：<strong>34</strong> “你要告诉以色列人：‘从七月十五日开始是耶和华的住棚节，为期七天。<strong>35</strong> 第一天要举行神圣的大会，不可从事任何劳动。<strong>36</strong> 要一连七天用火向耶和华献上祭物。第八天也要举行神圣的大会，并要用火向耶和华献上祭物。这是庄严的大会，不可从事任何劳动。</p><p><strong>37</strong> “‘以上是耶和华的节期，你们要发出宣告，举行神圣的大会，要用火向耶和华献上祭物，也就是按照每天的规定献全烧祭、跟祭牲一起献的谷祭，以及浇祭。<strong>38</strong> 此外，你们也要献上在耶和华的安息日献的祭物，以及你们的礼物、你们因誓愿而献的祭物、自愿献的祭物，这些都是你们应当献给耶和华的。<strong>39</strong> 你们收集了地上的出产以后，从七月十五日开始，要一连七天庆祝耶和华的节期。第一天要完全休息，第八天也要完全休息。<strong>40</strong> 在第一天，你们要拿挺秀树木的果子、棕榈树的叶子、茂密大树的枝子，以及山谷里杨树的枝子，一连七天在你们的上帝耶和华面前欢乐。<strong>41</strong> 你们每年都要一连七天庆祝耶和华的这个节期。这是你们世世代代的长久律例。要在七月庆祝这个节期。<strong>42</strong> 要住在棚子里七天。所有以色列人都要住在棚子里，<strong>43</strong> 这样你们世世代代就会知道，我带以色列人离开埃及的时候，曾经使他们住在棚子里。我是耶和华你们的上帝。’”</p><p><strong>44</strong> 于是，摩西就把耶和华的节期都告诉了以色列人。</p><h2 id="24"><a href="#24" class="headerlink" title="24"></a><strong>24</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对摩西说：<strong>2</strong> “你要吩咐以色列人，叫他们把捣出来的纯橄榄油送来给你，用来点灯，使灯可以常常亮着。<strong>3</strong> 在会幕圣谕柜前的帷幔外，亚伦要照料这些灯，使灯在耶和华面前从傍晚燃到早晨。这是你们世世代代的长久律例。<strong>4</strong> 亚伦要经常在耶和华面前照料纯金灯台上的油灯。</p><p><strong>5</strong> “你要用上等面粉烤12个圈饼。每个圈饼用十分之二伊法面粉。<strong>6</strong> 你要把圈饼分成两叠，每叠六个，放在耶和华面前的纯金桌子上。<strong>7</strong> 在每叠圈饼上，要放上纯乳香。乳香要代表圈饼，用火献给耶和华。<strong>8</strong> 每逢安息日都要在耶和华面前摆上这些饼。这是以色列人要长久遵守的约。<strong>9</strong> 这些饼要归亚伦和他的子孙所有。他们要在神圣的地方吃，因为这是给祭司的至圣之物，来自用火献给耶和华的祭物。这是长久的条例。”</p><p><strong>10</strong> 在以色列人当中有一个人，他的母亲是以色列人，父亲是埃及人。他在营里跟一个以色列人打起来。<strong>11</strong> 这个以色列妇女的儿子竟然辱骂圣名，诅咒这个名字。民众就带他去见摩西。他母亲叫示罗密，是但部族底伯利的女儿。<strong>12</strong> 他们把那个人暂时关起来，等候耶和华给他们明确的指示。</p><p><strong>13</strong> 耶和华对摩西说：<strong>14</strong> “把那个诅咒圣名的人带到营外。所有听见他咒骂的人都要把手放在他的头上。之后，全体民众要拿石头打死他。<strong>15</strong> 你要告诉以色列人：‘诅咒上帝的，都要担负罪责。<strong>16</strong> 所以，这个辱骂耶和华圣名的人必须处死。全体民众必须拿石头打死他。外族居民跟本地人一样，辱骂圣名的，必须处死。</p><p><strong>17</strong> “‘杀人害命的，必须处死；<strong>18</strong> 杀害家畜的，必须赔偿，以家畜还家畜。<strong>19</strong> 如果有人使另一个人受伤，那么他怎样弄伤别人，也要照样弄伤他，<strong>20</strong> 以伤还伤，以眼还眼，以牙还牙。他给别人怎样的伤害，也要照样伤害他。<strong>21</strong> 杀害牲畜的，都必须赔偿；但杀害人的，都必须处死。</p><p><strong>22</strong> “‘你们只有一套法令，外族居民和本地人都一样，因为我是耶和华你们的上帝。’”</p><p><strong>23</strong> 摩西把这一切告诉了以色列人，他们就把诅咒圣名的那个人带到营外，拿石头打死他。耶和华吩咐摩西的，以色列人都照着做了。</p><h2 id="25"><a href="#25" class="headerlink" title="25"></a><strong>25</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华在西奈山对摩西说：<strong>2</strong> “你要告诉以色列人，对他们说：‘你们进了我赐给你们的土地以后，要在耶和华面前守安息年，让土地休息。<strong>3</strong> 六年要撒种耕田，修整葡萄园，收集土地的出产。<strong>4</strong> 第七年是土地的安息年，土地要完全休息。要在耶和华面前守安息年，不可撒种耕田，也不可修整葡萄园。<strong>5</strong> 收割后自己长出来的谷物，你们不可收割。没有修整的葡萄树，也不可收集上面的葡萄。在这一年，土地要完全休息。<strong>6</strong> 但是，在土地的安息年长出来的东西，你们都可以吃。你和你的奴隶、雇工，以及寄居在你那里的外族人都可以吃这些东西，<strong>7</strong> 你的家畜和你土地上的野兽也可以吃这些东西。土地上自己长出来的，都可以吃。</p><p><strong>8</strong> “‘你要数七个安息年，就是七个七年。七个安息年的时期，共计49年。<strong>9</strong> 之后，你们要在七月十日发出响亮的号角声；在赎罪日，号角声要响遍各地。<strong>10</strong> 你们要把第五十年定为圣年，向境内所有居民宣告自由。这是你们的禧年，各人要得回自己的产业，人人都可以返回自己的家族。<strong>11</strong> 第五十年是你们的禧年。你们不可撒种，不可收割自己长出来的谷物，也不可收集没有修整的葡萄树上的葡萄。<strong>12</strong> 这是禧年，是你们的圣年。你们只可以吃土地上自己长出来的东西。</p><p><strong>13</strong> “‘在这禧年里，各人要得回自己的产业。<strong>14</strong> 无论你们卖什么给别人，还是从别人手里买什么，都不可压榨对方。<strong>15</strong> 你向别人买土地时，要计算禧年已经过去了多少年，卖方要按照还可收割农作物的年数定出价格。<strong>16</strong> 年数多，价格就可以提高；年数少，价格就要降低，因为他是按照收成的次数卖给你的。<strong>17</strong> 谁也不可压榨别人，要敬畏上帝，因为我是耶和华你们的上帝。<strong>18</strong> 你们要执行我的律例，遵守我的法令。这样，你们就会在那片土地上安居。<strong>19</strong> 土地会有出产，你们会吃到满足，在那里安居。</p><p><strong>20</strong> “‘你们可能会问：“第七年我们不撒种，不收割，这一年我们吃什么呢？”<strong>21</strong> 我一定会在第六年赐福给你们，土地的出产会够你们吃三年。<strong>22</strong> 第八年，你们要撒种，要吃陈粮，直到第九年。在有收成以前，你们还会有陈粮可吃。</p><p><strong>23</strong> “‘土地不可永久卖掉，因为土地是我的。在我看来，你们不过是外来的居民，是寄居的人。<strong>24</strong> 在你们拥有的所有土地上，卖主都有权赎回自己的土地。</p><p><strong>25</strong> “‘假如你的同胞贫穷，不得不卖掉部分产业，有购赎权的近亲就要把他卖掉的赎回来。<strong>26</strong> 如果他没有亲属为他赎回土地，但他后来经济情况好转了，有能力赎回土地，<strong>27</strong> 就要按照卖出后的年数计算土地的价值，把差额退给买主，然后就可以得回自己的产业。</p><p><strong>28</strong> “‘如果他没有能力从买主那里赎回土地，他卖掉的就要继续属于买主，直到禧年。到了禧年，土地要还给他，他要得回自己的产业。</p><p><strong>29</strong> “‘假如有人卖掉城墙以内的一个住宅，卖了以后，一年之内他有购赎权；在这一整年，他都有权赎回来。<strong>30</strong> 满了一整年他还不赎回，城墙以内的这个房子就世世代代归买主所有。到了禧年，房子不必交还原主。<strong>31</strong> 可是，如果房子在村庄里，没有城墙围住，就要视为郊外田地的一部分，总是可以赎回来。到了禧年，房子要交还原主。</p><p><strong>32</strong> “‘在利未族人的城内，利未族人永远都有权赎回城内的房子。<strong>33</strong> 利未族人如果在他们的城内卖掉房子后没有赎回来，到了禧年，房子就要交还原主，因为利未族人在城内的房子，是他们在以色列人当中的产业。<strong>34</strong> 他们在城外的牧场却不可卖，因为那是他们永久的产业。</p><p><strong>35</strong> “‘假如住在你附近的弟兄贫穷，无法维持生活，你就要帮助他，就像帮助外族居民和寄居的人一样，使他能跟你一起活下去。<strong>36</strong> 你不要向他收取利息，也不要赚他的钱。要敬畏你的上帝，你的弟兄就会跟你一起活下去。<strong>37</strong> 你借钱给他，不可收取利息；把食物给他，也不可从中牟利。<strong>38</strong> 我是耶和华你们的上帝。我带你们离开埃及，赐迦南给你们，是要做你们的上帝。</p><p><strong>39</strong> “‘假如住在你附近的弟兄贫穷，不得不卖身给你，你不可奴役他，强迫他做苦工。<strong>40</strong> 你要像对待受雇的人和寄居的人那样对待他。他要服侍你直到禧年。<strong>41</strong> 到时，他和他的儿女要从你那里离开，回到自己的家族，也回到他祖传的产业。<strong>42</strong> 他们是我的奴隶，是我从埃及带出来的。他们不可像贩卖奴隶那样卖掉自己。<strong>43</strong> 你不可虐待他，要敬畏你的上帝。<strong>44</strong> 你们需要的奴隶，可以从四周的国家买过来。<strong>45</strong> 另外，无论是寄居在你们那里的外族人，还是他们在你们境内生育的后代，你们都可以买来做奴隶，他们会成为你们的产业。<strong>46</strong> 你们可以把他们留给子孙，让子孙继承，作为长久的产业。这些人，你们可以当作奴隶。但你们的弟兄以色列人，你们却不可虐待。</p><p><strong>47</strong> “‘假如有外族居民或寄居在你那里的外族人富有起来，你的同胞却变得贫穷，要卖身给他或他的家人，<strong>48</strong> 你的同胞卖身以后，随时有权把自己赎回来。他的兄弟可以把他赎回来；<strong>49</strong> 他的叔伯或堂兄弟也可以把他赎回来；他家族中的任何近亲都可以把他赎回来。</p><p>“‘如果他后来富有起来，也可以为自己赎身。<strong>50</strong> 他要跟买主计算一下，从卖身那一年起，直到禧年为止共有多少年。卖身的价钱是根据年数而定的。在那段时间里，他工作的日数值多少钱，要按照雇工的工资来算。<strong>51</strong> 如果剩下的年数还多，他就要根据剩下的年数支付购赎的代价。<strong>52</strong> 如果只有几年就到禧年，他也要算一下，根据剩下的年数支付购赎的代价。<strong>53</strong> 你要确保买主不会虐待他；他服侍买主，就像每年雇用的工人一样。<strong>54</strong> 如果他不能这样赎身，到了禧年，他就可以带着他的儿女自由离开。</p><p><strong>55</strong> “‘以色列人是我的奴隶。他们是我的奴隶，我把他们从埃及带出来。我是耶和华你们的上帝。’”</p><h2 id="26"><a href="#26" class="headerlink" title="26"></a><strong>26</strong></h2><p><strong>1</strong> “‘你们不可造无用的神明，不可竖立雕像或神柱，也不可在境内安放石头做偶像，向偶像下拜。我是耶和华你们的上帝。<strong>2</strong> 你们要守我的安息日，敬畏我的神圣场所。我是耶和华。</p><p><strong>3</strong> “‘如果你们服从我的律例，遵守我的诫命，照着去做，<strong>4</strong> 我就会按时降雨给你们，土地会有出产，田野的树木也会结出果子。<strong>5</strong> 你们打谷会打到摘葡萄的季节，摘葡萄会摘到撒种的季节。你们会有食物吃，吃到心满意足，在你们的土地上安居。<strong>6</strong> 我会使国内太平。你们睡觉，不必担惊受怕。我要使猛兽从境内绝迹，没有人会拿刀剑闯入境内攻击你们。<strong>7</strong> 你们会追赶敌人，他们会在你们面前被刀剑杀死。<strong>8</strong> 你们5个人可以追赶100人，100人可以追赶1万人。你们的敌人会在你们面前被刀剑杀死。</p><p><strong>9</strong> “‘我要赐福给你们，使你们繁衍增多。我要履行我跟你们订立的誓约。<strong>10</strong> 前一年的陈粮还没吃完，你们就要把陈粮拿走，腾出地方放新的。<strong>11</strong> 我会在你们当中设立我的圣幕。我不会弃绝你们。<strong>12</strong> 我会在你们当中行走，做你们的上帝，你们会做我的子民。<strong>13</strong> 我是耶和华你们的上帝。我带你们离开埃及，使你们不再做埃及人的奴隶。我折断了你们的担子，让你们昂首挺胸地行走。</p><p><strong>14</strong> “‘可是，你们如果不听从我，不遵守这一切诫命，<strong>15</strong> 弃绝我的律例，憎恶我的法令，不遵守我的一切诫命，违背我的誓约，<strong>16</strong> 我就要这样惩罚你们：我要使你们感到痛苦烦恼，使你们得痨病，发高烧，眼睛昏花，身心疲惫。你们撒种也是徒劳的，因为收成会被敌人吃掉。<strong>17</strong> 我会跟你们翻脸，你们会被敌人打败。恨你们的，要践踏你们。没有人追赶你们，你们也要逃跑。</p><p><strong>18</strong> “‘如果发生了这些事你们还是不听从我，我就要因为你们的罪，把七倍的惩罚加给你们。<strong>19</strong> 我要重挫你们顽固傲慢的气焰，使你们的天像铁，你们的地像铜。<strong>20</strong> 你们费尽力气也是徒劳的，因为土地不会有出产，树木不会有果子。</p><p><strong>21</strong> “‘如果你们还是跟我作对，不肯听从我，我就要因为你们的罪，用七倍的灾祸打击你们。<strong>22</strong> 我要让田野的野兽到你们那里，夺去你们儿女的性命，吃掉你们的家畜，使你们的人数减少，道路荒凉。</p><p><strong>23</strong> “‘如果发生了这些事你们还不肯接受我的纠正，偏要跟我作对，<strong>24</strong> 我就也要跟你们作对。我要因为你们的罪，用七倍的灾祸打击你们。<strong>25</strong> 因为你们违背誓约，我会使刀剑临到你们，施行惩罚。如果你们躲在城里，我就把疾病降到你们那里，把你们交在敌人手中。<strong>26</strong> 到我断绝你们的食物供应时，十个女人只需要一个烤炉来烤饼，每个人只能分到限定重量的饼。你们要吃，却吃不饱。</p><p><strong>27</strong> “‘如果发生了这些事你们还不听从我，偏要跟我作对，<strong>28</strong> 我就要越发跟你们作对。我要因为你们的罪，把七倍的惩罚加给你们。<strong>29</strong> 你们会吃儿子的肉，也会吃女儿的肉。<strong>30</strong> 我会摧毁你们的祭拜场，砍倒你们的香台，把你们的尸体堆在没有生命的可憎偶像上。我会憎恶你们，离开你们。<strong>31</strong> 我会毁灭你们的城镇，让你们的崇拜场所荒凉。你们的祭物发出的可喜香气，我也不会闻。<strong>32</strong> 我要使土地荒凉，就连占领那地方的敌人也会目瞪口呆。<strong>33</strong> 我要把你们分散到各国，拔剑追赶你们。你们的土地会荒凉，城镇会荒废。</p><p><strong>34</strong> “‘你们住在敌人的土地上时，自己的土地却荒凉，这样就会清还欠下的安息年。那时，土地会休息，因为要偿还欠下的安息年。<strong>35</strong> 土地荒凉一天，就是休息一天，因为你们住在那里的时候，没有在安息年让土地休息。</p><p><strong>36</strong> “‘我会使活下来的人在敌人的土地上胆战心惊。他们一听见风吹叶子的声音，就会逃跑，像逃避刀剑一样。没有人追赶他们，他们也要跌倒。<strong>37</strong> 没有人追赶他们，他们也要像逃避刀剑一样，彼此绊倒。你们将无法抵挡敌人。<strong>38</strong> 你们要在各国中灭亡，葬身在敌人的土地上。<strong>39</strong> 你们当中剩余的人，会因自己的罪过和祖先的罪过而在敌人的土地上消亡。<strong>40</strong> 他们会承认自己和自己的祖先都犯了罪，对我不忠，跟我作对，<strong>41</strong> 以致我跟他们作对，把他们带到敌人的土地上。</p><p>“‘那时候，也许他们那没有接受割礼的心能够谦卑下来，这样他们就为自己的罪过偿还了罪债。<strong>42</strong> 我不会忘记我跟雅各订立的誓约，以及我跟以撒订立的誓约，不会忘记我跟亚伯拉罕订立的誓约。我也不会忘记那片土地。<strong>43</strong> 他们离开那片土地期间，土地因为他们不在而荒凉，就清还了欠下的安息年，他们也为自己的罪过付出了代价。这是因为他们弃绝我的法令，憎恶我的律例。<strong>44</strong> 即使这样，他们住在敌人的土地上时，我不会完全弃绝他们，也不会抛弃他们，使他们被完全消灭，以免我违背跟他们订立的誓约，因为我是耶和华他们的上帝。<strong>45</strong> 为了他们，我不会忘记我跟他们祖先订立的誓约。当时我在列国眼前把他们的祖先从埃及带了出来，是要做他们的上帝。我是耶和华。’”</p><p><strong>46</strong> 耶和华在西奈山通过摩西，跟以色列人订立了这一切条例、法令、法律。</p><h2 id="27"><a href="#27" class="headerlink" title="27"></a><strong>27</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对摩西说：<strong>2</strong> “你要告诉以色列人，对他们说：‘假如有人许下特别的誓愿，要把某个人的身价献给耶和华，以下就是估算的身价：<strong>3</strong> 从20岁到60岁的男性，估算的身价是50舍客勒银子，以圣幕的舍客勒为标准。<strong>4</strong> 但如果是女性，估算的身价是30舍客勒银子。<strong>5</strong> 从5岁到20岁，男性估算的身价是20舍客勒银子，女性是10舍客勒银子。<strong>6</strong> 从1个月到5岁，男性估算的身价是5舍客勒银子，女性是3舍客勒银子。</p><p><strong>7</strong> “‘满60岁后，男性估算的身价是15舍客勒银子，女性是10舍客勒银子。<strong>8</strong> 许下誓愿的人如果贫穷，付不起估算的身价，就要把那个人带到祭司面前，让祭司估算他的身价。祭司要根据许下誓愿的人能支付多少来估算身价。</p><p><strong>9</strong> “‘如果许下誓愿要奉献出来的是牲畜，是可以用来献祭给耶和华的，那么给耶和华的这些牲畜，都要成为圣物。<strong>10</strong> 他不可更换，不可拿好的换坏的，也不可拿坏的换好的。如果他要拿牲畜换牲畜，原来的和用来更换的，都要成为圣物。<strong>11</strong> 如果那是不洁的牲畜，是不可用来献祭给耶和华的，他就要把牲畜牵到祭司面前。<strong>12</strong> 祭司要根据牲畜的好坏估算价值。祭司估算多少，牲畜就值多少。<strong>13</strong> 他如果要赎回牲畜，就要按估算的价值付钱，另加五分之一。</p><p><strong>14</strong> “‘假如有人把房子献出来给耶和华做圣物，祭司就要根据房子的好坏估算价值。祭司估算多少，房子就值多少。<strong>15</strong> 把房子献做圣物的人如果要赎回房子，就要按估算的价值付钱，另加五分之一，房子才可以归还给他。</p><p><strong>16</strong> “‘假如有人把自己田产的一部分献出来给耶和华做圣物，就要根据土地的播种量来估算价值：能撒1贺梅珥大麦种子的，就值50舍客勒银子。<strong>17</strong> 他如果在禧年把田地献做圣物，那么估算了多少，田地就值多少。<strong>18</strong> 他如果在禧年过后才把田地献做圣物，祭司就要根据还有多少年到下一个禧年，来为他计算田地的价值，这个价值应该比估算的价值低。<strong>19</strong> 献出田地做圣物的人如果要赎回田地，就要按估算的价值付钱，另加五分之一，田地就可以还给他了。<strong>20</strong> 如果他不赎回田地，而且田地卖给了别人，他就再也不能赎回来了。<strong>21</strong> 到了禧年，田地要交出来，成为耶和华的圣物，作为永远奉献的田地，归给祭司做产业。</p><p><strong>22</strong> “‘如果有人把买来的田地，而不是把祖传的田产，献出来给耶和华做圣物，<strong>23</strong> 祭司就要为他计算一下，田地到禧年之前有多少价值。他要在当天付出估算的价值。这是耶和华的圣物。<strong>24</strong> 到了禧年，田地要归还给卖主，就是原本拥有田产的人。</p><p><strong>25</strong> “‘估算所有价值时，都要以圣幕的舍客勒为标准，而1舍客勒等于20季拉。</p><p><strong>26</strong> “‘不可把头生的牲畜献出来做圣物，因为头生的已经归耶和华所有，不管那是公牛还是公羊，都是耶和华的。<strong>27</strong> 如果那是不洁的牲畜，要赎回就要按估算的价值付钱，另加五分之一。如果不赎回，就要按估算的价值卖掉。</p><p><strong>28</strong> “‘如果有人把自己拥有的无条件地献给耶和华，无论那是人、牲畜还是田产，这些永远奉献出来的在耶和华眼中都是至圣的，不可再卖掉，也不可赎回。<strong>29</strong> 此外，被定罪而必须毁灭的人，都不可赎回，必须处死。</p><p><strong>30</strong> “‘土地的出产，不管是田地的农作物还是树上的果子，其中十分之一都是耶和华的，是耶和华的圣物。<strong>31</strong> 如果要赎回这十分之一，就要额外多付价值的五分之一。<strong>32</strong> 从牧杖下经过的牛或羊，每第十头，要作为牛群或羊群中的十分之一，归给耶和华做圣物。<strong>33</strong> 不可检查是好是坏，也不可更换。如果要更换，原来的和用来更换的，都要成为圣物，不可赎回。’”</p><p><strong>34</strong> 以上的诫命是耶和华在西奈山吩咐摩西告诉以色列人的。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>利未记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>出埃及记</title>
    <link href="/luyao/2024/07/24/%E5%87%BA%E5%9F%83%E5%8F%8A%E8%AE%B0/"/>
    <url>/luyao/2024/07/24/%E5%87%BA%E5%9F%83%E5%8F%8A%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="出埃及记"><a href="#出埃及记" class="headerlink" title="出埃及记"></a>出埃及记</h1><h2 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h2><p>1 以色列的儿子和雅各一起到了埃及，各人都带着家眷。以下是他们的名字：2 吕便、西缅、利未、犹大、3 以萨迦、西布伦、便雅悯、4 但、拿弗他利、迦得、亚设。5 雅各的子孙共70人，但当时约瑟已经在埃及了。6 后来约瑟、他的兄弟，以及那一代人都死了。7 以色列人生养众多，人口大增，而且增加得特别迅速。他们越来越强盛，遍布各地。</p><p>8 后来，有一个不认识约瑟的新王开始统治埃及。9 他对自己的人民说：“你们看，以色列人比我们多，比我们强。10 我们要想个好方法对付他们，免得他们人口继续增多。不然，一旦发生战争，他们就会跟我们的敌人联手攻击我们，然后离开本国。”</p><p>11 于是埃及人派监工管辖以色列人，强迫他们做苦工。他们为法老建造了两座储货城，就是比东和兰塞。12 可是压迫越大，他们的人口就越多，分布的范围也越广。埃及人就因以色列人而感到非常害怕。13 于是，埃及人强迫以色列人做奴隶，苛待他们。14 埃及人要他们做灰浆和砖，又要他们在田里服各种劳役，这样的苦工使他们的生活苦不堪言。就这样，埃及人苛待他们，要他们服各种劳役，使他们辛苦劳累。</p><p>15 后来，埃及王向两个希伯来接生妇下令。她们一个叫施非拉，一个叫普阿。16 埃及王对她们说：“你们为希伯来妇女接生，看着她们在产座上生孩子的时候，如果看到生下来的是儿子，就把他杀掉；如果是女儿，就让她活下来。”17 可是接生妇敬畏上帝，没有按照埃及王的吩咐去做，却让男孩活下来。18 于是埃及王召接生妇来，问她们：“你们为什么让那些男孩活下来？”19 接生妇对法老说：“希伯来妇女和埃及妇女不同，她们很有力气，还没等到接生妇来，就把孩子生下来了。”</p><p>20 上帝恩待接生妇，以色列人也越来越多，非常强盛。21 接生妇敬畏上帝，上帝就赐福给她们，使她们有儿女。22 最后，法老向全国人民下令：“希伯来人生的所有男婴，你们都要扔进尼罗河里，只有女婴才可以活下来。”</p><h2 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h2><p>1 有一个利未家族的人娶了同族的女子。2 这个女子怀孕，生了一个儿子。她见孩子非常漂亮，就把孩子藏了三个月。3 后来再也藏不住了，她就拿一个纸莎草篮子，涂上沥青柏油，把孩子放到里面，搁在尼罗河边的芦苇丛中。4 孩子的姐姐远远地站着，要看看会发生什么事。</p><p>5 法老的女儿来到尼罗河沐浴，她的宫女们在尼罗河边走动。她看到芦苇丛中有一个篮子，就立刻叫一个女仆去拿过来。6 她打开篮子，看到了孩子，见男孩正在哭。她可怜这个孩子，说：“这是个希伯来人的孩子。”7 孩子的姐姐对法老的女儿说：“要我去为你找个希伯来乳母，替你乳养这个孩子吗？”8 法老的女儿对她说：“你去吧。”她就立刻去叫孩子的母亲来。9 法老的女儿对孩子的母亲说：“你把孩子抱去，替我乳养他，我会给你报酬。”她就把孩子抱回去乳养。10 孩子长大了，她就把孩子带到法老的女儿那里，这个孩子就做了法老女儿的儿子。法老的女儿给他取名叫摩西，说：“这是因为我把他从水里拉上来。”</p><p>11 摩西成年后，有一天，他到自己的同胞那里，要看看他们服的劳役有多重。他看见一个埃及人打他的一个希伯来弟兄。12 摩西左右张望，见周围没有人，就把那个埃及人杀了，藏在沙里。</p><p>13 第二天，他又出去，看到两个希伯来人在打架，就对那个欺负人的说：“你为什么打自己的同胞？”14 那个人说：“谁委任你做首领和审判官来管我们？难道你想杀我，像杀那个埃及人一样吗？”摩西就害怕起来，说：“那件事一定是让人知道了！”</p><p>15 法老听说了这件事，就要杀摩西。但摩西从法老那里逃到米甸去居住。他到了以后，在一口井旁坐下来。16 米甸的祭司有七个女儿，她们前来打水，把水槽灌满，给父亲的羊群喝。17 但有些牧羊人来了，像平常一样把她们赶走。于是摩西挺身帮助她们，还打水给她们的羊群喝。18 她们回到家，父亲流珥惊讶地说：“今天你们怎么这么快就回来了？”19 她们说：“有一个埃及人保护我们，不让那些牧羊人欺负我们，还替我们打水给羊群喝。”20 父亲对女儿说：“他在哪里？你们为什么不带他回来？去叫他来跟我们一起吃饭吧。”21 后来摩西同意住在那个人家里，那个人把女儿西坡拉嫁给了摩西。22 之后，西坡拉生了一个儿子，摩西给他取名叫革舜，说：“我成了侨居外国的人。”</p><p>23 许多年后，埃及王死了。以色列人因为饱受奴役，就怨声载道，不停地哀号。他们在奴役下不断呼求，声音达到上帝那里。24 上帝听到了他们的哀号，也记得他跟亚伯拉罕、以撒、雅各订立的誓约。25 上帝关注以色列人，也看到了他们受的苦。</p><h2 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h2><p>1 摩西替他的岳父，也就是米甸的祭司叶特罗牧放羊群。他赶羊赶到旷野西边，到了上帝的山，就是何烈山。2 耶和华的天使在荆棘丛的火焰里向他显现。摩西一直看着，见荆棘丛着了火，却没有烧掉。3 摩西说：“荆棘丛为什么竟然烧不掉？我要过去仔细看看这个奇异的景象。”4 耶和华见他过去查看，就从荆棘丛中呼唤他：“摩西！摩西！”他说：“我在这里。”5 上帝说：“不要再走近了。把你的鞋脱下来，因为你站的地方是神圣的。”</p><p>6 上帝又说：“我是你父亲的上帝，亚伯拉罕的上帝，以撒的上帝，雅各的上帝。”摩西就遮住自己的脸，不敢看上帝。7 耶和华说：“我的子民在埃及的苦况，我确实看见了；他们被监工压迫而发出的哀号，我也听见了。我清楚知道他们的痛苦。8 我要下来从埃及人手里把他们救出来，把他们从那个地方带到一片肥沃辽阔、流奶流蜜的土地，就是迦南人、赫提人、亚摩利人、比利洗人、希未人、耶布斯人的地方。9 以色列人的哀号已经达到我这里，我也看见埃及人怎样残酷地压迫他们。10 现在，我要派你去见法老，带我的子民以色列人离开埃及。”</p><p>11 摩西对上帝说：“我算什么？我怎么能去见法老，带以色列人离开埃及呢？”12 上帝说：“我会与你同在。为了让你确信是我派你去的，我给你这个保证：你带我的子民离开埃及后，你们会在这座山上崇拜上帝。”</p><p>13 摩西对上帝说：“我到以色列人那里去，对他们说：‘你们祖先的上帝派我来这里。’要是他们对我说：‘他叫什么名字？’我该对他们说什么呢？”14 上帝对摩西说：“我要成为什么，就成为什么。”又说：“你要告诉以色列人：‘那称为“我要成为什么，就成为什么”的，派我到你们这里来。’”15 上帝又对摩西说：</p><p>“你要告诉以色列人：‘你们祖先的上帝耶和华，就是亚伯拉罕的上帝，以撒的上帝，雅各的上帝，派我到你们这里来。’这永远是我的名字，也是我世世代代为人所知的名字。16 你去把以色列的长老聚集起来，对他们说：‘你们祖先的上帝耶和华，就是亚伯拉罕、以撒、雅各的上帝，向我显现，说：“我确实注意到你们的情况，知道你们在埃及的遭遇。17 所以我说，我要救你们摆脱埃及人的压迫，带你们到迦南人、赫提人、亚摩利人、比利洗人、希未人、耶布斯人的土地，一个流奶流蜜的地方。”’</p><p>18 “他们一定会听你的。你和以色列的长老要去见埃及王，对他说：‘希伯来人的上帝耶和华向我们显现了。请你给我们三天的时间，我们要到旷野去献祭牲给耶和华我们的上帝。’19 不过我清楚知道，除非我用强壮有力的手向埃及王施压，否则他不会让你们离开。20 我要出手打击埃及，在那里施行各种神迹，然后他会放你们走。21 我会使埃及人善待你们，你们离开的时候绝不会空着手。22 每个妇女都要向邻居和寄居在她家的女人索取金银物品和衣服，给自己的儿女穿戴。你们会把埃及人的财物夺走。”</p><h2 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4"></a>4</h2><p>1 摩西却回答：“要是他们不相信我，不听我的话，又怎么办呢？他们会说：‘耶和华根本没有向你显现。’”2 耶和华对他说：“你手里拿着什么？”他说：“一根杖。”3 上帝说：“把杖扔在地上。”摩西把杖扔在地上，杖就变成了蛇。摩西就立刻躲开。4 耶和华对摩西说：“伸出手来，抓住蛇的尾巴。”摩西伸手一抓，蛇就在他手中变回了杖。5 上帝说：“这样他们就会相信，他们祖先的上帝耶和华，就是亚伯拉罕的上帝，以撒的上帝，雅各的上帝，的确向你显现了。”</p><p>6 耶和华又对摩西说：“请你把手放进衣襟里。”他就把手放进衣襟里。他把手抽出来时，手上竟然长了麻风，像雪那么白！ 7 上帝说：“你再把手放进衣襟里。”他就又把手放进衣襟里。他再把手抽出来时，手就复原了，跟身上其余的部分一样！8 上帝说：“就算他们不相信你，不理会第一个神迹，也一定会相信第二个神迹。9 要是这两个神迹他们都不相信，也不听你说的话，你就从尼罗河里取点水，倒在干地上。你从尼罗河里取来的水会在干地上变成血。”</p><p>10 摩西对耶和华说：“耶和华啊，对不起，我向来不是口齿伶俐的人，以前不是，你对仆人说话以后也不是。我一直都是笨口拙舌的。”11 耶和华对他说：“谁造人的口呢？谁使人口哑耳聋、眼明眼瞎呢？不就是我耶和华吗？12 你去吧，你说话的时候我会与你同在，我会教你该说的话。”13 他说：“耶和华啊，对不起，请你派别人去吧，你想派谁去都行。”14 耶和华就向摩西发怒，说：“你有一个哥哥，利未族人亚伦，不是吗？我知道他的口才很好。他正在路上，要来见你。他看见你，心里肯定很高兴。15 你要把该说的话告诉他，传达给他。你说话的时候和他说话的时候，我都会与你们同在。我也会教你们该怎么做。16 他要替你向人民说话。他要做你的发言人，你要做他的上帝。17 这根杖你要拿在手里，用来施行神迹。”</p><p>18 摩西就回去见岳父叶特罗，对他说：“请你让我离开，我要回到我在埃及的弟兄那里，看他们是不是还活着。”叶特罗对摩西说：“你去吧，愿你平安。”19 摩西还在米甸的时候，耶和华对他说：“你要回埃及去，因为要杀你的人全都死了。”</p><p>20 摩西就带着妻子和两个儿子，让他们骑上驴，起程回埃及去。摩西也把上帝的杖拿在手里。21 耶和华对摩西说：“你回到埃及后，一定要在法老面前，把我赐你能力去施行的奇迹，全都施行出来。但我会任由他的心顽固不化，他不会放我的子民走。22 你要告诉法老：‘耶和华说：“以色列是我的儿子，我的长子。23 我告诉你：你要放我的儿子走，让他崇拜我。如果你不肯放他走，我就会杀死你的儿子，你的长子。”’”</p><p>24 在路上住宿的地方，耶和华遇见他，想要杀他。25 西坡拉就拿火石为儿子施行割礼，然后让割下的包皮碰到那位的脚，并说：“你是我的血新郎。”26 于是上帝放过他。西坡拉当时提到“血新郎”，是因为割礼的缘故。</p><p>27 耶和华对亚伦说：“你要到旷野去见摩西。”亚伦去了，在上帝的山见到摩西，就亲吻他。28 摩西把耶和华派他去说的一切、吩咐他去施行的神迹，都告诉了亚伦。29 之后，摩西、亚伦就去把以色列人的所有长老聚集起来。30 亚伦把耶和华对摩西说的一切都告诉了他们，摩西也在人民眼前施行了那些神迹，31 人民就相信了。他们得知耶和华关注以色列人，看到他们受的苦，就跪在地上下拜。</p><h2 id="5"><a href="#5" class="headerlink" title="5"></a>5</h2><p>1 后来摩西、亚伦去见法老，对他说：“以色列的上帝耶和华说：‘你要放我的子民走，让他们在旷野庆祝节期来尊崇我。’”2 法老却说：“耶和华是谁？为什么我要听他的话，放以色列人走？我根本不认识耶和华，也不会放以色列人走。”3 他们说：“希伯来人的上帝向我们显现了。请你给我们三天的时间，我们要到旷野去献祭牲给耶和华我们的上帝，免得他用瘟疫或刀剑惩罚我们。”4 埃及王对他们说：“摩西、亚伦，你们为什么要使以色列人停工？快回去做你们的工作！”5 法老又说：“你们看，这个地方有这么多你们的人，你们竟然想要他们停工休息！”</p><p>6 当天，法老吩咐监工和以色列人的工头：7 “你们不可以再给以色列人做砖用的麦秆，叫他们自己去找。8 不过，你们仍要叫他们交出跟以前一样多的砖块，一块也不可少。他们太舒服了，所以才会嚷着说：‘我们要去！我们要献祭牲给我们的上帝！’9 你们要让他们工作得更辛苦，让他们忙不过来，这样他们就不会去听那些骗人的话。”</p><p>10 监工和以色列人的工头就去告诉以色列人：“法老说：‘我不会再给你们麦秆。11 你们自己去找，哪里有麦秆就去哪里找，但你们的工作量不准减少。’”12 为了得到麦秆，以色列人就分散到埃及各地去捡残秆。13 监工不断催促他们说：“每个人当天的工作，要当天完成，就像以前有麦秆给你们的时候一样。”14 法老的监工也责打他们委任的以色列人的工头，说：“你们为什么没有像以前一样，完成规定数量的砖块？昨天没完成，今天也没完成。”</p><p>15 以色列人的工头就去见法老，向他抱怨说：“法老为什么这样对待仆人呢？16 监工没有给仆人麦秆，却仍然说：‘你们要做砖！’现在仆人被打了，但其实是你自己人的错。”17 法老说：“你们太舒服，太舒服了！所以你们才说：‘我们要去，我们要献祭牲给耶和华。’18 快回去工作！麦秆是不会给你们的，砖却一定要如数交上。”</p><p>19 以色列人的工头听到他们每天交出的砖块不可以减少，就知道大祸临头了。20 他们从法老那里出来时，见摩西、亚伦站在那里等候他们，21 就立刻对摩西、亚伦说：“愿耶和华看到你们的所作所为，审判你们，因为你们使法老和他的臣仆厌恶我们，把剑放在他们手里来杀我们。”22 于是摩西对耶和华说：“耶和华啊，你为什么让这群人受苦呢？为什么派我来呢？23 自从我去见法老，奉你的名说话以后，他就更加虐待这群人，你却完全没有拯救你的子民。”</p><h2 id="6"><a href="#6" class="headerlink" title="6"></a>6</h2><p>1 耶和华对摩西说：“现在你将要看到我怎样对付法老。我强壮有力的手会向他施压，使他不得不放他们走，而且是赶他们离开国境。”</p><p>2 上帝又对摩西说：“我是耶和华。3 从前我以全能上帝的身份向亚伯拉罕、以撒、雅各显现，可是我的名字‘耶和华’，我没有让他们认识。4 我跟他们订立了誓约，要把他们侨居的迦南赐给他们。5 我听到了以色列人被埃及人奴役而发出的哀号。我没有忘记我的誓约。</p><p>6 “所以你要对以色列人说：‘我是耶和华。我会使你们摆脱埃及人所加的重担，把你们从他们的奴役中拯救出来。我会用有力的臂膀严厉地惩罚埃及人，救赎你们。7 我会接纳你们做我的子民，我要做你们的上帝。你们一定会知道我是耶和华你们的上帝，是我使你们摆脱埃及的重担。8 我发誓要赐给亚伯拉罕、以撒、雅各的土地，我会带你们进去，赐给你们做产业。我是耶和华。’”</p><p>9 摩西把这些话告诉以色列人，可是他们因为受到苛刻的奴役，又因为灰心丧气，就不肯听摩西说的话。</p><p>10 耶和华对摩西说：11 “你去告诉埃及王法老，他必须放以色列人离开他的国境。”12 摩西却对耶和华说：“连以色列人也不听我说，法老又怎么会听我这个口齿不清的人说呢？”13 不过，为了带以色列人离开埃及，耶和华再次吩咐摩西、亚伦向以色列人和埃及王法老传达命令。</p><p>14 以下是以色列人各族的首领：以色列长子吕便的儿子有哈诺、帕路、希斯伦、卡米。这是吕便的各家族。</p><p>15 西缅的儿子有耶穆理、雅悯、奥辖、雅斤、琐辖和邵罗，邵罗的母亲是迦南人。这是西缅的各家族。</p><p>16 以下是利未的儿子的名字，按照各自的世系列出来：革顺、哥辖、米拉利。利未活了137年。</p><p>17 革顺的儿子有立尼、示每，他们都有各自的家族。</p><p>18 哥辖的儿子有暗兰、以斯哈、希伯伦、乌薛。哥辖活了133年。</p><p>19 米拉利的儿子有抹利、慕示。</p><p>这是利未部族的家族，按照各自的世系列出来。</p><p>20 暗兰娶了姑姑约基别做妻子，她为暗兰生了亚伦和摩西。暗兰活了137年。</p><p>21 以斯哈的儿子有可拉、尼斐、齐基利。</p><p>22 乌薛的儿子有米沙利、以利撒番、西提利。</p><p>23 亚伦娶了以利示巴做妻子，她是亚米拿达的女儿，拿顺的姐妹，她为亚伦生了拿答、亚比户、以利亚撒、以泰玛。</p><p>24 可拉的儿子有亚惜、以利加拿、亚比亚撒。这是可拉的各家族。</p><p>25 亚伦的儿子以利亚撒娶了普铁的一个女儿做妻子，她为以利亚撒生了非尼哈。</p><p>这是利未部族的宗族首领，他们都有各自的家族。</p><p>26 这就是亚伦和摩西的家族背景。耶和华曾经对他们说：“你们要带以色列人一队接一队地离开埃及。”27 对埃及王法老说要带以色列人离开埃及的，就是摩西和亚伦这两人。</p><p>28 耶和华在埃及对摩西说话的那一天，29 耶和华告诉摩西：“我是耶和华。我对你说的一切，你都要告诉埃及王法老。”30 摩西对耶和华说：“我口齿不清，法老又怎么肯听我说呢？”</p><h2 id="7"><a href="#7" class="headerlink" title="7"></a>7</h2><p>1 耶和华对摩西说：“我使你在法老面前就像上帝一样，你哥哥亚伦要代你发言。2 我吩咐你的一切，你都要告诉你哥哥亚伦。亚伦要对法老说话，最后法老会放以色列人离开他的国境。3 我要任由法老的心顽固不化。我会在埃及施行许多神迹奇事。4 不过，法老是不会听你们的。我要出手攻击埃及，严厉地惩罚埃及人，带我这一大群子民以色列人离开埃及。5 我出手打击埃及，并带以色列人从他们当中离开的时候，埃及人就一定会知道我是耶和华。”6 摩西、亚伦就这样做了。耶和华吩咐他们的一切，他们都照着做了。7 他们去对法老说话的时候，摩西80岁，亚伦83岁。</p><p>8 耶和华对摩西、亚伦说：9 “假如法老要你们施行一个奇迹，你就对亚伦说：‘把你的杖扔在法老面前。’杖就会变成大蛇。”10 于是摩西、亚伦去见法老，按照耶和华的吩咐做了。亚伦把杖扔在法老和他的臣仆面前，杖就变成了大蛇。11 可是，法老把智士和巫师召来，埃及的这些魔法祭司也用魔法照着做。12 他们各人把杖扔下，杖也变成了大蛇，亚伦的杖却把他们的杖吞了。13 不过，法老的心变得顽固不化，不听摩西、亚伦的话，就像耶和华说的一样。</p><p>14 耶和华对摩西说：“法老心里刚硬，不肯放以色列人走。15 明天早晨你要去见法老，到时他会去尼罗河边。你要把那根变过蛇的杖拿在手里，站在河边，跟他见面。16 你要对他说：‘希伯来人的上帝耶和华派我来对你说：“你要放我的子民走，让他们在旷野崇拜我。”但你到现在还是不服从。17 耶和华说：“我要使你知道我是耶和华。我要用手上的杖击打尼罗河里的水，水就会变成血。18 尼罗河里的鱼会死去，尼罗河也会发臭，埃及人将不能喝尼罗河的水。”’”</p><p>19 耶和华对摩西说：“你对亚伦说：‘拿起你的杖，向着埃及的水源伸出去，指着河流、水道、沼泽和所有储水池，使水变成血。’埃及全境将到处都是血，连用木头石头做的容器里也都是血。”20 摩西、亚伦立刻按照耶和华的吩咐做了。亚伦在法老和他的臣仆眼前举杖击打尼罗河里的水，河里的水就都变成了血。21 河里的鱼死了，河水也开始发臭，埃及人不能喝尼罗河的水了。埃及全境到处都是血。</p><p>22 可是，埃及的魔法祭司也用他们的神秘法术照着做了。于是法老的心仍然顽固不化，不听摩西、亚伦的话，就像耶和华说的一样。23 法老回宫去了，完全不把这件事放在心上。24 埃及人都在尼罗河周围挖掘，要找水喝，因为他们不能喝尼罗河的水。25 耶和华把尼罗河的水变成了血，整整七天。</p><h2 id="8"><a href="#8" class="headerlink" title="8"></a>8</h2><p>1 耶和华对摩西说：“你去见法老，对他说：‘耶和华说：“你要放我的子民走，让他们崇拜我。2 如果你还是不肯放他们走，我就会使青蛙遍布你的国家，成为灾祸。3 尼罗河要挤满青蛙。青蛙会上来，跳进你的宫殿和卧室，跳上你的床，跳进你臣仆的房子，跳到你人民身上，跳进你的烤炉和揉面盆里。4 青蛙要上来跳到你身上，又跳到你人民和你所有臣仆身上。”’”</p><p>5 耶和华对摩西说：“你对亚伦说：‘伸出你手中的杖，指着河流、尼罗河的水道和沼泽，使青蛙上来遍布埃及。’”6 亚伦就伸出手来指着埃及的各种水源，青蛙果然上来，布满了埃及。7 可是，魔法祭司用他们的神秘法术照着做了，也使青蛙上来遍布埃及。8 法老召摩西、亚伦来，说：“你们去恳求耶和华使青蛙离开我和我的人民吧，我愿意放你们的人民走，让他们献祭牲给耶和华。”9 摩西对法老说：“请你指示，我该在什么时候恳求上帝，使青蛙离开你、你的臣仆、你的人民和你的宫殿，只留在尼罗河里。”10 法老说：“明天吧。”摩西说：“我会按照你的话去做，这样你就知道没有谁比得上耶和华我们的上帝。11 青蛙会离开你、你的宫殿、你的臣仆和你的人民，只留在尼罗河里。”</p><p>12 摩西、亚伦离开法老走了。摩西呼求耶和华，求他把降给法老的青蛙除去。13 耶和华就按照摩西的请求去做。于是在房子里、院子里和户外的青蛙都纷纷死去。14 人们把青蛙一堆一堆地堆起来，结果埃及各地都开始发臭。15 法老见灾情缓和了，就硬着心，不听摩西、亚伦的话，正如耶和华说的一样。</p><p>16 耶和华对摩西说：“你对亚伦说：‘伸出杖来击打地上的尘土，尘土就会变成蚊子遍布埃及。’”17 他们就这样做。亚伦伸出手中的杖，击打地上的尘土，蚊子就出现，飞到人和动物身上。在埃及各地，地上的尘土都变成了蚊子。18 魔法祭司也试着用他们的神秘法术照着做，想要变出蚊子来，却办不到。蚊子都飞到人和动物身上。19 于是，魔法祭司对法老说：“这是上帝的手指做的！”不过，法老的心仍然顽固不化，不听摩西、亚伦的话，就像耶和华说的一样。</p><p>20 耶和华对摩西说：“你要清早起来，走到法老面前。到时他会去河边，你要对他说：‘耶和华说：“你要放我的子民走，让他们崇拜我。21 如果你不放我的子民走，我就会使叮咬人的苍蝇飞到你、你的臣仆和你的人民身上，又飞进你的宫殿。埃及人的家里到处都会有这种苍蝇，甚至布满埃及的地面。22 那一天，我会使我子民定居的歌珊有不一样的情况，那里不会有这种苍蝇出现。这样，你就会知道我是掌管大地的耶和华。23 我会把我的子民和你的人民区分开来。明天就会出现这个神迹。”’”</p><p>24 耶和华就这样做了。一群群的苍蝇侵袭法老的宫殿和他臣仆的房子，以至埃及各地。全国都被苍蝇毁坏了。25 法老召摩西、亚伦来，说：“去吧，你们就在本地献祭牲给你们的上帝好了。”26 摩西说：“这不行，埃及人如果看到我们献给耶和华我们上帝的祭牲是什么，就会非常反感。如果我们在埃及人眼前献这些祭牲，做他们很反感的事，他们不是会拿石头打死我们吗？27 我们要用三天的时间，去旷野献祭牲给耶和华我们的上帝，就像他吩咐我们的一样。”</p><p>28 法老最后说：“我放你们走。你们可以在旷野献祭牲给耶和华你们的上帝，只是不可以走得太远。你们要为我向他恳求。”29 摩西说：“现在我要离开。我会向耶和华恳求，苍蝇明天就会离开法老、你的臣仆和你的人民。但法老可不要再耍手段，不放我们的人去献祭牲给耶和华。”30 于是摩西离开法老去恳求耶和华。31 耶和华按照摩西的话去做。苍蝇就离开法老、他的臣仆和他的人民，一只也没有留下。32 可是，法老再一次硬着心，不放以色列人走。</p><h2 id="9"><a href="#9" class="headerlink" title="9"></a>9</h2><p>1 耶和华对摩西说：“你去见法老，对他说：‘希伯来人的上帝耶和华说：“你要放我的子民走，让他们崇拜我。2 如果你不肯放他们走，仍然硬要他们留下来，3 你就看吧，耶和华会出手攻击你在田野的牲畜。马、驴、骆驼、牛、羊，都要遭受严重的瘟疫。4 耶和华会把以色列人和埃及人的牲畜区分开来，只要是以色列人的牲畜，一头也不会死。”’”5 耶和华也定了时间，说：“明天耶和华就要在境内这样做。”</p><p>6 第二天，耶和华果然这样做了。埃及人的各种牲畜陆续死去，以色列人的牲畜却一头也没有死。7 法老派人去查看，发现以色列人的牲畜连一头也没有死。可是法老仍然硬着心，不放以色列人走。</p><p>8 耶和华对摩西、亚伦说：“你们要双手抓满窑灰，摩西要在法老眼前把窑灰撒在空中。9 窑灰会变成尘埃，散布在埃及各地，落在人和动物身上后就会变成毒疮。”</p><p>10 他们抓了窑灰，站在法老面前。摩西把窑灰撒在空中，尘埃落在人和动物身上后就变成了毒疮。11 魔法祭司不能站在摩西面前，因为他们跟所有埃及人一样都长了毒疮。12 耶和华任由法老的心顽固不化。法老不听他们的话，就像耶和华对摩西说的一样。</p><p>13 耶和华对摩西说：“你要清早起来，走到法老面前，对他说：‘希伯来人的上帝耶和华说：“你要放我的子民走，让他们崇拜我。14 这一次，我要降下一切灾祸来打击你、你的臣仆和你的人民，这样你就知道世界上没有谁比得上我。15 其实我早就可以出手，用一场大瘟疫来打击你和你的人民，把你从地上消灭。16 我让你活到现在，就是要向你显示我的力量，让我的名字传遍天下。17 你还是骄傲自大，不放我的子民走吗？18 明天这时候，我要降下一场大冰雹，是从埃及建国到现在都没有发生过的。19 你派人传话吧，把你的牲畜和田野的一切都带去可以躲避的地方。任何留在田野、没有带进房子里的，不管是人还是动物，都会被降下的冰雹砸死。”’”</p><p>20 法老的臣仆中，谁因为耶和华说的话起了敬畏的心，就立刻让仆人和牲畜进到房子里；21 谁没有把耶和华的话放在心上，就还是让仆人和牲畜留在田野。</p><p>22 耶和华对摩西说：“你要伸出手来指着天，使冰雹降在埃及各地，打击埃及的人和动物，以及田野的所有植物。”23 摩西伸出杖来指着天，耶和华就打雷下雹，火也落在地上。耶和华使冰雹不断降在埃及。24 冰雹夹杂着闪闪火光落下。这场冰雹非常严重，从埃及立国以来，没发生过这样的事。25 冰雹打击埃及田野的一切，不管是人是动物，还是植物，都被冰雹打击，连树木都被砸坏了。26 只有以色列人所在的歌珊才没有下冰雹。</p><p>27 法老派人召摩西、亚伦来，对他们说：“这一次我犯罪了。耶和华是正义的，我和我的人民都错了。28 请恳求耶和华停止打雷下雹。我愿意放你们走，你们不用再留在这里。”29 摩西对他说：“我一出城就会向耶和华祷告。雷电会停止，冰雹也不会再降下，这样你就知道大地都是耶和华的。30 不过我知道，就算那样，你和你的臣仆还是不会敬畏耶和华上帝。”</p><p>31 当时亚麻和大麦都被砸坏了，因为大麦已经吐了穗，亚麻也长了花蕾。32 但是小麦和粗麦没有被砸坏，因为它们较晚成熟。33 摩西离开法老出城后，就向耶和华祷告。于是雷声和冰雹都停了，大雨也不下了。34 法老见雨水、冰雹、雷声都停了，就再次犯罪，硬着心。他和他的臣仆都是这样。35 法老的心仍然顽固不化，不放以色列人走，就像耶和华通过摩西说的一样。</p><h2 id="10"><a href="#10" class="headerlink" title="10"></a>10</h2><p>1 耶和华对摩西说：“你去见法老，因为我已经任由他和他的臣仆硬着心，这样我就可以在他面前施行这些神迹，2 你也可以告诉你的子子孙孙，我怎样严厉地惩罚埃及人，在他们当中施行了什么神迹。这样，你们就一定会知道我是耶和华。”</p><p>3 摩西、亚伦去见法老，对他说：“希伯来人的上帝耶和华说：‘你要到什么时候才肯顺从我呢？你要放我的子民走，让他们崇拜我。4 如果你还是不肯放我的子民走，明天我就要使蝗虫侵入你的国境。5 蝗虫会布满大地，让人连地面也看不见。你们那些没有被冰雹砸坏的植物，都会被蝗虫吃光；在田野生长的所有树木，也会被蝗虫吃掉。6 蝗虫会布满你的宫殿、你所有臣仆的房子和全埃及的房子。从你父辈和你祖辈的时代以来，直到今天，没有人见过这样的事。’”摩西就转身离开法老走了。</p><p>7 法老的臣仆对法老说：“这个人还要威胁我们到什么时候呢？放那些人走吧，让他们崇拜耶和华他们的上帝好了。埃及已经被摧毁了，你还不知道吗？”8 于是摩西、亚伦被召回来见法老。法老对他们说：“你们去崇拜耶和华你们的上帝吧。不过，到底哪些人要去？”9 摩西说：“我们要带着我们的年轻人、老年人、儿女、牛羊一起去，因为我们要庆祝节期，尊崇耶和华。”10 法老对他们说：“如果我把你们连小孩也一起放走，那耶和华就真的与你们同在了！你们根本是心怀不轨。11 不行！只有你们当中的男人才可以去崇拜耶和华，这就是你们要求的。”于是他们从法老面前被赶了出去。</p><p>12 耶和华对摩西说：“你向埃及伸出手来，使蝗虫上来遍布埃及。境内所有没被冰雹砸坏的植物，都要被蝗虫吃光。”13 摩西立刻伸出杖来指着埃及。耶和华刮起东风，整天整夜吹进境内。到了早晨，东风把蝗虫吹来了。14 蝗虫上来遍布埃及各地，留在埃及全境。灾情非常严重，这么多的蝗虫，以前从没有过，以后也不会再有。15 蝗虫铺天盖地飞来，全国天昏地暗。蝗虫吃光了境内的所有植物，以及所有没被冰雹砸坏的树上的果子。在埃及各地，不管是树木还是田野的植物，连一片绿叶也没有留下。</p><p>16 法老急忙召摩西、亚伦来，说：“我得罪了耶和华你们的上帝，也得罪了你们。17 现在求你们赦免我的罪，就这一次。请恳求耶和华你们的上帝，求他把这场致命的灾害从我这里除去。”18 他就离开法老去恳求耶和华。19 于是耶和华转而刮起强劲的西风，把蝗虫卷走，吹进红海里。埃及全境连一只蝗虫也没有剩下。20 耶和华任由法老的心顽固不化，法老就不放以色列人走。</p><p>21 耶和华对摩西说：“你伸出手来指着天，使黑暗笼罩埃及。这场黑暗非常浓厚，简直可以摸得到。”22 摩西立刻伸出手来指着天，浓厚的黑暗就笼罩埃及全国三天。23 前后三天，谁也看不见谁，也没有人离开自己的地方，可是以色列人居住的地方全都有光。24 法老召摩西来，说：“你们去崇拜耶和华吧，只是要留下你们的牛羊。你们的小孩也可以跟你们一起去。”25 摩西说：“你也要给我们动物做祭牲和全烧祭，让我们献给耶和华我们的上帝。26 我们要带我们的牲畜一起走，连一头也不可以留下，因为我们要用其中一些来崇拜耶和华我们的上帝。我们还没有到那里，就不知道要献什么来崇拜耶和华。”27 耶和华任由法老的心顽固不化，法老就不放他们走。28 法老对摩西说：“给我滚出去！你给我记住，不要再来见我。你哪天来，哪天就没命。”29 摩西说：“就像你说的，我不会再来见你。”</p><h2 id="11"><a href="#11" class="headerlink" title="11"></a>11</h2><p>1 耶和华对摩西说：“我要再降一场灾祸给法老和埃及，之后他一定会让你们离开这里。他放你们走的时候，简直就是把你们赶出埃及。2 你要告诉人民，他们无论男女都要向邻居索取金银物品。”3 耶和华使埃及人善待他的子民。在埃及，法老的臣仆和人民也非常尊重摩西。</p><p>4 摩西说：“耶和华说：‘午夜时分，我要走遍埃及。5 在埃及，所有头生的都会死亡，从坐宝座的法老的长子，到推磨的女仆的长子，以及所有头生的牲畜，都会死亡。6 埃及全国会哀声一片。这样的事以前从没有过，以后也不会再有。7 至于以色列人，连狗也不会对着他们或他们的牲畜叫。这样，你们就知道耶和华能把埃及人和以色列人区分开来。’8 你的所有臣仆都会下来见我，跪在我面前说，‘求你和所有跟随你的人都走吧’，然后我会离开。”说完后，摩西就怒气冲冲地从法老那里出来了。</p><p>9 耶和华对摩西说：“法老不会听你们的话。这样，我就会在埃及施行更多的神迹。”10 摩西、亚伦在法老面前施行了这一切神迹。耶和华却任由法老的心顽固不化，法老就不放以色列人离开国境。</p><h2 id="12"><a href="#12" class="headerlink" title="12"></a>12</h2><p>1 耶和华在埃及对摩西、亚伦说：2 “你们要定这个月为第一个月，就是每年的一月。3 要吩咐以色列的所有民众：‘这个月的第十日，你们要为自己的家挑一只羊，每家一只。4 如果一个家庭的人少，吃不了一只羊，就要跟最近的邻居一起取一只羊回家吃。你们要根据人数和每个人的食量来分这只羊。5 你们的羊必须是没有残疾的一岁的公羊羔，绵羊山羊都可以。6 你们要把羊羔留到这个月的第十四日。在黄昏时分，以色列全体会众都要宰杀羊羔。7 你们要拿一些羊血，洒在吃羊羔的那家房子的两边门柱上和门楣上。</p><p>8 “‘当天晚上大家要吃羊羔的肉。肉要用火烤熟，跟无酵饼和苦菜一起吃。9 肉不可以生吃，也不可以水煮，要把羊连头带腿和内脏一起用火烤熟。10 肉一点都不可以留到早晨，留到早晨的都要用火烧掉。11 吃的时候要束上腰带，穿上鞋子，拿着手杖，要赶快吃。这是耶和华的逾越节。12 当天晚上我会走遍埃及，把埃及所有头生的都杀死，不管是人是牲畜。我会审判并打击埃及的所有神。我是耶和华。13 你们人在哪一家，哪一家房子的门上就要有血，作为你们的记号。我一看见血就会逾越你们。我打击埃及的时候，灾祸不会降在你们身上消灭你们。</p><p>14 “‘你们要纪念这一天，定为耶和华的节日，代代庆祝。你们要庆祝这个节日，这是长久的律例。15 一连七天，你们都要吃无酵饼。第一天就要把家里发酵的面团清理出去，因为从第一天到第七天，谁吃了发酵的东西，谁就要被处死。16 第一天要举行神圣的大会，第七天也要这样做。这两天什么工作都不可以做。除了准备各人要吃的东西，其他工作都不可以做。</p><p>17 “‘你们要庆祝无酵节，因为在这一天，我要带你们这一大群人离开埃及。你们要世世代代纪念这一天，这是长久的律例。18 从一月十四日黄昏，直到一月二十一日黄昏，都要吃无酵饼。19 这七天，家里不可以有发酵的面团，因为任何人吃了发酵的东西，不论是外族人还是本地人，都要处死。20 任何发酵的东西都不可以吃。你们每一家都要吃无酵饼。’”</p><p>21 摩西立刻叫以色列的所有长老来，对他们说：“你们每一家都要挑选一头牲畜，再把这逾越节的祭牲宰了。22 之后，你们要拿一把牛膝草蘸一蘸盆里的血，拍打在门楣上和两边门柱上。天亮以前，谁也不可以离开家门。23 耶和华要走遍各地，降灾给埃及人。耶和华看见哪一家的门楣上和两边门柱上有血，就会逾越哪一家的门口，不让致命的灾祸临到你们家里。</p><p>24 “你们要庆祝这个节日，这是你们和你们子孙要长久遵守的条例。25 你们按照耶和华说的，进了他赐给你们的土地以后，一定要继续庆祝这个节日。26 如果你们的子孙问你们：‘这个节日对你们有什么意义？’27 你们就说：‘这是献给耶和华的逾越节祭牲。在埃及，上帝降灾给埃及人，却逾越了以色列人的房子，没有伤害我们家里的人。’”</p><p>人民就跪在地上下拜。28 以色列人就这样做。耶和华吩咐摩西、亚伦的一切，他们都照着做了。</p><p>29 到了午夜，耶和华杀死了埃及所有头生的。从坐宝座的法老的长子，到坐牢的囚犯的长子，以及所有头生的牲畜，都被杀死了。30 法老和他的所有臣仆、所有埃及人都在夜里起来。埃及人哀声一片，因为没有一家不死人的。31 法老连夜急召摩西、亚伦来，说：“快走，你们和以色列人快离开我的人民。去按照你们说的崇拜耶和华。32 把牛羊也带走，就像你们说的。不过，你们要祝福我。”</p><p>33 埃及人催促以色列人赶快离开当地。埃及人说：“我们都快要死了！”34 于是以色列人带着没有发酵的面团，连同揉面盆一起用衣服包好，扛在肩上走了。35 以色列人按照摩西说的，向埃及人要金银物品和衣服。36 耶和华使埃及人善待以色列人，所以以色列人要什么，埃及人就给什么。他们把埃及人的财物都夺走了。</p><p>37 以色列人从兰塞起程，前往疏割，除了小孩，步行的男人有60万。38 有一大群外族人和无数的牛羊，也跟他们一起离开。39 他们把从埃及带出来的面团烤成无酵饼。这些圆饼没有发酵，因为他们是突然被赶出埃及的，没有时间准备食物。</p><p>40 住在埃及的以色列人，在异地侨居了430年。41 就在430年结束的那一天，耶和华的所有子民离开了埃及。42 这是庆祝耶和华带他们离开埃及的一夜。以色列人世世代代都要在这一夜庆祝，尊崇耶和华。</p><p>43 耶和华对摩西、亚伦说：“逾越节的律例如下：外族人不可吃逾越节的晚餐。44 如果你有用钱买来的奴隶，要为他施行割礼，然后他才可以吃。45 寄居的和受雇的不可以吃。46 只可以在一个房子里吃。肉一点也不可以带到房子外面去。羊羔的骨头一根也不可以折断。47 以色列的所有民众都要庆祝逾越节。48 假如你们那里的外族居民想庆祝耶和华的逾越节，他家里的所有男子都要接受割礼。然后，他就可以前来庆祝，就像本地人一样。没有接受割礼的人不可以吃逾越节的晚餐。49 本地人和你们那里的外族居民，都要遵守同一套法律。”</p><p>50 所有以色列人就这样做了。耶和华吩咐摩西、亚伦的一切，他们都照着做了。51 就在这一天，耶和华带以色列人一队接一队地离开了埃及。</p><h2 id="13"><a href="#13" class="headerlink" title="13"></a>13</h2><p>1 耶和华对摩西说：2 “以色列人当中，所有头生的都要献给我。不论是男孩还是公畜，头生的都是我的。”</p><p>3 摩西对人民说：“你们要牢记这一天。这一天你们从埃及出来，离开奴役你们的地方，因为耶和华用强壮的手带你们从这里出来。任何发酵的东西都不可以吃。4 你们是在亚笔月的这一天出来的。5 耶和华曾向你祖先发誓，要把迦南人、赫提人、亚摩利人、希未人、耶布斯人的土地赐给你。他带领你进入这流奶流蜜的土地以后，每年这个月你都要庆祝这个节日。6 要吃无酵饼七天。第七天是耶和华的节日。7 这七天要吃无酵饼，在你那里不可以有发酵的东西，在你境内也不可以有发酵的面团。8 那一天，你要告诉你的孩子：‘这是为了纪念耶和华把我从埃及带出来时，为我做的一切。’9 耶和华用强壮的手带你离开了埃及，所以这个节日就像写在你手上和你额上的记号一样，会让你想起这件事，这样你就会谈论耶和华的法律。10 每年指定的时候，你都要遵守这条律例。</p><p>11 “耶和华曾向你和你的祖先发誓，要把迦南人的土地赐给你。将来他带领你进入那片土地后，12 所有头生的男孩，以及你所有头生的公畜，你都要献给耶和华。男孩和公畜都是耶和华的。13 每只头生的驴都要用一只绵羊赎回；如果不赎回，就要打断驴颈。你子孙中头生的儿子，你都要赎回。</p><p>14 “日后你的孩子问你这样做有什么意义，你就对他说：‘耶和华用强壮的手带我们从埃及出来，离开奴役我们的地方。15 当时法老顽固不化，不肯放我们走，耶和华就把埃及所有头生的杀了，从头生的人到头生的牲畜，都无一幸免。所以，头生的公畜，我就献给耶和华；头生的儿子，我就赎回。’16 耶和华用强壮的手带我们离开了埃及，所以这个节日就像写在你手上的记号和绑在你额上的头带一样，要让你想起这件事。”</p><p>17 法老放以色列人走了以后，尽管经过非利士的路是条近路，上帝却没有带他们走那条路。上帝说：“人民见要打仗，就会改变主意，要回埃及去。”18 所以上帝叫以色列人绕道走红海旷野的路。虽然这样，以色列人离开埃及时却很有秩序，好像一队队的士兵。19 摩西把约瑟的骸骨也一起带走，因为约瑟曾经叫以色列的子孙郑重发誓，对他们说：“上帝一定会帮助你们。你们要把我的骸骨从这里带上去。”20 他们从疏割起程，到了旷野的边界，在以倘扎营。</p><p>21 耶和华走在他们前头，白天用云柱为他们引路，黑夜用火柱给他们亮光。白天黑夜，他们都可以上路。22 在以色列人面前，白天一直有云柱，黑夜一直有火柱。</p><h2 id="14"><a href="#14" class="headerlink" title="14"></a>14</h2><p>1 耶和华对摩西说：2 “你要告诉以色列人，叫他们转回来，在密多和海之间的比哈希录前面，对着巴力萨分扎营。你们要在巴力萨分对面，靠近海边扎营。3 法老一定会这么说以色列人：‘他们在那里迷路了。旷野把他们困住了。’4 我要任由法老的心顽固不化。法老会追赶以色列人，我却要打击他和他的全军，使我得到荣耀，埃及人就一定会知道我是耶和华。”以色列人就这样做了。</p><p>5 有人告诉埃及王说，以色列人逃走了。法老和他的臣仆就立刻改变主意，说：“我们为什么这样做？为什么要放走我们的奴隶以色列人？”6 法老就准备战车，率领军兵出发。7 他出动了600辆最好的战车和埃及其他的战车，每辆战车都有将士。8 耶和华任由埃及王法老的心顽固不化，法老就追赶以色列人。那时候，以色列人正昂首挺胸地离开埃及。9 埃及人一直追赶他们。他们在靠近比哈希录、对着巴力萨分的海边扎营的时候，法老的战车、骑兵、军队全都追上来了。</p><p>10 法老逐渐逼近，以色列人向远方看去，见埃及人追上来了，就十分害怕，向耶和华呼求。11 他们对摩西说：“难道埃及没有坟地，要你把我们带到这里来死在旷野吗？为什么要这样害我们，把我们从埃及带出来？12 我们在埃及不是对你说过，‘别管我们，就让我们服侍埃及人好了’吗？我们服侍埃及人，也比死在旷野好。”13 摩西对人民说：“不要害怕。只管站稳，看耶和华今天为你们施行拯救。你们今天看见的埃及人，今后将永远不再看见。14 耶和华要亲自为你们作战，你们安静地站着就好。”</p><p>15 耶和华对摩西说：“你不用再向我呼喊了，叫以色列人拔营吧。16 举起你的杖，伸出手来指着海，把海分开，以色列人就可以从海中的干地上走过去。17 我要任由埃及人的心顽固不化，让他们跟着下去，到时我就要打击法老和他的全军、战车、骑兵，使我得到荣耀。18 当我打击法老和他的战车、骑兵，使我得到荣耀的时候，埃及人就一定会知道我是耶和华。”</p><p>19 上帝的天使原先走在以色列人前面，这时候去了他们的后面。云柱也从以色列人前面转到他们后面，20 来到埃及军兵和以色列人之间。云柱一边是黑暗的，另一边却发光，照亮黑夜。这样，埃及人整个晚上始终不能接近以色列人。</p><p>21 摩西伸出手来指着海，耶和华就刮起强劲的东风，整夜吹在海上，使海水分开，海床就变成了干地。22 以色列人从海中的干地上走过去，水在他们左右像墙一样。23 埃及人追赶他们，法老的战马、战车、骑兵全都跟着他们下去，进到海中。24 凌晨时分，耶和华从火焰云柱中观看埃及的军兵，使埃及的军兵大乱。25 上帝使他们战车的轮子脱落，难以驾驶。埃及人纷纷说：“我们逃跑吧！不要惹以色列人。耶和华为他们作战，攻击埃及人了。”</p><p>26 耶和华对摩西说：“你向海伸出手来，使水回流，淹没埃及人和他们的战车、骑兵。”27 摩西立刻伸出手来指着海。天快亮的时候，海就恢复原状。埃及人想逃跑，耶和华却把他们抖进海中。28 海水回流，把战车、骑兵和跟着进到海中的法老全军淹没了，一个也没有活下来。</p><p>29 可是以色列人从海床中的干地上走过去，水在他们左右像墙一样。30 那一天，耶和华把以色列人从埃及人手里拯救出来。以色列人看见岸边都是埃及人的尸体。31 以色列人看到耶和华用强大的力量攻击了埃及人，就敬畏耶和华，并信从耶和华和他的仆人摩西。</p><h2 id="15"><a href="#15" class="headerlink" title="15"></a>15</h2><p>1 那时候，摩西和以色列人唱出以下的歌，赞美耶和华：</p><p>“我要歌颂耶和华，</p><p>因为他赢得了辉煌的胜利。</p><p>连兵带马，他都投进海中。</p><p> 2 耶和华是我的力量，</p><p>我的大能，</p><p>因为他拯救了我。</p><p>他是我的上帝，我要赞美他；他是我父亲的上帝，</p><p>我要尊崇他。</p><p> 3 耶和华是英勇的战士。</p><p>他的名字是耶和华。</p><p> 4 他把法老的战车军兵</p><p>都扔进海中，</p><p>把法老的精锐将士</p><p>都沉在红海里。</p><p> 5 汹涌的波涛淹没他们，</p><p>他们像石头一样坠入深海。</p><p> 6 耶和华啊，</p><p>你右手强壮有力；</p><p>耶和华啊，</p><p>你右手把敌人击碎。</p><p> 7 你大显威荣，</p><p>打倒那些起来攻击你的人；</p><p>你发出怒火，</p><p>吞灭他们像烧掉残秆一样。</p><p> 8 你鼻孔一呼气，</p><p>水就汇聚起来，</p><p>如同高堤耸立；</p><p>汹涌的波涛凝在海心。</p><p> 9 敌人说：‘我要追赶！</p><p>我要追上他们！</p><p>我要瓜分战利品，</p><p>直到我心满意足！</p><p>我要拔剑！</p><p>我要亲手击败他们！’</p><p>10 可是你一吹气，</p><p>海水就淹没他们；</p><p>他们像铅块一样，</p><p>沉入浩瀚的大海。</p><p>11 耶和华啊，</p><p>众神当中谁比得上你？</p><p>谁比得上你，圣洁超凡，</p><p>可颂可畏，施行奇事？</p><p>12 你伸出右手，</p><p>大地就吞没他们。</p><p>13 你显出忠贞的爱，</p><p>带领你救赎的子民；</p><p>你会施展大能，</p><p>引导他们到你神圣的居所。</p><p>14 万族听见就会颤抖，</p><p>非利士的居民会痛苦不堪。</p><p>15 到时以东的酋长惊惶失措，</p><p>摩押的霸主颤抖不安，</p><p>迦南的居民都垂头丧气。</p><p>16 他们又惊又怕。</p><p>耶和华啊，</p><p>因为你大能的臂膀，</p><p>他们会像石头动也不动，</p><p>直到你的子民过去，</p><p>直到你造的子民都过去了。</p><p>17 你将把他们带到</p><p>你产业的山上，</p><p>在那里栽种他们。</p><p>耶和华啊，</p><p>那是你为自己准备的居所；</p><p>耶和华啊，</p><p>那神圣的居所</p><p>是你亲手建立的。</p><p>18 耶和华必永永远远做君王。</p><p>19 法老的战马、战车、骑兵</p><p>一同下到海中，</p><p>耶和华就使海水回流，</p><p>淹没他们，</p><p>以色列人却从海中的干地上走过去。”</p><p>20 亚伦的姐姐米利暗先知手拿铃鼓，所有妇女都跟着她，一边击鼓，一边跳舞。21 米利暗应和着男声，唱道：</p><p>“要歌颂耶和华，</p><p>因为他赢得了辉煌的胜利。</p><p>连兵带马，他都投进海中。”</p><p>22 摩西带领以色列人从红海起程，前往书珥旷野。他们在旷野走了三天，却找不到水。23 后来他们到了马拉，因为马拉的水很苦不能喝，他就给那地方取名叫马拉。24 人民埋怨摩西，说：“我们喝什么呢？”25 摩西呼求耶和华，耶和华就把一棵树指给他看。他把树扔进水里，水就变甜了。</p><p>上帝在那里试验他们是否服从，给他们确立了一个条例和法令。26 上帝说：“要是你留心听耶和华你上帝的话，做我眼中对的事，留意我的诫命，遵守我的一切条例，我就不会让你患上我使埃及人患上的疾病，因为我耶和华是医治你的。”</p><p>27 这件事以后，他们到了以琳，那里有12股水泉、70棵棕榈树。他们就在那里的水边扎营。</p><h2 id="16"><a href="#16" class="headerlink" title="16"></a>16</h2><p>1 后来他们离开了以琳。以色列所有民众在离开埃及后第二个月的十五日，到了以琳和西奈之间的逊旷野。</p><p>2 以色列所有民众在旷野埋怨摩西、亚伦。3 以色列人不停地对他们说：“我们还不如在埃及被耶和华杀死好了！那时候我们坐在肉锅旁，还有饼可以吃饱。现在你们却把我们带到这个旷野，要全会众都在这里饿死！”</p><p>4 耶和华对摩西说：“我要从天上降食物给你们。每个人每天都要出去捡当天要吃的分量，这样我就可以试验他们究竟遵不遵守我的法律。5 到第六天，他们捡的要比平时多一倍，然后要用收进来的准备食物。”</p><p>6 摩西、亚伦对所有以色列人说：“到了傍晚，你们一定会知道，是耶和华把你们从埃及带出来的。7 到了早晨，你们就会看见耶和华的荣耀，因为耶和华已经听见你们对他的不满。我们算什么？你们竟埋怨我们。”8 摩西又说：“耶和华会使你们在傍晚有肉吃，早晨有饼可以吃饱。那时候，你们就会知道耶和华已经听见你们对他的不满。我们算什么？你们不是在埋怨我们，而是在埋怨耶和华。”</p><p>9 摩西对亚伦说：“告诉以色列所有民众：‘你们到耶和华面前来吧，他听见你们的不满了。’”10 亚伦对以色列所有民众说完后，他们转身向旷野望去，就看见耶和华的荣耀从云里透出来。</p><p>11 耶和华对摩西说：12 “我听见以色列人的不满了。你要告诉他们：‘你们在黄昏时分会有肉吃，早晨也会有饼可以吃饱。你们一定会知道我是耶和华你们的上帝。’”</p><p>13 到了傍晚，有鹌鹑飞来，布满了营地。到了早晨，营的四周都有一层露水。14 露水蒸发以后，旷野的地面就出现一些细小薄脆的东西，小得像地上的霜。15 以色列人看见，不知道是什么，就互相问：“这是什么东西？”摩西对他们说：“这就是耶和华赐给你们吃的食物。16 耶和华吩咐说：‘各人要按照自己的食量去捡。按照你们帐篷里的人数，每人有1俄梅珥。’”17 以色列人就这样做了。有的捡得多，有的捡得少。18 他们用升斗量了一下，发现捡得多的没有多余，捡得少的没有缺乏。各人都是按照自己的食量捡的。</p><p>19 摩西对他们说：“这些食物谁也不可以留到第二天早晨。”20 他们却不听摩西的话。有人把一些留到第二天早晨，结果生虫发臭。摩西就向他们发怒。21 每天早晨，他们各人都按照自己的食量去捡。太阳升起后，这种食物就熔化了。</p><p>22 到第六天，他们捡了双倍的食物，每人2俄梅珥。于是，民众的首领都来告诉摩西。23 摩西对他们说：“这是耶和华说的。明天要完全休息，因为明天是圣安息日，是尊崇耶和华的日子。你们想烤就去烤，想煮就去煮，剩下来的都要存起来，留到明天早晨。”24 他们就按照摩西的吩咐把剩下来的存到第二天早晨，食物却没有发臭，里面也没有生虫。25 摩西说：“今天你们吃这个吧，因为今天是安息日，是尊崇耶和华的日子。今天你们不会在地上找到这些食物了。26 你们六天都要出去捡食物，但到了第七天，就是安息日，不会有食物可捡。”27 可是，到了第七天，有些人还是出去捡，却什么也找不到。</p><p>28 耶和华对摩西说：“你们要到什么时候才肯遵守我的诫命和法律？ 29 要记住，耶和华把安息日赐给了你们，所以第六天他赐给你们两天的食物。在第七天，人人都要留在自己的地方，不可离开。”30 于是人民在第七天守了安息日。</p><p>31 以色列人给这种食物取名叫“吗哪”。吗哪像香菜的种子，是白色的，味道好像加了蜜的饼。32 摩西说：“耶和华吩咐：‘要把1俄梅珥的吗哪装起来，世代留传。这样，你们的子孙就能看到，我带你们离开埃及后，在旷野赐给你们吃的食物。’”33 摩西对亚伦说：“你要拿一个罐子装1俄梅珥的吗哪，世世代代存放在耶和华面前。”34 亚伦就照耶和华吩咐摩西的，把吗哪放在一个箱子前，保存起来。35 以色列人吃了吗哪40年，直到进了有人居住的地方。他们吃吗哪，直到进入迦南的边境。36 当时，1俄梅珥等于1伊法的十分之一。</p><h2 id="17"><a href="#17" class="headerlink" title="17"></a>17</h2><p>1 以色列所有民众按照耶和华的指示，从逊旷野起程，一段一段地迁徙。他们来到利非订扎营，却发现那里没有水喝。</p><p>2 人民跟摩西吵着说：“给我们水喝。”摩西对他们说：“你们为什么跟我吵？为什么一再质疑耶和华？”3 人民在那里非常口渴，很想喝水。他们不断埋怨摩西说：“你为什么把我们从埃及带上来，要我们和我们的子孙、牲畜都渴死？”4 于是摩西呼求耶和华说：“我该怎样应付这群人？他们快要拿石头砸我了！”</p><p>5 耶和华对摩西说：“你要带着以色列的几位长老，拿着先前击打尼罗河的杖，在人民前面走过去。你要把杖拿在手中往前走。6 我要在你面前，站在何烈山区的磐石上。你一击打磐石，就会有水从磐石里流出来，让人民喝。”摩西就在以色列的长老眼前这样做了。7 于是，他给那地方取名叫玛萨，又叫米利巴，因为以色列人争吵，还质疑耶和华，说：“耶和华真的在我们当中吗？”</p><p>8 那时候，亚玛力人来到利非订攻打以色列人。9 摩西对约书亚说：“你为我们选一些人，出去迎战亚玛力人。明天我要手拿上帝的杖，站在山顶上。”10 约书亚就按照摩西的吩咐去做，跟亚玛力人交战。摩西、亚伦和户珥都上到山顶。</p><p>11 摩西的双手举起来的时候，以色列人就占上风；他的双手一垂下，亚玛力人就占上风。12 摩西的双手累了，他们就搬了块石头来，让他坐在上面。亚伦和户珥分别站在摩西两边，扶着他的双手，使他的手一直举着，直到日落。13 于是约书亚用刀剑打败了亚玛力人。</p><p>14 耶和华对摩西说：“‘我要把亚玛力人从世上完全消灭，没有人会记得他们。’你要把这句话写在书上，免得遗忘，也要告诉约书亚。”15 摩西建了一座祭坛，取名叫耶和华尼西，16 说：“亚玛力人出手攻击耶和华的宝座，耶和华会世世代代跟他们作战。”</p><h2 id="18"><a href="#18" class="headerlink" title="18"></a>18</h2><p>1 米甸的祭司叶特罗，也就是摩西的岳父，听说了上帝为摩西和上帝的子民以色列人做的一切，也听说了耶和华怎样带领以色列人离开了埃及。2 先前摩西让妻子西坡拉回岳父叶特罗的家，叶特罗就照顾她，3 以及她的两个儿子。这两个儿子一个叫革舜，因为摩西说：“我成了侨居外国的人。”4 另一个叫以利以谢，因为摩西说：“我父亲的上帝帮助我，把我从法老的刀剑下救出来。”</p><p>5 摩西的岳父叶特罗带着摩西的妻儿去旷野找他，当时他在上帝的山上扎营。6 叶特罗叫人转告摩西说：“我是你的岳父叶特罗。我带了你的妻子和两个儿子来见你。”7 摩西立刻出来迎接岳父，向他下拜，亲吻他。他们互相问候，然后一起进了帐篷。</p><p>8 摩西把耶和华为了以色列人而对法老和埃及人做的一切、路上遭遇的一切困难，以及耶和华拯救他们的经过，都告诉了岳父。9 叶特罗听到耶和华为以色列人做的一切美事，知道上帝把他们从埃及人手里救了出来，就很高兴。10 叶特罗说：“愿耶和华受到赞美。他拯救你们离开了埃及和法老，解救他的子民摆脱埃及的辖制。11 现在我知道，耶和华比其他所有神都大，因为他保护了自己的子民，不让狂妄的埃及人伤害他们。”12 摩西的岳父叶特罗就向上帝献全烧祭和别的祭物。亚伦和以色列的所有长老都来了，跟摩西的岳父一起在上帝面前吃饭。</p><p>13 第二天，摩西照常坐下审理人民的案件。人民从早到晚都站在摩西面前。14 摩西的岳父看到他为人民做的一切，就说：“你为什么这样做？为什么你独自坐在这里审理案件，人民从早到晚都站在你面前？”15 摩西对岳父说：“因为人民不断到我这里来求问上帝。16 他们有纠纷就到我这里来，我必须为争执双方作出判决，让他们知道上帝的法令和法律。”</p><p>17 摩西的岳父对他说：“你这样做不好。18 你和跟你在一起的人民都会精疲力竭。这件工作对你来说负担太重了，你一个人是承担不了的。19 现在你要听我说。我给你提个建议，上帝一定会与你同在。你在上帝面前代表人民，就要把案件提交给上帝。20 你也要提前把条例和法律告诉他们，让他们知道该走的路、该做的事。21 可是你该从人民中挑选精明能干、敬畏上帝、信实可靠、憎恨不义之财的人，委任他们做千夫长、百夫长、五十夫长和十夫长，管理人民。22 每逢有案件要处理，他们都要为人民施行审判。复杂的案件，他们都提交给你；简单的案件，他们就自行审理。你让他们分担责任，就能减轻你的担子。23 如果你这样做，上帝也这样吩咐你，你就能承受得住，人民也能安心回家。”</p><p>24 摩西立刻听从岳父的建议，按照他说的一切做了。25 摩西从以色列人中选出精明能干的人，委任他们做首领，做千夫长、百夫长、五十夫长和十夫长，管理人民。26 每逢有案件要处理，他们都为人民施行审判。复杂的案件，他们就提交给摩西；简单的案件，他们就自行审理。27 这件事以后，摩西为岳父送行，他岳父就回自己的地方去了。</p><h2 id="19"><a href="#19" class="headerlink" title="19"></a>19</h2><p>1 以色列人从埃及出来以后第三个月的那一天，到了西奈旷野。2 他们从利非订出发，到了西奈旷野，就在旷野扎营。以色列人在那里的山前扎了营。</p><p>3 摩西到上帝那里去，耶和华从山上呼唤他说：“你要告诉雅各的子孙，对以色列人说：4 ‘你们亲眼看见我处置了埃及人，像鹰一样展翅背着你们，带你们来归向我。5 万族都是我的，但如果你们完全听从我说的话，遵守我的约，就会在万族中成为我珍爱的产业。6 你们会属于我，成为祭司的王国，圣洁的国族。’你要把这些话告诉以色列人。”</p><p>7 摩西下去，叫人民的长老来，把耶和华吩咐他的这一切向他们说明。8 全体人民一致回答：“耶和华说的，我们都愿意去做。”摩西就立刻带着人民的话去见耶和华。9 耶和华对摩西说：“看哪！我要在乌云中来到你那里，人民就可以听见我对你说话，这样他们就会一直信从你。”摩西把人民的话告诉了耶和华。</p><p>10 耶和华对摩西说：“你要到人民那里，叫他们今天和明天都要使自己圣洁，把衣服洗干净。11 他们要为第三天做好准备，因为那一天耶和华要在所有人民眼前降临在西奈山上。12 你要为人民在山的四周划定界线，告诉他们：‘你们要小心，不可到山上来，也不可走近边界。凡是踏进这座山的，都必须处死。13 谁也不可以用手碰他，他要被石头打死，或被射死，不管是人是兽，都不能活。’到吹羊角的时候，他们才可以到山上来。”</p><p>14 摩西下山到人民那里，使他们圣洁，人民也把衣服洗干净。15 摩西对人民说：“要为第三天做好准备。不可以跟妻子行房。”</p><p>16 第三天早晨，雷电交加，密云蔽山，有嘹亮的号角声响起。营里的人全都颤抖起来。17 摩西带人民出营去迎接上帝，他们就来到山脚下。18 耶和华在火中降临在山上，整座西奈山都冒出烟来，浓烟滚滚上腾，像烧窑的烟一样。整座山都猛烈地震动。19 号角声越来越大，这时摩西说话，上帝发声回应他。</p><p>20 耶和华降临在西奈山的山顶上。然后，耶和华召摩西上山顶，摩西就上去了。21 耶和华对摩西说：“你下去警告人民，叫他们不要闯到这里来看耶和华，不然他们会有很多人丧命。22 那些经常接近耶和华的祭司也要使自己圣洁，免得耶和华处死他们。”23 摩西对耶和华说：“人民不能上西奈山来，因为你已经警告我们：‘要在山的四周划定界线，使山成圣。’”24 耶和华对他说：“你要下去，带亚伦上来，祭司和人民却不可以闯到我耶和华这里来，免得我处死他们。”25 于是摩西下到人民那里告诉他们这些话。</p><h2 id="20"><a href="#20" class="headerlink" title="20"></a>20</h2><p>1 上帝说了以下的话：</p><p>2 “我是耶和华你的上帝，把你从埃及带出来，离开奴役你的地方。3 除我以外，你不可有别的神。</p><p>4 “不可雕刻偶像，也不可仿造天上、地上和水里任何东西的形象。5 不可跪拜偶像，也不可屈从于引诱去敬奉偶像，因为我耶和华你的上帝，是要求专一爱戴的上帝。恨我的，我要因他们的罪行而施行惩罚。父亲犯罪，子孙都要承受恶果，直到三四代。6 爱我又遵守我诫命的，我会向他们显出忠贞的爱，直到千代。</p><p>7 “不可滥用耶和华你上帝的名字，因为滥用他名字的人，耶和华一定会惩罚。</p><p>8 “要守安息日，奉为圣日。9 六天要劳动，做所有的工作，10 但第七天是安息日，是尊崇你的上帝耶和华的日子。你和你的儿女、奴仆、家畜，以及你城里的外族居民，都不可做任何工作。11 耶和华用六日造天、地、海和其中的一切，在第七日开始安歇，所以耶和华赐福给安息日，定为圣日。</p><p>12 “要尊敬父母，这样你在耶和华你上帝赐给你的土地上就可以活得长久。</p><p>13 “不可杀人。</p><p>14 “不可通奸。</p><p>15 “不可偷窃。</p><p>16 “不可作伪证陷害人。</p><p>17 “不可贪图别人的房屋，也不可贪图别人的妻子、奴仆、牛驴和任何属于别人的东西。”</p><p>18 当时雷电交加，山上冒烟，有号角声响起，人民看见了就战兢发抖，远远地站着。19 他们对摩西说：“你对我们说话吧，我们一定听。不要让上帝对我们说话，免得我们没命。”20 摩西对人民说：“不要害怕，上帝降临是要试验你们，让你们时刻敬畏他，不致犯罪。”21 于是人民继续远远地站着，摩西却走近上帝所在的乌云那里。</p><p>22 耶和华对摩西说：“你要告诉以色列人：‘你们亲眼看见了我从天上对你们说话。23 你们不可用金或银造神像，因为除我以外，你们不可有别的神。24 你要用泥土为我建祭坛，在坛上献牛羊做全烧祭和交谊祭。我挑选哪里作崇拜我的地方，我就会来到哪里赐福给你。25 如果你用石头为我建祭坛，就不可用切过的石头。你建祭坛的时候动凿子，就是亵渎祭坛。26 你不可造台阶用来上我的祭坛，免得在上面露出你的下体。’”</p><h2 id="21"><a href="#21" class="headerlink" title="21"></a>21</h2><p>1 “你要向人民颁布以下的法令：</p><p>2 “假如你买希伯来人做奴隶，他做奴隶六年，第七年就可以恢复自由，不用付赎金。3 如果他一个人来，就一个人离开。如果他本来有妻子，他的妻子就要跟他一起离开。4 如果主人给他一个妻子，妻子为他生了儿女，妻子儿女就要归主人所有，他只可以一个人离开。5 如果奴隶坚决说‘我爱我的主人、我的妻子和孩子，我不想恢复自由’，6 主人就要带他到上帝面前，让他靠着门或门柱，然后用锥子刺穿他的耳朵。这样，他就终生做主人的奴隶。</p><p>7 “假如有人卖女儿做奴隶，她不可像男的奴隶那样自由离开。8 如果主人不喜欢她，不要她做妾，把她卖给别人，就没有权把她卖给外族人，因为主人已经对她背信弃义了。9 如果主人把她给自己的儿子，就要让她跟自己的女儿享有同样的权利。10 如果儿子另娶一个妻子，她的饮食、衣服和应该得到的房事，也不可减少。11 如果不给她这三样，她就可以自由离开，不必付赎金。</p><p>12 “打死了人的，必须处死。13 但如果不是故意杀人，而是上帝容许这件事发生，他就可以逃到我向你指定的地方。14 假如有人向别人发怒，故意把那个人杀了，即使他逃到我的祭坛前，你也要把他拉去处死。15 打父母的，必须处死。</p><p>16 “绑架人的，不管是把人卖了还是留在手上，都必须处死。</p><p>17 “咒骂父母的，必须处死。</p><p>18 “假如两人争执，一方拿石头或用拳头打对方，对方没有死，但是要卧床养伤，19 后来能起来用拐杖出外走动，打他的就不算有罪，只是要赔偿他停工的损失，直到他彻底痊愈。</p><p>20 “假如有人用棍子打奴隶，结果奴隶当场死在他手下，他就必须受惩罚。21 如果奴隶过了一两天才死，主人就不必受惩罚，因为奴隶是主人用钱买回来的。</p><p>22 “假如有两个人打斗时伤了孕妇，导致早产，却没有闹出人命，伤人的就必须按照她丈夫的要求和审判官的裁决作出赔偿。23 如果闹出人命，就要以命偿命，24 以眼还眼，以牙还牙，以手还手，以脚还脚，25 以烙还烙，以伤还伤，以打还打。</p><p>26 “假如有人打瞎了奴隶的一只眼睛，就要放他走，还他自由来赔偿他的眼睛。27 如果人打掉了奴隶的一颗牙齿，就要放他走，还他自由来赔偿他的牙齿。</p><p>28 “假如有牛撞死了男人或女人，就必须用石头把牛打死，牛的肉不可吃，牛的主人不必受罚。29 如果牛好斗好撞，牛的主人受过警告，却没有看管它，后来牛撞死了男人或女人，牛就要用石头打死，牛的主人也要处死。30 如果给他定了赔偿金，他就要全额支付才能赎回他的命。31 如果牛撞死的是孩子，也要按照这个法令来处置牛的主人。32 如果牛撞死的是奴隶，牛的主人就要赔偿30舍客勒银子给奴隶的主人，牛也要用石头打死。</p><p>33 “假如有人敞开坑口，或者挖了坑而不把坑口盖好，后来有牛或驴掉了进去，34 坑的主人就要赔偿。他要付钱给牲畜的主人，死了的牲畜归他所有。35 假如有人的牛撞死了别人的牛，他们就要把活牛卖掉，平分得到的钱，也要平分死牛。36 如果牛的主人知道牛好斗好撞，却没有看管它，就必须以牛还牛赔偿对方，死牛归他所有。”</p><h2 id="22"><a href="#22" class="headerlink" title="22"></a>22</h2><p>1 “假如有人偷了牛或羊，不管是宰了还是卖了，都要赔偿，以五头牛赔一头牛，以四只羊赔一只羊。</p><p>2 （“如果窃贼闯进别人的家时，人发现了他，把他打死，打死他的人不必承担血债。3 但如果事情发生在日出后，打死他的人就要承担血债。）</p><p>“他必须赔偿。如果他一无所有，就要卖身抵偿他偷的东西。4 如果他偷的还在他手上，而且活着，不管是牛是驴是羊，他都要双倍赔偿。</p><p>5 “如果人在田里或葡萄园里牧放牲畜，让牲畜吃掉别人田里的作物，他就要拿自己田里或葡萄园里最好的出产赔偿。</p><p>6 “假如有人点火，火势蔓延，烧着了荆棘，以致捆好的庄稼、未收割的谷物或整片田地都烧光了，点火的人就必须赔偿损失。</p><p>7 “假如有人把钱财或物品交给别人保管，财物在保管人的家里被人偷去，如果找到窃贼，窃贼就要双倍赔偿；8 如果找不到窃贼，就要带那家的主人到上帝那里，看看他有没有把别人的财物据为己有。9 如果有两个人发生纠纷，不管是为了牛、驴、羊、衣服，还是为了什么遗失的物品，有一方说‘这是我的’，双方就要把案件呈交到上帝面前。上帝宣判哪一方有罪，哪一方就要双倍赔偿给对方。</p><p>10 “假如有人把驴、牛、羊或任何家畜交给别人保管，牲畜死掉、受伤或被抢走，却没有人证，11 保管人就要在耶和华面前发誓，他没有拿过对方的财产。物主必须接受这个誓言，保管人不必赔偿。12 如果牲畜是从保管人那里被人偷去的，保管人就要赔偿给物主。13 如果牲畜是被野兽撕裂了，保管人就要把尸体带回来作证据。如果是被野兽撕裂，他就不必赔偿。</p><p>14 “假如有人向别人借牲畜，牲畜受伤或死了，当时物主不在场，借的人就必须赔偿。15 如果物主在场，借的人就不必赔偿。如果是租用的，损失由租金抵偿。</p><p>16 “假如有人勾引还没有订婚的处女，跟她发生关系，就必须交出聘礼，娶她做妻子。17 如果处女的父亲坚决不肯把女儿嫁给他，他就要拿钱赔偿，数额相当于聘礼的价值。</p><p>18 “不可让女巫活下去。</p><p>19 “跟动物发生关系的，都必须处死。</p><p>20 “谁献祭给别的神，不专一献祭给耶和华，就必须处死。</p><p>21 “不可恶待外族居民，也不可压迫他，因为你们在埃及也曾是外族居民。</p><p>22 “不可苦待任何孤儿寡妇。23 如果你苦待他们，他们呼求我，我就一定听他们的哀号。24 我会发怒，使你们死在刀剑之下，你们的妻子要做寡妇，你们的孩子要做孤儿。</p><p>25 “如果我子民中有穷人跟你在一起，你借钱给他，就不可像放高利贷的人那样对待他，也不可向他收取利息。</p><p>26 “如果别人向你借财物，你拿了他的衣服作抵押，就要在日落以前还给他。27 因为这是他唯一的外衣，是他遮蔽身体的衣服。要是没有了，他睡觉要盖什么呢？他呼求我，我一定会听，因为我是体恤人的。</p><p>28 “不可咒骂上帝，也不可咒骂人民的首领。</p><p>29 “你的农作物丰收，酒和油的出产也丰盈时，就不可迟迟不愿奉献。你的长子要归我。30 头生的牛羊，你要让它们跟着母畜七天，第八天要归我。</p><p>31 “你们要做我圣洁的子民。在田野被野兽撕裂的动物的肉，你们都不可吃，要扔给狗吃。”</p><h2 id="23"><a href="#23" class="headerlink" title="23"></a>23</h2><p>1 “不可散布谣言。不要跟邪恶的人合作，作伪证害人。2 不可随众作恶。不可在作证时附和大众，颠倒是非。3 不可在纠纷中偏袒穷人。</p><p>4 “你碰巧看到敌人的牛驴迷了路，一定要牵回去给他。5 你看见恨你的人的驴被重担压倒，不可不顾而去。你一定要帮他卸下驴的重担。</p><p>6 “不可在审理穷人的案件时颠倒是非。</p><p>7 “不可冤枉人，也不可杀害无辜和正义的人，因为我不会称邪恶的人是正义的。</p><p>8 “不可受贿，因为贿赂能使明眼人变瞎，又能歪曲正义的人的话。</p><p>9 “不可压迫外族居民，因为你们在埃及也曾是外族居民，知道侨居异地的滋味。</p><p>10 “六年要撒种耕地，收集出产。11 第七年却要休耕，不要耕种土地。人民当中的穷人可以吃地里自然生长的作物，剩下的要给田野的动物吃。葡萄园和橄榄园都要这样处理。</p><p>12 “六天要工作，第七天却要停工，让你的牛驴休息，你的奴隶和外族居民也可以恢复体力。</p><p>13 “我对你们说的，你们都要认真去做。其他神的名字，你们不可提，不可从你们口中听到。</p><p>14 “一年三次，你要庆祝我的节期。15 要庆祝无酵节。在亚笔月指定的时候，要按照我吩咐你的吃无酵饼七天，因为你是在那个时候从埃及出来的。谁也不可空手到我面前来。16 此外，你在田里劳碌撒种后，享受最早收成时，要庆祝收割节。年终把田里劳碌得来的收集起来时，要庆祝收藏节。17 一年三次，你的所有男丁都要到主耶和华面前来。</p><p>18 “不可把祭牲的血和发酵的东西一起献给我。在节期献上的祭牲的脂肪，不可留到早晨。</p><p>19 “要在你土地的最早收成中，挑出最好的出产，带到耶和华你上帝的殿里。</p><p>“不可用母羊的奶煮它的羊羔。</p><p>20 “我要派一个天使走在你前头，在路上保护你，带领你到我准备的地方。21 你要仔细听从他的话。他是奉我的名而来的，所以你们不要反叛他，否则他不会赦免你们的过错。22 要是你完全听从他的话，遵守我吩咐的一切，我就会跟你的敌人为敌，对抗那些对抗你的人。23 我的天使要走在你前头，带领你到亚摩利人、赫提人、比利洗人、迦南人、希未人、耶布斯人那里，我会消灭他们。24 你不可跪拜他们的神，不可听他们的话去崇拜他们的神，也不可仿效他们的习俗。你倒要把他们的偶像毁坏，把他们的神柱打碎。25 你们要崇拜耶和华你们的上帝。我会赐福给你，让你有食物和水。我会使疾病远离你。26 你境内的妇女不会流产，也不会不孕。我会使你安享长寿。</p><p>27 “无论你去哪里，我都会先使那里的人害怕我。我会使跟你交战的所有民族溃乱，使你的所有敌人落荒而逃。28 我会先使你的敌人沮丧绝望，把希未人、迦南人、赫提人从你面前赶出去。29 可是我不会在一年之内把他们全都从你面前赶出去，免得土地荒凉，野外的野兽多起来扰害你。30 我要渐渐地把他们从你面前赶出去，直到你人丁兴旺，占领全境做产业。</p><p>31 “我会划定你的疆界，从红海到非利士海，从旷野到大河。我要把这片土地的居民交在你手里，你一定会把他们从你面前赶出去。32 不可跟他们和他们的神立约。33 他们不可住在你的土地上，免得他们使你犯罪冒犯我。假如你崇拜他们的神，这就会成为你的陷阱。”</p><h2 id="24"><a href="#24" class="headerlink" title="24"></a>24</h2><p>1 上帝对摩西说：“你和亚伦、拿答、亚比户，以及以色列的70个长老，都要上到耶和华这里来。你们要远远地下拜。2 只有摩西一个人可以靠近耶和华，其他人都不可靠近，人民也不可和摩西一起上来。”</p><p>3 摩西就去把耶和华说的一切话和所有法令，都告诉人民。全体人民一起回答：“耶和华说的一切，我们都愿意去做。”4 于是摩西把耶和华说的一切写了下来。他清早起来，在山脚建了一座祭坛，并竖立了12根柱子，代表以色列12个部族。5 之后，他派以色列的年轻人去献全烧祭，并宰公牛做祭牲献给耶和华做交谊祭。6 摩西把祭牲的血一半盛在碗里，一半洒在祭坛上，7 然后向人民宣读立约法典。人民说：“耶和华说的一切，我们都愿意去做，都会服从。”8 摩西把血洒在人民身上，说：“这是立约之血。耶和华根据你们听到的这一切跟你们立约。”</p><p>9 摩西、亚伦、拿答、亚比户和以色列的70个长老，都上山去。10 他们看见以色列的上帝。他脚下有好像用蓝宝石铺的地面，像天那么纯净。11 他没有伤害以色列人的这些首领。他们在异象里看见上帝。他们又一起吃喝。</p><p>12 耶和华对摩西说：“你上山到我这里来，留在这里。我要交给你两块石版，石版上有我写下的法律和诫命，可以用来教导人民。”13 摩西和他的助手约书亚就出发，然后摩西到上帝的山上去了。14 出发之前，摩西对长老说：“你们在这里等我们回来。你们这里有亚伦和户珥。谁有纠纷，就来见他们好了。”15 云彩遮住山的时候，摩西上山去了。</p><p>16 耶和华的荣耀一直留在西奈山上，山被遮在云中六天。第七天，他从云里呼召摩西。17 在以色列人眼中，耶和华的荣耀看上去就像熊熊烈火，在山顶上燃烧。18 摩西走进云里，上了山。摩西留在山上40日40夜。</p><h2 id="25"><a href="#25" class="headerlink" title="25"></a>25</h2><p>1 耶和华对摩西说：2 “你要告诉以色列人，叫他们奉献礼物给我。任何人发自内心奉献给我的礼物，你们都要收下。3 以下是你们要收下的礼物：金、银、铜、4 蓝色线、紫色羊毛、胭红色线、上等细麻、山羊毛、5 染红的绵羊皮、海豹皮、金合欢木、6 点灯的油、制造膏油和芬芳的香所用的香膏、7 条纹玛瑙石和其他要用来镶在圣褂和胸牌上的宝石。8 他们要为我建造神圣的居所，我要住在他们当中。9 要完全按照我让你看到的设计，造圣幕和圣幕里的所有东西。</p><p>10 “他们要用金合欢木做一个柜子，长2肘尺半，宽1肘尺半，高1肘尺半。11 你要把柜子内外都用纯金包上，上端四周也要镶上金边。12 要铸造四个金环，安在柜子的四条腿上方，一边两个，另一边也两个。13 要用金合欢木做杠子，包上黄金。14 要把杠子穿进柜子两边的环里，用来抬柜子。15 杠子要留在柜环内，不可抽出来。16 我将要给你的圣谕版，你要放进柜子里。</p><p>17 “要用纯金做一个柜盖，长2肘尺半，宽1肘尺半。18 要用黄金锤出两个基路伯天使像，安在柜盖两端。19 每端一个基路伯，柜盖两端共有两个基路伯。20 基路伯的两个翅膀要向上张开，遮住柜盖。两个基路伯彼此相对，他们的脸要朝着柜盖。21 柜子要盖上柜盖。我将要给你的圣谕版，你要放进柜子里。22 我要在柜盖上，就是圣谕柜上两个基路伯之间，向你显现，把我吩咐你去传给以色列人的一切告诉你。</p><p>23 “你要用金合欢木做一张桌子，长2肘尺，宽1肘尺，高1肘尺半，24 包上纯金，四周也要镶上金边。25 要在桌面四边做1掌宽的桌框，桌框四周也要镶上金边。26 要做四个金环，把环安在桌子的四角跟四条桌腿连接的地方。27 金环要靠近桌框，用来套住抬桌子的杠子。28 要用金合欢木做杠子，包上黄金，用来抬桌子。</p><p>29 “要用纯金做桌上的盘子、杯子，以及献浇祭用的壶和碗。30 桌上要常备陈设饼，摆在我面前。</p><p>31 “要用纯金做一座灯台。灯台要锤出来，有底座、主干、分枝、花萼、花蕾和花瓣，各部分连成一体。32 要有六根分枝从灯台两侧伸出，三根在一侧，三根在另一侧。33 一侧的每根分枝上都有三个花萼，形状像杏花，有花蕾和花瓣彼此相间。另一侧的每根分枝也一样。从灯台主干伸出来的六根分枝都要这样。34 灯台的主干要有四个花萼，形状像杏花，有花蕾和花瓣彼此相间。35 灯台的六根分枝都是从主干伸出来的，第一对分枝从一个花蕾上方伸出来，第二对和第三对分枝也是这样。36 花蕾、分枝和整个灯台要用一块纯金锤出来。37 要做灯台的七盏油灯。灯要点着，照亮前方。38 灯芯钳和火盘也要用纯金做。39 要用1塔兰特纯金做灯台和灯台的相关器具。40 你要仔细按照我在山上让你看到的设计造这些东西。”</p><h2 id="26"><a href="#26" class="headerlink" title="26"></a>26</h2><p>1 “要用10幅布幔做圣幕，这些布幔要用捻成的上等细麻、蓝色线、紫色羊毛、胭红色线做成，绣上基路伯天使像的图案。2 每幅布幔长28肘尺，宽4肘尺。每幅布幔大小都要一样。3 其中5幅布幔要连成一组，另外5幅布幔也要连成一组。4 两组布幔要连接起来。要在一组布幔最后一幅的边缘上做蓝线环，另一组布幔也要照样做。5 在一组布幔的边缘上要做50个环，在另一组布幔的边缘上也要做50个环，连接的时候两边的环彼此相对。6 又要做50个金钩，用金钩把两组布幔连接起来，合成一整个圣幕。</p><p>7 “要用山羊毛做布幔覆盖圣幕。要做11幅布幔。8 每幅布幔长30肘尺，宽4肘尺。这11幅羊毛布幔大小都要一样。9 其中5幅布幔要连成一组；另外6幅布幔也要连成一组，第六幅布幔要在圣幕前方折叠起来。10 在一组布幔最后一幅的边缘上要做50个环，跟它相连的另一组布幔边缘上也要做50个环。11 又要做50个铜钩，铜钩要紧扣环，把羊毛布幔连起来，合成一整块。12 多出来的羊毛布幔要垂下。要把那多出来的半幅布幔垂在圣幕的后端。13 两侧多出来的羊毛布幔要垂在圣幕的两边，每边多出1肘尺，把圣幕两边遮住。</p><p>14 “要用染红的绵羊皮做圣幕的皮罩，再盖上一层海豹皮。</p><p>15 “要用金合欢木做圣幕的框架，这些框架要竖起来。16 每个框架高10肘尺，宽1肘尺半。17 每个框架都要有两个榫头，互相平行。圣幕的框架全都要这样做。18 圣幕的南面要做20个框架。</p><p>19 “在20个框架下面要做40个银底座。每个框架下面都有两个底座，连接框架的两个榫头。20 圣幕另一面，就是北面，也要做20个框架，21 以及40个银底座。每个框架下面都要有两个底座。22 圣幕的后端，就是西面，要做6个框架。23 另外，要做两个框架作为角柱，安在圣幕后端的两边。24 角柱框架从下到上由两块木板组成，两块木板的上端在第一个环的地方连起来。两个框架都要这样做，成为两边的角柱。25 这样，一共有8个框架、16个银底座。每个框架下面都要有两个底座。</p><p>26 “要用金合欢木做横木。圣幕一面的框架要做5根横木；27 圣幕另一面的框架也要做5根横木；圣幕后端，就是西面的框架，也要做5根横木。28 每一面框架中央的中横木要从一端直伸到另一端。</p><p>29 “框架要包上黄金。要做金环来套横木。横木也要包上黄金。30 要按照我在山上让你看到的样式搭建圣幕。</p><p>31 “要用蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和捻成的上等细麻做一幅帷幔，绣上基路伯天使像。32 要把帷幔挂在4根包金的金合欢木柱上，用黄金做木柱上的钩子，并将柱子安在4个银底座上。33 你要在钩子的下方挂上帷幔，把圣谕柜抬进帷幔内。这幅帷幔要为你们分开圣所和至圣所。34 要把柜盖放在至圣所的圣谕柜上。</p><p>35 “要把桌子放在帷幔外，把灯台放在圣幕里朝南那一面，跟桌子相对。桌子要放在北面。36 要用蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和捻成的上等细麻编织圣幕入口的门帘。37 要用金合欢木做5根挂门帘的柱子，包上黄金。要用黄金做木柱上的钩子，也要铸造5个支撑柱子的铜底座。”</p><h2 id="27"><a href="#27" class="headerlink" title="27"></a>27</h2><p>1 “要用金合欢木做祭坛。祭坛是正方形的，长5肘尺，宽5肘尺，高3肘尺。2 要在祭坛的四角上做四只突出的角，这四只角是祭坛的一部分。祭坛要包上铜。3 要做桶来收集祭坛的灰，也要做铲子、碗、叉子、火盘。这些器具都要用铜做。4 要为祭坛做一个铜网，在网的四角做四个铜环。5 要把网安在坛口下面，靠近祭坛一半高度的地方。6 要用金合欢木做祭坛的杠子，包上铜。7 杠子要穿进环里，这样抬祭坛的时候，杠子就在祭坛的两边。8 要用木板把祭坛做成中空的，像个箱子一样。我在山上怎样指示你，祭坛就要怎样做成。</p><p>9 “要做圣幕的院子。院子的南面要用捻成的上等细麻做帷幕，这一面要长100肘尺。10 要做帷幕的20根柱子和20个铜底座，用银做柱子上的钩子和配件。11 北面帷幕的长度也要长100肘尺，同样要有20根柱子和20个铜底座，柱子上的钩子和配件也要用银做。12 院子西面的帷幕要长50肘尺，有10根柱子和10个底座。13 院子朝向日出的那面，就是东面，要长50肘尺。14 入口在这一面，右侧要有长15肘尺的帷幕、3根柱子和3个底座；15 左侧也要有长15肘尺的帷幕、3根柱子和3个底座。</p><p>16 “院子的入口要有门帘，长20肘尺，用蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和捻成的上等细麻编织而成，还要有4根柱子和4个底座。17 院子四周的柱子全都要有银做的配件和钩子，但底座要用铜做。18 院子要长100肘尺，宽50肘尺。帷幕高5肘尺，要用捻成的上等细麻做，底座要用铜做。19 圣幕里各种职务要用到的器具，以及圣幕的钉子和院子的钉子，全都要用铜做。</p><p>20 “你要吩咐以色列人，叫他们把捣出来的纯橄榄油送来给你，用来点灯，使灯可以常常亮着。21 在会幕圣谕柜前的帷幔外，亚伦和他的子孙要照料这些灯，使灯在耶和华面前从傍晚燃到早晨。这是以色列人世世代代都要遵守的长久律例。”</p><h2 id="28"><a href="#28" class="headerlink" title="28"></a>28</h2><p>1 “你要从以色列人当中叫你的哥哥亚伦，还有他的儿子拿答、亚比户、以利亚撒和以泰玛来，让他们做我的祭司。2 要为你哥哥亚伦做荣耀华美的圣服。3 所有能工巧匠，就是有我赐下的智慧的人，你都要吩咐他们为亚伦做袍服，使他成圣，做我的祭司。</p><p>4 “他们要做的整套圣服包括：一个胸牌，一件圣褂，一件无袖礼袍，一件祭袍，一条包头巾，一条系带。他们要为你哥哥亚伦和他的子孙做圣服，使他们做我的祭司。5 巧匠们要用黄金线、蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和上等细麻做圣服。</p><p>6 “他们要用黄金线、蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和捻成的上等细麻做圣褂，上面要有刺绣。7 圣褂要有两块肩带，在两边的顶端缝合。8 要用同样的材料，也就是黄金线、蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和捻成的上等细麻，编织腰带。腰带要连在圣褂上，用来系紧圣褂。</p><p>9 “你要拿两块条纹玛瑙石，把以色列各儿子的名字刻在上面，10 六个名字在一块宝石上，其余六个名字在另一块宝石上，全都按照他们出生的次序排列。11 要请石匠像刻印一样，把以色列儿子们的名字刻在两块宝石上。你要把宝石镶在金托里。12 要把这两块宝石安在圣褂的肩带上，作为以色列人的纪念石。这样，亚伦到耶和华面前来时，他的两肩上会有他们的名字作为纪念。13 你要做金托，14 也要打造两条像绳子一样的纯金链子，连在金托上。</p><p>15 “要请绣花匠做审判的胸牌。要跟圣褂一样，用黄金线、蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和捻成的上等细麻做成。16 胸牌对折后呈正方形，长1拃，宽1拃。17 要把宝石镶在胸牌上，分为四排。第一排是红宝石、黄玉、绿柱玉，18 第二排是绿松石、蓝宝石、碧玉，19 第三排是丽绚石、玛瑙、紫晶，20 第四排是贵橄榄石、条纹玛瑙、翡翠。这些宝石都要镶在金托上。21 每块宝石代表以色列的一个儿子，而且都要像刻印那样，分别刻上12个部族的一个族名。</p><p>22 “要用纯金做胸牌上的链子，形状像编成的绳子一样。23 要为胸牌做两个金环，把两个金环安在胸牌的两角，24 再把那两条金绳穿过胸牌两角的金环。25 两条金绳的另外两端穿过两个金托，连在圣褂的肩带上，就在前面。26 你还要做两个金环，安在胸牌内层的另外两角，贴着圣褂。27 你要做另外两个金环，安在圣褂正面两块肩带下、圣褂的腰带上方，靠近接缝处。28 要用蓝色的绳子系住胸牌的金环和圣褂的金环，使胸牌固定在圣褂的腰带上方。</p><p>29 “亚伦进圣所的时候，要把刻上以色列儿子们的名字的审判胸牌戴在胸前，这样耶和华就不会忘记他们。30 你要把‘乌陵’和‘土明’放进审判的胸牌里，亚伦到耶和华面前来的时候要戴在胸前。亚伦在耶和华面前，总要把以色列人的审判胸牌戴在胸前。</p><p>31 “圣褂的无袖礼袍整件都要用蓝色线做。32 在正中上方开一个领口，领口周围要有织布工编织的领边，像铠甲的领口，免得破裂。33 在无袖礼袍的底边，要用蓝色线、紫色羊毛、胭红色线做石榴，沿底边缝上，石榴之间要挂上金铃铛。34 一个金铃铛一个石榴，一个金铃铛一个石榴，围绕无袖礼袍的底边。35 亚伦要穿着这件礼袍服务，不管是进入圣幕到耶和华面前，还是从里面出来，铃铛都会发出响声，他就不致死亡。</p><p>36 “要做一个耀眼的纯金牌子，在上面像刻印那样刻上‘圣洁属于耶和华’。37 要用蓝色绳子把牌子系在包头巾上，固定在包头巾前方。38 这个牌子要戴在亚伦额上，亚伦要担负人冒犯圣物的罪过。圣物就是以色列人拨出来的一切神圣礼物。牌子总要留在亚伦额上，使他们得到耶和华的接纳。</p><p>39 “要用上等细麻织祭袍，用上等细麻做包头巾，又要编织一条系带。</p><p>40 “要为亚伦的儿子做荣耀华美的袍子、系带和头巾。41 要把这些衣服给你哥哥亚伦和他的儿子穿，也要任命他们，授权给他们，使他们成圣，做我的祭司。42 要用细麻为他们做短裤，免得他们露出下体。短裤要从腰间直到大腿。43 每次亚伦和他的儿子进入会幕，或走到祭坛前，在神圣的场所服务时，都要穿上短裤，免得招致罪过而死。这是给他和他子孙的长久律例。”</p><h2 id="29"><a href="#29" class="headerlink" title="29"></a>29</h2><p>1 “你要做以下的事，使他们成圣做我的祭司：要挑选一头公牛犊、两只健全的公绵羊，2 并用上等小麦粉做无酵饼、掺油的无酵圈饼和涂油的无酵薄饼。3 这些饼要放在篮子里，连同那头公牛和那两只公绵羊一起献上。</p><p>4 “要带亚伦和他的儿子到会幕入口，让他们用水洗净自己。5 要拿袍服来，让亚伦穿上祭袍、圣褂的无袖礼袍、圣褂，戴上胸牌，束上圣褂的腰带。6 你要把包头巾裹在他头上，把象征献身的圣牌系在包头巾上。7 要拿膏油倒在他头上，任命他。</p><p>8 “要带亚伦的儿子们上前来，让他们穿上袍子、9 束上系带、包上头巾。亚伦也要束上系带。祭司的职务要属于他们，这是长久的律例。你要这样授权给亚伦和他的儿子，让他们做祭司。</p><p>10 “你要把公牛牵到会幕前，亚伦和他的儿子要把手放在公牛的头上。11 你要在会幕入口，在耶和华面前把牛宰了。12 要拿一些牛血，用手指头抹在祭坛的角上，其余的血都要倒在祭坛的底部。13 要把覆盖肠子的所有脂肪、肝上的附属物、两个肾和肾上的脂肪，都放在祭坛上焚烧，使烟气上升。14 公牛的肉、皮和粪却要在营外用火烧掉。这头公牛是赎罪祭。</p><p>15 “你要把一只公绵羊牵来，亚伦和他的儿子要把手放在公绵羊的头上。16 你要把羊宰了，把羊血洒在坛身的四面。17 要把公绵羊切成块，洗净肠子和小腿，连肉块带羊头，一一摆好。18 要把整只羊都放在祭坛上焚烧，使烟气上升。这是献给耶和华的全烧祭，发出可喜的香气，是用火献给耶和华的祭物。</p><p>19 “你要把另一只公绵羊牵来，亚伦和他的儿子要把手放在公绵羊的头上。20 你要把羊宰了，取羊血抹在亚伦和他儿子们的右耳垂、右手大拇指和右脚大拇指上，也要把羊血洒在坛身的四面。21 要取祭坛上的一些血，再取一些膏油，洒在亚伦、他的儿子们身上和他们所有人的衣服上，使他们和他们的衣服都成圣。</p><p>22 “要从这只羊身上取下脂肪、肥尾巴、覆盖肠子的脂肪、肝上的附属物、两个肾和肾上的脂肪，以及右腿。这是就职礼的公绵羊。23 还要从耶和华面前那个装无酵饼的篮子里，拿一个圆饼、一个掺油的圈饼和一个薄饼。24 你要把这些东西放在亚伦手上和他的儿子们手上，并且来回摇动，在耶和华面前献做摇祭。25 然后从他们手里把这些东西接过来，放在祭坛里，摆在全烧祭上焚烧，在耶和华面前发出可喜的香气。这是用火献给耶和华的祭物。</p><p>26 “你要从那只为亚伦献上的公绵羊，也就是就职礼的公绵羊身上取下羊胸，在耶和华面前来回摇动，献做摇祭。这一份归你所有。27 就职礼的公绵羊，也就是为亚伦和他儿子献上的，你要把从这只羊身上取下来作为摇祭的羊胸，以及拨出来作为礼物的羊腿定为圣物。28 这些要归亚伦和他的子孙所有，以色列人世世代代都要遵守这个条例，因为这是拨出来的礼物，是从以色列人的交谊祭中拨出来献给耶和华的。</p><p>29 “亚伦的圣服要传给他的子孙，让他们穿着接受任命，获得授权做祭司。30 他子孙中继任他职位的那一位祭司，进入会幕在神圣的场所服务时，一连七天都要穿着圣服。</p><p>31 “你要把就职礼的公绵羊的肉取来，在神圣的场所煮熟。32 亚伦和他的儿子们要在会幕入口吃公绵羊的肉和篮子里的饼。33 这些赎罪的祭物使他们成圣，获得授权做祭司。他们要吃这些祭物，没有资格的人却不可吃，因为这是圣物。34 就职礼的祭肉和饼，如果留到早晨，就要用火烧掉，绝对不能吃，因为这是圣物。</p><p>35 “你要按照我吩咐你的一切，为亚伦和他的儿子们举行七天的就职礼，授权他们做祭司。36 每天都要献一头赎罪祭的公牛来赎罪。要为祭坛赎罪，使祭坛洁净无罪。还要把膏油洒在祭坛上，使祭坛成圣。37 要用七天为祭坛赎罪，使祭坛成圣，成为至圣的祭坛。触碰祭坛的人，都必须是圣洁的。</p><p>38 “你每天都要在祭坛上献两只一岁的公绵羊羔，不可间断。39 一只羊羔要在早晨献上，另一只羊羔要在黄昏献上。40 献上第一只羊羔时，要献上十分之一伊法上等面粉，掺上四分之一欣捣出来的油，还要献上四分之一欣的酒做浇祭。41 黄昏献的第二只羊羔也要像早晨献的那样，要拿同样的谷祭和浇祭一起献上。这是用火献给耶和华的祭物，发出可喜的香气。42 这是你们世世代代在会幕入口，在耶和华面前常献的全烧祭。我要在那里向你们显现，在那里对你说话。</p><p>43 “我要在那里向以色列人显现，那里会因我的荣耀而成圣。44 我要使会幕和祭坛成圣，也要使亚伦和他的儿子成圣，做我的祭司。45 我要住在以色列人当中，做他们的上帝。46 他们一定会知道我是耶和华他们的上帝，我带领他们离开埃及，就是为了住在他们当中。我是耶和华他们的上帝。”</p><h2 id="30"><a href="#30" class="headerlink" title="30"></a>30</h2><p>1 “你要用金合欢木做一个烧香的坛。2 坛是正方形的，长1肘尺，宽1肘尺，高2肘尺。坛上面四只突出的角跟坛身是一体的。3 坛要包上纯金，坛顶、四面、四只突出的角都要包金，四周也要镶上金边。4 要在坛的两侧、金边下方各做两个金环，用来套住抬坛的杠子。5 要用金合欢木做杠子，包上黄金。6 要把坛放在圣谕柜前的帷幔外，对着圣谕柜和柜盖，就是我要向你显现的地方。</p><p>7 “亚伦要在坛上燃烧芬芳的香，使烟气上升。每天早晨，亚伦整理灯的时候都要烧香。8 黄昏时分，亚伦点灯的时候也要烧香。你们世世代代都要经常在耶和华面前这样献香。9 在这座坛上不可献违禁的香，不可献全烧祭和谷祭，也不可献浇祭。10 一年一次，亚伦要把赎罪祭的血抹在坛的四只突出的角上，为坛赎罪。你们世世代代，每年一次都要为坛赎罪。这是耶和华至圣的坛。”</p><p>11 耶和华对摩西说：12 “每当你统计以色列的人口时，人人都要为自己的生命付赎价给耶和华，免得他们被登记的时候，有灾祸降在他们身上。13 已经登记的人，都要付半舍客勒银子，以圣幕的舍客勒为标准，而1舍客勒等于20季拉。这半舍客勒银子是奉献给耶和华的。14 每个已经登记并满了20岁的人，都要交出奉献的银子给耶和华。15 富有的不必多给，贫穷的不可少付，都要奉献半舍客勒银子给耶和华，为自己的生命赎罪。16 你要向以色列人收取赎罪的银子，用于处理会幕的事务。这些银子会让耶和华记得，以色列人已经为自己的生命赎罪。”</p><p>17 耶和华对摩西说：18 “你要做一个用来清洗的铜盆和一个盆座。要把铜盆放在会幕和祭坛之间，盆里要盛水。19 亚伦和他的儿子们要在那里洗手洗脚。20 他们无论是进入会幕，还是在祭坛前服务，用火献祭给耶和华，都要先用水洗净自己，免得死亡。21 他们必须洗手洗脚才不致死亡。这是亚伦和他的子孙世世代代都要遵守的条例。”</p><p>22 耶和华对摩西说：23 “你要取最好的香料，包括香苇250份，凝固的没药500份，没药一半分量的香桂皮，就是250份，24 还有肉桂500份，都以圣幕的舍客勒为标准来称量，再取橄榄油1欣。25 要用这些材料做圣膏油，用精巧的手艺来调制。这就是圣膏油。</p><p>26 “要把圣膏油洒在会幕、圣谕柜、27 桌子和桌子的相关器具、灯台和灯台的相关器具、香坛、28 全烧祭的祭坛和祭坛的相关器具、铜盆和盆座上，29 使这一切成圣，成为至圣之物。触碰这一切的人，都必须是圣洁的。30 要用膏油任命亚伦和他的儿子们，使他们成圣，做我的祭司。</p><p>31 “你要告诉以色列人：‘世世代代，这种油都是我看为神圣的膏油。32 不可抹在一般人的身上，不可照这个配方制作类似的东西。这是圣物。你们总要把这种油看作圣物。33 谁配制类似的膏油，或把这种膏油倒在没有资格的人身上，谁就要被处死。’”</p><p>34 耶和华对摩西说：“你要取同样分量的香料，包括纳坦香脂、翁卡香、芬芳的古蓬香胶和纯乳香。35 你要用这些香料做香。要用精巧的手艺调和这些材料，加入盐，制成纯净、神圣的香。36 要拿一点捣成粉末，带到会幕里，放在圣谕柜前面，就是我要向你显现的地方前面。这是你们的至圣之物。37 你们不可按照这个配方私自配制这种香，要把这种香看作耶和华的圣物。38 谁配制类似的东西来享受这种香气，谁就要被处死。”</p><h2 id="31"><a href="#31" class="headerlink" title="31"></a>31</h2><p>1 耶和华对摩西说：2 “我挑选了犹大部族的比撒列，就是户珥的孙子，乌利的儿子。3 我会使他充满上帝的神圣力量，他就有智慧和理解力，懂得做各种工艺，4 能设计各种图案，用金、银、铜制造各种器具，5 又能雕刻和镶嵌宝石，用木头做各种物品。6 我已经委任但部族亚希撒末的儿子奥何利亚伯，他要协助比撒列。我要把智慧放进所有能工巧匠的心里，使他们能完成我吩咐你要做的一切，7 包括会幕、圣谕柜和柜盖、圣幕的所有器具、8 桌子和桌子的相关器具、纯金灯台和灯台的相关器具、香坛、9 全烧祭的祭坛和祭坛的相关器具、铜盆和盆座、10 精致的袍服、祭司亚伦的圣服、他儿子们的祭司袍服、11 膏油、圣幕使用的芬芳的香。他们都会按照我吩咐你的一切去做。”</p><p>12 耶和华对摩西说：13 “你要告诉以色列人：‘你们一定要守我的安息日，这是世世代代我和你们之间设立的凭证。这个凭证是要让你们知道，是我耶和华使你们成圣的。14 要守安息日，这是你们的圣日。任何人违反安息日的法律，都必须处死。谁在这天做任何工作，谁就要被处死。15 六天可以工作，但第七天是安息日，要完全休息。这是耶和华的圣日。在安息日工作的，都必须处死。16 以色列人要守安息日，世世代代都要遵守安息日的规定。这是长久的约，17 是我和以色列人之间设立的万世凭证，因为耶和华用六日造天地，第七日就放下工作安歇。’”</p><p>18 上帝在西奈山对摩西说完话，就把两块圣谕版交给他，那是上帝用手指写上了字的石版。</p><h2 id="32"><a href="#32" class="headerlink" title="32"></a>32</h2><p>1 人民见摩西好久还不下山，就聚集到亚伦那里，对他说：“为我们造个神在我们前头引路吧，因为那个摩西，就是那个带我们离开埃及的人，我们不知道他遭遇了什么事。”2 亚伦就对他们说：“把你们的妻子和孩子耳朵上的金耳环摘下，拿来给我。”3 人民就把他们的金耳环摘下，交给亚伦。4 亚伦从他们那里拿了金饰，就用雕刻的工具造了一个牛犊像。人民说：“以色列啊，这就是你的上帝，是他带你离开埃及的。”</p><p>5 亚伦看见了，就在牛犊像前面建了一座祭坛。亚伦宣告说：“明天是耶和华的节日。”6 第二天，他们清早起来，献上全烧祭和交谊祭。之后，人民坐下来吃喝，又狂欢作乐。</p><p>7 耶和华对摩西说：“你下去吧，因为你的那些人，那些你从埃及带出来的人，做了卑劣的事。8 他们很快就偏离了我吩咐他们要走的正道，竟然造了一个牛犊像，向它下拜和献祭，说：‘以色列啊，这就是你的上帝，是他带你离开埃及的。’”9 耶和华对摩西说：“我已经看到了，这真是一群顽固不化的人。10 现在你不要阻止我，我要向他们发怒，把他们完全消灭。我要使你成为大国。”</p><p>11 摩西就恳求耶和华他的上帝，说：“耶和华啊，为什么要向你的子民发怒呢？他们是你用强大的力量和大能的手从埃及带出来的。12 为什么要让埃及人说，‘他带他们离开，其实是存心不良，想要在山区杀死他们，把他们从地上消灭’？求你息怒，改变主意，不要降祸给你的子民。13 求你不要忘记你的仆人亚伯拉罕、以撒、以色列。你曾经指着自己发誓，向他们说：‘我会使你的后代增多，好像天上的星。我会让你的后代得到这块我指定给他们的土地，作为永久的产业。’”</p><p>14 于是耶和华改变主意，没有按照他说的那样降祸给他的子民。</p><p>15 摩西转身下山，手里拿着两块圣谕版。石版的正反两面都刻着字。16 这两块版是上帝做的，刻在上面的字也是上帝写的。17 约书亚听见人民呼喊喧闹的声音，就对摩西说：“营里有交战的声音。”18 摩西却说：</p><p>“这不是颂扬胜利的歌声，</p><p>也不是战败失利的哭声。</p><p>我听到的是另一种歌声。”</p><p>19 摩西走近营地，一看见牛犊像和跳舞的人，就勃然大怒，把石版从手中扔出去，摔碎在山脚下。20 他还把人民造的牛犊像用火焚烧，磨成粉末，撒在水面上，叫以色列人喝。21 摩西对亚伦说：“这群人对你做了什么？你竟使他们犯下大罪。”22 亚伦说：“我主请不要发怒。你清楚知道这群人喜欢作恶。23 他们对我说：‘为我们造个神在我们前头引路吧，因为那个摩西，就是那个带我们离开埃及的人，我们不知道他遭遇了什么事。’24 我就对他们说：‘有金饰的，都要摘下来给我。’我把金饰扔进火里，这个牛犊像就出来了。”</p><p>25 摩西见亚伦纵容人民，让他们为所欲为，成了敌人的笑柄，26 就站在营地门口说：“谁拥护耶和华？到我这里来！”利未部族就都聚集到他那里。27 摩西对他们说：“以色列的上帝耶和华说：‘你们每个人都要佩剑，从这个门走到那个门，走遍全营。每个人要杀自己的弟兄、邻居、朋友。’”28 利未部族的人就按照摩西说的去做。那一天，大约有3000人被处死。29 摩西说：“今天你们要献出自己，为耶和华服务。你们攻击了自己的儿子和弟兄，所以上帝今天会赐福给你们。”</p><p>30 第二天，摩西对人民说：“你们犯下大罪了。现在我要上到耶和华那里，看看能不能为你们赎罪。”31 于是摩西回到耶和华那里，说：“这群人犯了多么大的罪！他们竟用黄金为自己造了个神！ 32 求你赦免他们的罪；不然，就请把我的名字从你写的册上除去好了。”33 耶和华对摩西说：“谁犯罪，冒犯了我，我就把谁的名字从我的册上除去。34 现在你去吧，把这群人带到我告诉你的地方。我的天使会走在你前面。到我追究罪责的时候，我会因他们的罪惩罚他们。”35 耶和华降灾给人民，因为他们造了牛犊像，就是亚伦造的那个牛犊像。</p><h2 id="33"><a href="#33" class="headerlink" title="33"></a>33</h2><p>1 耶和华对摩西说：“你和你从埃及带上来的人民要离开这里，前往我承诺赐予的土地。我曾向亚伯拉罕、以撒、雅各发誓：‘我要把这片土地赐给你的后代。’2 我要派一个天使走在你们前面，把迦南人、亚摩利人、赫提人、比利洗人、希未人、耶布斯人赶出去。3 你们要前往一个流奶流蜜的地方。可是我不会跟你们一起去，免得我在路上消灭你们，因为你们是一群顽固不化的人。”</p><p>4 人民听见这番严厉的话就很悲伤，没有人佩戴饰物。5 耶和华对摩西说：“你要对以色列人说：‘你们是一群顽固不化的人。如果我到你们当中，我可以一瞬间就把你们消灭。现在你们不要佩戴饰物，我会决定怎样处置你们。’”6 所以，自从何烈山的这件事以后，以色列人就不再佩戴饰物了。</p><p>7 摩西把他的帐篷移走，搭在营外，离营地有一段距离。他把这个帐篷叫做会幕。求问耶和华的人，都会去营外的这个会幕。8 当摩西去会幕的时候，所有人就起来站在自己的帐篷门口，看着摩西，直到他进入会幕。9 摩西一进会幕，云柱就降下来停在会幕门口，上帝就跟摩西说话。10 所有人一见云柱停在会幕门口，就在自己的帐篷门口下拜。11 耶和华跟摩西面对面说话，就像人跟人说话一样。摩西回营以后，他的助手，努恩的儿子约书亚，就留在会幕那里。</p><p>12 摩西对耶和华说：“你吩咐我带这群人上去，却没有告诉我你要派谁跟我一起去。你还说：‘我了解你，认识你的名字，你也是我喜爱的人。’13 如果我真的是你喜爱的人，就请你教我认识你的道路，让我认识你，继续得到你的喜爱。求你也不要忘记，这个国族是你的子民。”14 上帝就说：“我会亲自跟你一起去，赐你安宁。”15 摩西说：“你要是不亲自跟我们一起去，就不要叫我们离开这里。16 世人怎么知道你喜爱我和你的子民呢？不就是因为你跟我们一起去，才使我和你的子民跟世上的万族有分别吗？”</p><p>17 耶和华对摩西说：“你说的这件事我也答应你，因为你是我喜爱的人，我了解你，认识你的名字。”18 摩西说：“求你让我看见你的荣耀。”19 上帝说：“我会在你面前经过，让你看见我的一切美善。我也会在你面前宣告耶和华的名。我想恩待谁，就恩待谁；要怜悯谁，就怜悯谁。”20 又说：“只是你不能看见我的脸，因为没有人看见了我还能活着。”</p><p>21 耶和华说：“我旁边有个地方，你可以站在那里的磐石上。22 当我显出荣耀经过的时候，我会把你放在磐石的洞里，用手遮住你，直到我过去。23 然后我会把手收回来，你会看见我的背影，但是不会看见我的脸。”</p><h2 id="34"><a href="#34" class="headerlink" title="34"></a>34</h2><p>1 耶和华对摩西说：“你要凿出两块石版，跟先前你摔碎的一样。我会把原来的话写在这两块版上。2 你要为明天早晨做好准备。清早你就要上西奈山，在山顶上站在我面前。3 谁也不可跟你一起上来，整座山都不可有其他人，也不可让牛羊在山前吃草。”</p><p>4 于是摩西凿出两块石版，跟先前的一样。他清早起来，按照耶和华的吩咐上了西奈山，手里拿着两块石版。5 耶和华在云中降临，来到摩西身边，并宣告耶和华的名。6 耶和华在摩西面前经过，宣告说：“耶和华，耶和华，是怜悯人、体恤人的上帝，不轻易发怒，有忠贞的厚爱，极其信实可靠，7 对千代的人显出忠贞的爱，赦免罪过、过错、罪恶，却一定会惩罚该受罚的人，父亲犯罪，子孙都要承受恶果，直到三四代。”</p><p>8 摩西连忙跪在地上下拜，9 说：“耶和华，耶和华啊，如果我真的是你喜爱的人，就请跟我们一起去。我们是一群顽固不化的人，但求你宽恕我们的罪过和罪恶，把我们视为你的产业。”10 上帝说：“我要订立一个约：我要在你的人民面前施行奇事，这些事在世上和万国中从没有发生过。你周围的民族都会看见耶和华所做的，因为我要向你做的是令人敬畏的事。</p><p>11 “你要留意今天我给你的吩咐。我要把亚摩利人、迦南人、赫提人、比利洗人、希未人、耶布斯人从你面前赶出去。12 你要小心，不要跟你要去的地方的居民立约，否则这会成为你的陷阱。13 你们要拆毁他们的祭坛，打碎他们的神柱，砍下他们的神木。14 不可向别的神下拜，因为耶和华以要求专一爱戴为人所知。他就是要求专一爱戴的上帝。15 要小心，不要跟当地的居民立约，因为当他们崇拜他们的神，向这些神献祭牲的时候，有人邀请你，你就会吃他的祭牲。16 然后你会让你的儿子娶他们的女儿，结果他们的女儿崇拜他们的神的时候，就会使你的儿子也崇拜他们的神，对我不忠。</p><p>17 “不可铸造神像。</p><p>18 “要庆祝无酵节。在亚笔月指定的时候，要按照我吩咐你的吃无酵饼七天，因为你是在亚笔月从埃及出来的。</p><p>19 “所有头生的男孩，还有所有头生的牲畜，不论是公牛还是公羊，都是我的。20 每只头生的驴都要用一只绵羊赎回；如果不赎回，就要打断驴颈。你子孙中头生的儿子，你都要赎回。谁也不可空手到我面前来。</p><p>21 “六天要工作，第七天却要休息。即使是在犁地或收割的时期，也要休息。</p><p>22 “要用最早收割的小麦庆祝七七节，也要在年底庆祝收藏节。</p><p>23 “一年三次，你的所有男丁都要到以色列的上帝主耶和华面前来。24 我要把其他国家从你面前赶走，扩张你的领土。你一年三次来到耶和华你上帝面前的时候，没有人会贪图你的土地。</p><p>25 “不可把祭牲的血和发酵的东西一起献给我。不可把逾越节的祭牲留到早晨。</p><p>26 “要在你土地的最早收成中，挑出最好的出产，带到耶和华你上帝的殿里。</p><p>“不可用母羊的奶煮它的羊羔。”</p><p>27 耶和华对摩西说：“你要把这些话写下来，因为我跟你和以色列人立约，是以这些话为根据的。”28 摩西在耶和华那里40日40夜，没有吃东西，也没有喝水。他把这个誓约里的诫命，就是十诫，写在两块版上。</p><p>29 摩西从西奈山下来，手里拿着两块圣谕版。当他下山时，他不知道自己因为跟上帝说过话，脸上的皮肤就发光。30 亚伦和其他以色列人看到摩西，见他脸上的皮肤发光，就不敢接近他。</p><p>31 可是，摩西叫他们过来，亚伦和民众的所有首领就来到他那里，摩西就对他们说话。32 之后，以色列人也都来到摩西那里，摩西就把耶和华在西奈山给他的命令，都告诉了他们。33 此后，摩西每次跟他们说完话，都会用帕子蒙住自己的脸。34 但摩西进去跟耶和华说话的时候，都会取下帕子，直到出来为止。他出来以后，就把他得到的命令告诉以色列人。35 以色列人看到摩西脸上的皮肤发光，摩西就再次用帕子蒙脸，直到进去跟上帝说话时才取下来。</p><h2 id="35"><a href="#35" class="headerlink" title="35"></a>35</h2><p>1 后来摩西召集以色列所有民众，对他们说：“以下是耶和华命令要做的事：2 六天可以工作，但第七天是你们的圣日，就是尊崇耶和华的安息日，要完全休息。在这天工作的，都必须处死。3 在安息日，你们住的地方都不可生火。”</p><p>4 摩西对以色列所有民众说：“耶和华吩咐：5 ‘你们要奉献礼物给耶和华。所有甘心乐意的人，都可以把以下礼物奉献给耶和华，包括：金、银、铜、6 蓝色线、紫色羊毛、胭红色线、上等细麻、山羊毛、7 染红的绵羊皮、海豹皮、金合欢木、8 点灯的油、制造膏油和芬芳的香所用的香膏、9 条纹玛瑙石、其他用来镶在圣褂和胸牌上的宝石。</p><p>10 “‘你们当中的能工巧匠都要前来，制造耶和华吩咐要做的所有物件，11 就是圣幕和圣幕的布幔、圣幕的皮罩、钩子、框架、横木、柱子、底座，12 约柜、抬约柜的杠子、柜盖、约柜前的帷幔，13 桌子、抬桌子的杠子、桌子的相关器具、陈设饼，14 照明的灯台、灯台的相关器具、油灯、点灯用的油，15 香坛和抬香坛的杠子，膏油、芬芳的香，圣幕入口的门帘，16 全烧祭祭坛、祭坛的铜网、杠子和相关器具，铜盆和盆座，17 院子的帷幕、帷幕的柱子和底座、院子入口的门帘，18 圣幕的钉子、院子的钉子和绳子，19 在圣幕服务的人穿的精致袍服、祭司亚伦的圣服和他儿子们的祭司袍服。’”</p><p>20 以色列所有民众都从摩西面前离开。21 之后，所有发自内心想要捐献的人，都把礼物带来奉献给耶和华，用于建造会幕、制作各种职务所需的物品，也用来制作圣服。22 所有甘心乐意的人，无论男女都陆续送来饰针、耳环、戒指、各种金饰和其他首饰。他们都拿黄金作祭物献给耶和华。23 有些人有蓝色线、紫色羊毛、胭红色线、上等细麻、山羊毛、染红的绵羊皮、海豹皮，他们都把这些东西送来。24 还有人把银和铜带来奉献给耶和华。有金合欢木的人，都把工程所需的这些木材送来。</p><p>25 手艺精湛的妇女都送来她们亲手纺织的蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和上等细麻。26 手艺精湛、内心受到激励的妇女都纺织了山羊毛。</p><p>27 首领们也送来条纹玛瑙石、其他要用来镶在圣褂和胸牌上的宝石、28 香膏、点灯的油、制造膏油和芬芳的香所用的油。29 所有内心受到激励的人，无论男女，都为了耶和华通过摩西下令展开的工程，送来一些礼物。以色列人送来的，都是自愿献给耶和华的礼物。</p><p>30 摩西对以色列人说：“耶和华挑选了犹大部族的比撒列，也就是户珥的孙子，乌利的儿子，31 使他充满上帝的神圣力量，有智慧和理解力，懂得做各种工艺，32 能设计各种图案，用金、银、铜制造各种器具，33 又能雕刻和镶嵌宝石，用木头做各种精巧的物品。34 上帝也把教导的才能赐给他和但部族亚希撒末的儿子奥何利亚伯。35 上帝还赐给他们技能，使他们能设计图案，能用蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和上等细麻来刺绣，能纺织布料，也会其他技艺。他们会做各种工作，设计各种图案。”</p><h2 id="36"><a href="#36" class="headerlink" title="36"></a>36</h2><p>1 “比撒列会跟奥何利亚伯，以及所有能工巧匠一起工作。耶和华已经赐给他们智慧和理解力，让他们知道怎样按照耶和华的吩咐，制作圣幕的所有物品。”</p><p>2 于是摩西召集了比撒列、奥何利亚伯，以及所有巧匠。巧匠们的心里都有耶和华赐下的智慧。这些人的内心受到激励，自愿前来工作。3 他们从摩西那里领取以色列人为建造圣幕而奉献的所有礼物。不过，以色列人还是在每天早晨，把自愿献的礼物送来给摩西。</p><p>4 建造圣幕的工程开始后，巧匠接连不断地过来，5 对摩西说：“人民送来的礼物太多了，远远超过耶和华吩咐的工程所需要的。”6 于是摩西下令，通告全营说：“无论男女，都不要再为建造圣幕奉献礼物了。”这才阻止了人民送礼物来。7 他们送来的礼物够完成全部工程，而且绰绰有余。</p><p>8 巧匠们用捻成的上等细麻、蓝色线、紫色羊毛、胭红色线做了圣幕的10幅布幔。他把基路伯天使像的图案绣在布幔上。9 每幅布幔长28肘尺，宽4肘尺。每幅布幔大小都一样。10 他把其中5幅布幔连成一组，另外5幅布幔也连成一组。11 然后，他在一组布幔末端的边缘上做了蓝线环，在另一组布幔上也是这样做。做蓝线环的地方就是两组布幔可以连接起来的地方。12 他在一组布幔上做了50个环，在另一组布幔的边缘上也做了50个环。环的位置就是两组布幔相连的地方，两边的环会彼此相对。13 他还做了50个金钩，并用金钩把两组布幔连接起来，合成一整个圣幕。</p><p>14 他用山羊毛做覆盖圣幕的布幔，共做了11幅。15 每幅布幔长30肘尺，宽4肘尺。这11幅羊毛布幔的大小都一样。16 他把其中5幅布幔连成一组，另外6幅布幔也连成一组。17 接着，他在一组布幔最后一幅的边缘上做了50个环，在另一组布幔的边缘上也做了50个环，环的位置就是两组布幔相连的地方。18 他还做了50个铜钩，把羊毛布幔连起来，合成一整块。</p><p>19 他用染红的绵羊皮做了圣幕的一层皮罩，又用海豹皮做了另一层，用来盖在上面。</p><p>20 他用金合欢木做了圣幕的框架，这些框架是竖立起来的。21 每个框架高10肘尺，宽1肘尺半。22 每个框架都有两个榫头，互相平行。圣幕的框架全都是这样做的。23 他做了圣幕南面的20个框架，24 在20个框架下面做了40个银底座。每个框架下面都有两个底座，连接框架的两个榫头。25 圣幕另一面，就是北面，也做了20个框架，26 以及40个银底座。每个框架下面都有两个底座。</p><p>27 圣幕的后端，就是西面，他做了6个框架。28 他还做了两个框架作为角柱，安在圣幕后端的两边。29 角柱框架从下到上由两块木板组成，两块木板的上端在第一个环的地方连起来。两个角柱的框架都是这样做的。30 这样，一共有8个框架、16个银底座。每个框架下面都有两个底座。</p><p>31 他用金合欢木做了横木。圣幕一面的框架做了5根横木；32 圣幕另一面的框架也做了5根横木；圣幕后端，就是西面的框架，也做了5根横木。33 他做了中横木，可以从框架中央的一端直伸到另一端。34 他把框架包上黄金，又做了金环来套横木。横木也包上了黄金。</p><p>35 他用蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和捻成的上等细麻做了一幅帷幔，并绣上基路伯天使像。36 他为帷幔做了4根金合欢木柱，包上黄金，并用黄金做了木柱上的钩子，还铸造了4个支撑柱子的银底座。37 接着，他用蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和捻成的上等细麻，编织了圣幕入口的门帘，38 还为门帘做了5根柱子和柱子上的钩子。柱顶和配件都包上了黄金，而柱子的5个底座是用铜做的。</p><h2 id="37"><a href="#37" class="headerlink" title="37"></a>37</h2><p>1 比撒列用金合欢木做约柜，长2肘尺半，宽1肘尺半，高1肘尺半。2 柜子内外都包上纯金，上端四周也镶上金边。3 然后，他铸造了四个金环，安在柜子的四条腿上方，一边两个，另一边也两个。4 他又用金合欢木做杠子，包上黄金。5 他把杠子穿进约柜两边的环里，用来抬约柜。</p><p>6 他用纯金做柜盖，长2肘尺半，宽1肘尺半。7 他还用黄金锤出两个基路伯天使像，安在柜盖两端。8 每端都有一个基路伯。他在柜盖两端都做了基路伯。9 基路伯的两个翅膀向上张开，遮住柜盖。两个基路伯彼此相对，他们的脸朝着柜盖。</p><p>10 他用金合欢木做桌子，长2肘尺，宽1肘尺，高1肘尺半，11 并且包上纯金，在四周镶上金边。12 然后，他在桌面四边做了1掌宽的桌框，桌框四周也镶上了金边。13 他铸造了四个金环，把环安在桌子的四角跟四条桌腿连接的地方。14 金环靠近桌框，用来套住抬桌子的杠子。15 他用金合欢木做杠子，包上黄金，用来抬桌子。16 他还用纯金做了桌上的器具，就是盘子、杯子，以及献浇祭用的碗和壶。</p><p>17 他用纯金做了一座灯台。灯台是锤出来的，有底座、主干、花萼、花蕾和花瓣，各部分连成一体。18 有六根分枝从灯台的主干伸出，三根在灯台一侧，三根在另一侧。19 一侧的每根分枝上都有三个花萼，形状像杏花，有花蕾和花瓣彼此相间。另一侧的每根分枝也一样。从灯台主干伸出来的六根分枝都是这样。20 灯台的主干有四个花萼，形状像杏花，有花蕾和花瓣彼此相间。21 灯台的六根分枝都是从主干伸出来的，第一对分枝从一个花蕾上方伸出来，第二对和第三对分枝也是这样。22 花蕾、分枝和整个灯台都是用一块纯金锤出来的。23 他用纯金做灯台的七盏油灯、灯芯钳和火盘。24 他用1塔兰特纯金做了灯台和灯台的相关器具。</p><p>25 他用金合欢木做香坛。坛是正方形的，长1肘尺，宽1肘尺，高2肘尺。坛上面四只突出的角跟坛身是一体的。26 坛包上了纯金，坛顶、四面、四只突出的角都包上黄金，四周也镶上金边。27 他在坛的两侧、金边下方各做了两个金环，用来套住抬坛的杠子。28 之后，他用金合欢木做杠子，包上黄金。29 他还用精巧的手艺调制圣膏油和纯净芬芳的香。</p><h2 id="38"><a href="#38" class="headerlink" title="38"></a>38</h2><p>1 他用金合欢木做全烧祭的祭坛。祭坛是正方形的，长5肘尺，宽5肘尺，高3肘尺。2 祭坛的四角上做了四只突出的角，四只角跟坛身是一体的。祭坛包上了铜。3 他还做了跟祭坛相关的器具，就是桶、铲子、碗、叉子、火盘。这些器具都是用铜做的。4 他还为祭坛做了一个铜网，安在坛口下面，靠近祭坛一半高度的地方；5 又铸造了四个铜环，安在铜网附近的四角来套杠子。6 之后，他用金合欢木做杠子，包上铜，7 把杠子穿进祭坛两边的环里，用来抬祭坛。他用木板把祭坛做成中空的，像个箱子一样。</p><p>8 他还做了铜盆和盆座，材料来自那些安排在会幕入口服务的妇女送来的铜镜。</p><p>9 他还做了院子。他用捻成的上等细麻做院子南面的帷幕，长100肘尺。10 帷幕的20根柱子、20个底座用铜做，柱子上的钩子和配件用银做。11 北面的帷幕也长100肘尺，帷幕的20根柱子、20个底座用铜做，柱子上的钩子和配件用银做。12 西面的帷幕却长50肘尺，有10根柱子、10个底座，柱子上的钩子和配件用银做。13 朝向日出的那面，就是东面，长50肘尺。14 院子入口右边有长15肘尺的帷幕、3根柱子和3个底座；15 院子入口左边也跟右边一样，有长15肘尺的帷幕、3根柱子和3个底座。16 院子四围的帷幕全都是用捻成的上等细麻做的。17 柱子的底座用铜做，柱子上的钩子和配件用银做，柱顶包上银，院子的柱子全都有银的配件。</p><p>18 院子入口的门帘用蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和捻成的上等细麻编织而成，长20肘尺，高5肘尺，跟院子帷幕的高度一样。19 门帘的四根柱子、四个底座用铜做，柱子上的钩子和配件用银做，柱顶包上银。20 圣幕和院子四周的钉子全都用铜做。</p><p>21 利未部族的人按照摩西的吩咐，在祭司亚伦的儿子以泰玛的指导下，清点圣幕的物品。圣幕就是存放圣谕的帐幕。各种物品都记在下面。22 耶和华吩咐摩西的，犹大部族的比撒列都做了，他是户珥的孙子，乌利的儿子。23 跟比撒列合作的是但部族亚希撒末的儿子奥何利亚伯，他能设计图案，能用蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和上等细麻来刺绣，也会其他技艺。</p><p>24 圣幕全部工程使用的黄金，跟献做摇祭的黄金重量一样，以圣幕的舍客勒为标准，共重29塔兰特730舍客勒。25 民众中已经登记的人所付的银子，以圣幕的舍客勒为标准，共重100塔兰特1775舍客勒。26 已经登记并满了20岁的，共60万3550人。以圣幕的舍客勒为标准，他们每人付了半舍客勒银子。</p><p>27 铸造圣幕和帷幔的底座，共用了100塔兰特银子。每个底座用1塔兰特银子，100个底座用了100塔兰特银子。28 他用那1775舍客勒银子来做柱子上的钩子，又用来包柱顶，并且把它们连接起来。</p><p>29 献做祭物的铜，共重70塔兰特2400舍客勒。30 他用这些铜做了会幕入口的底座，又做了铜祭坛、铜网和祭坛的相关器具，31 还做了院子四围和入口的底座，以及圣幕和院子四周所有的钉子。</p><h2 id="39"><a href="#39" class="headerlink" title="39"></a>39</h2><p>1 他们用蓝色线、紫色羊毛、胭红色线编织精致的袍服，给在圣幕服务的人穿。他们又为亚伦做圣服，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p>2 他用黄金线、蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和捻成的上等细麻做圣褂。3 他把由其他人锤成薄片的黄金切成线，再把黄金线、蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和上等细麻编织在一起。圣褂上有刺绣。4 他们在圣褂上做了两块肩带，在两边的顶端缝合起来。5 连在圣褂上的腰带用同样的材料编织而成，也就是用黄金线、蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和捻成的上等细麻做成，用来系紧圣褂，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p>6 他们把两块条纹玛瑙石镶在金托里，像刻印那样刻上以色列各儿子的名字。7 他把宝石安在圣褂的肩带上，作为以色列人的纪念石，就像耶和华吩咐摩西的一样。8 他又用刺绣的工艺做胸牌，就像做圣褂的方法一样，材料是黄金线、蓝色线、紫色羊毛、胭红色线和捻成的上等细麻。9 胸牌对折后呈正方形。他们做的胸牌叠成两层后，长宽都是1拃。10 上面镶了四排宝石。第一排是红宝石、黄玉、绿柱玉，11 第二排是绿松石、蓝宝石、碧玉，12 第三排是丽绚石、玛瑙、紫晶，13 第四排是贵橄榄石、条纹玛瑙、翡翠。这些宝石都镶在金托上。14 每块宝石代表以色列的一个儿子，而且都像刻印那样，分别刻上12个部族的一个族名。</p><p>15 他们用纯金做胸牌上的链子，形状像编成的绳子一样。16 他们做了两个金托，又做了两个金环，把两个金环安在胸牌的两角，17 再把那两条金绳穿过胸牌两角的金环。18 两条金绳的另外两端穿过两个金托，连在圣褂正面的肩带上。19 接着，他们做了两个金环，安在胸牌内层的另外两角，贴着圣褂。20 他们又做了另外两个金环，安在圣褂正面两块肩带下、圣褂的腰带上方，靠近接缝处。21 最后，他们用蓝色的绳子系住胸牌的金环和圣褂的金环，使胸牌固定在圣褂的腰带上方，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p>22 他做了圣褂的无袖礼袍，整件都是以织布工的手艺，用蓝色线编织而成的。23 在无袖礼袍的正中有一个领口，像铠甲的领口，领口周围有领边，免得破裂。24 他们用蓝色线、紫色羊毛、胭红色线捻成石榴，缝在无袖礼袍的底边。25 他们又用纯金做铃铛，把这些铃铛挂在无袖礼袍底边的各个石榴之间，26 一个金铃铛一个石榴，一个金铃铛一个石榴，围绕祭司服务时穿的无袖礼袍底边，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p>27 他们以织布工的手艺，用上等细麻为亚伦和他的儿子编织袍子，28 用上等细麻做包头巾和装饰头巾，用捻成的上等细麻做细麻短裤，29 用捻成的上等细麻、蓝色线、紫色羊毛、胭红色线编织系带，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p>30 他们用纯金做了一个耀眼的牌子，也就是象征献身的圣牌，在上面像刻印那样刻上“圣洁属于耶和华”这句铭文。31 他们还在牌子上安了一条蓝色的绳子，用来把牌子系在包头巾上，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p>32 以色列人就这样做。耶和华吩咐摩西的，他们都照着做了。这样，建造圣幕，也就是会幕的工程，全部完成了。</p><p>33 他们把圣幕送到摩西那里，包括帐幕和帐幕的相关器具：钩子、框架、横木、柱子、底座，34 染红的绵羊皮的皮罩、海豹皮的皮罩、约柜前的帷幔，35 圣谕柜和抬柜子的杠子、柜盖，36 桌子和桌子的相关器具、陈设饼，37 纯金的灯台、灯（就是那一排油灯）和灯台的相关器具、点灯的油，38 金坛、膏油、芬芳的香、圣幕入口的门帘，39 铜祭坛、祭坛的铜网、杠子和相关器具，铜盆和盆座，40 院子的帷幕、柱子、底座，院子入口的门帘、绳子、钉子，圣幕（就是会幕）使用的一切器具，41 以及在圣幕服务的人穿的精致袍服，祭司亚伦的圣服和他儿子们的祭司袍服。</p><p>42 耶和华吩咐摩西的一切，以色列人全都照着做了。43 摩西查看他们的所有工程，见他们完全照着耶和华的吩咐做好了，就祝福他们。</p><h2 id="40"><a href="#40" class="headerlink" title="40"></a>40</h2><p>1 耶和华对摩西说：2 “你要在一月一日搭建圣幕，就是会幕。3 要把圣谕柜放进去，挂上帷幔，把柜遮住。4 要把桌子搬进去，把桌子上的东西摆放整齐。要把灯台搬进去，点上灯。5 烧香的金坛要放在圣谕柜前，圣幕入口的门帘要挂上。</p><p>6 “要把全烧祭的祭坛放在圣幕，也就是会幕入口前面，7 把铜盆放在会幕和祭坛之间，铜盆里要盛水。8 要把会幕四周围起来，围成一个院子，挂上院子入口的门帘。9 要把膏油洒在圣幕和其中的一切上面，使圣幕和圣幕的相关器具成圣，成为圣物。10 要把膏油洒在全烧祭的祭坛和祭坛的相关器具上，使祭坛成圣，成为至圣的祭坛。11 要把膏油洒在铜盆和它的盆座上，使铜盆成圣。</p><p>12 “要带亚伦和他的儿子到会幕入口，拿水给他们洗净自己。13 要给亚伦穿上圣服，把膏油倒在他头上，使他成圣，做我的祭司。14 之后，要带他的儿子们来，给他们穿上袍子，15 要任命他们，就像任命他们的父亲一样，使他们做我的祭司。任命他们以后，他们和他们的子孙世世代代都会担当祭司的职务。”</p><p>16 摩西就这样做。耶和华吩咐他的一切，他都照着做了。</p><p>17 第二年的一月一日，圣幕搭建起来了。18 摩西搭建圣幕时，先放下底座，安上框架，穿上横木，竖起柱子，19 然后把布幔铺在圣幕上，再盖上皮罩，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p>20 他把圣谕版放进约柜，穿上柜杠，盖上柜盖。21 他把圣谕柜抬进圣幕，挂上遮柜的帷幔，把柜子遮住，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p>22 他把桌子抬进会幕，放在帷幔外、圣幕里朝北的那一面，23 还把饼摆在桌上，放在耶和华面前，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p>24 他把灯台搬进会幕，放在桌子对面、圣幕里朝南的那一面，25 还在耶和华面前把灯点亮，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p>26 他把金坛抬进会幕，放在帷幔前，27 这样就可以在坛上燃烧芬芳的香，使烟气上升，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p>28 之后，他挂上圣幕入口的门帘。</p><p>29 他把全烧祭的祭坛放在圣幕（就是会幕）入口前面，这样就可以在祭坛上献全烧祭和谷祭，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p>30 他把铜盆放在会幕和祭坛之间，再把用来清洗的水放进铜盆里。31 摩西、亚伦和亚伦的儿子们在那里洗手洗脚。32 他们无论是进入会幕，还是走近祭坛，都要先洗净自己，就像耶和华吩咐摩西的一样。</p><p>33 最后，他把圣幕和祭坛围起来，围成一个院子，挂上院子入口的门帘。</p><p>这样，摩西就完成了工程。34 云彩把会幕遮盖起来，耶和华的荣耀充满圣幕。35 摩西不能进入会幕，因为云彩停在会幕上面，耶和华的荣耀充满圣幕。</p><p>36 以色列人迁徙期间，每当云彩从圣幕上面升上去，他们就拔营。37 云彩不升上去，他们就不拔营，直到云彩升上去的那天才拔营。38 以色列人迁徙期间，他们都看到圣幕上面白天有耶和华的云彩，晚上有火柱。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>出埃及记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>创世记</title>
    <link href="/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/"/>
    <url>/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="创世记"><a href="#创世记" class="headerlink" title="创世记"></a><strong>创世记</strong></h1><table><thead><tr><th align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#1">1</a></th><th align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#2">2</a></th><th align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#3">3</a></th><th align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#4">4</a></th><th align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#5">5</a></th><th align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#6">6</a></th><th align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#7">7</a></th><th align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#8">8</a></th><th align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#9">9</a></th><th align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#10">10</a></th></tr></thead><tbody><tr><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#11">11</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#12">12</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#13">13</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#14">14</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#15">15</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#16">16</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#17">17</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#18">18</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#19">19</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#20">20</a></td></tr><tr><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#21">21</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#22">22</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#23">23</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#24">24</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#25">25</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#26">26</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#27">27</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#28">28</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#29">29</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#30">30</a></td></tr><tr><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#31">31</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#32">32</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#33">33</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#34">34</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#35">35</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#36">36</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#37">37</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#38">38</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#39">39</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#40">40</a></td></tr><tr><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#41">41</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#42">42</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#43">43</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#44">44</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#45">45</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#46">46</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#47">47</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#48">48</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#49">49</a></td><td align="center"><a href="https://costalk.github.io/luyao/2024/07/24/%E5%88%9B%E4%B8%96%E8%AE%B0/#50">50</a></td></tr></tbody></table><h2 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h2><p><strong>1</strong> 最初，上帝创造了天地。</p><p><strong>2</strong> 大地混沌，空无一物，黑暗笼罩着茫茫大水的表面。上帝发出的力量运行在水面上。</p><p><strong>3</strong> 上帝说：“要有光。”光就出现了。<strong>4</strong> 在上帝看来，光是好的。上帝开始把光和黑暗分开。<strong>5</strong> 上帝把光称为“昼”，把黑暗称为“夜”。过了晚上，到了早晨。这是第一日。</p><p><strong>6</strong> 上帝说：“水和水之间要有空间，把水分开。”<strong>7</strong> 事情就这样发生了。上帝造出空间把水分开，空间以下有水，空间以上也有水。<strong>8</strong> 上帝把这个空间称为“天”。过了晚上，到了早晨。这是第二日。</p><p><strong>9</strong> 上帝说：“天以下的水要汇合在一处，干地要露出来。”事情就这样发生了。<strong>10</strong> 上帝把干地称为“地”，把汇合起来的水称为“海”。上帝看了，认为很好。<strong>11</strong> 上帝说：“地要长出青草和结种子的植物，还要长出果树，各有各的类别，果树要结出果实和种子。”事情就这样发生了。<strong>12</strong> 于是，地上开始长出青草和结种子的植物，又长出结果实和种子的树，各有各的类别。上帝看了，认为很好。<strong>13</strong> 过了晚上，到了早晨。这是第三日。</p><p><strong>14</strong> 上帝说：“天空要出现发光的天体，用来区分昼夜，也作为划分季节和年日的标记。<strong>15</strong> 这些天体要发光，在天空照耀大地。”事情就这样发生了。<strong>16</strong> 上帝立了两大发光的天体，大的管昼，小的管夜，还立了星辰。<strong>17</strong> 上帝使这些天体在天空出现，照耀大地，<strong>18</strong> 管昼夜，分光暗。上帝看了，认为很好。<strong>19</strong> 过了晚上，到了早晨。这是第四日。</p><p><strong>20</strong> 上帝说：“水里要出现成群游动的生物，大地之上要有会飞的生物在天空飞。”<strong>21</strong> 于是，上帝创造了巨大的海洋生物，还有各种在水里成群游动的生物，各有各的类别，又创造了各种有翅膀会飞的生物，各有各的类别。上帝看了，认为很好。<strong>22</strong> 上帝赐福给这些生物，说：“要繁衍增多，充满海洋。会飞的生物也要在大地上增多。”<strong>23</strong> 过了晚上，到了早晨。这是第五日。</p><p><strong>24</strong> 上帝说：“大地上要出现生物，各有各的类别，包括牲畜、爬行的生物、地上的野生动物，各有各的类别。”事情就这样发生了。<strong>25</strong> 上帝造出地上的野生动物，各有各的类别；牲畜，各有各的类别；地上各种爬行的生物，各有各的类别。上帝看了，认为很好。</p><p><strong>26</strong> 上帝说：“我们要按照我们的形象造人，使他们跟我们相似，让他们管理海里的鱼、天上会飞的生物、各种牲畜和各种在地上爬行的生物，管理整个大地。”<strong>27</strong> 于是上帝按照自己的形象创造了人。上帝是按照他的形象把人创造出来的，他创造了男人和女人。<strong>28</strong> 上帝赐福给他们，对他们说：“要繁衍增多，遍满地面，开拓大地，也要管理海里的鱼、天上会飞的生物和地上的各种动物。”</p><p><strong>29</strong> 上帝说：“整个大地上各种有种子的植物，以及各种有种子的果树，我都给你们，作你们的食物。<strong>30</strong> 至于地上各种野生动物、天上各种会飞的生物，以及其他一切有生命并在大地上活动的，我把所有青草绿叶给它们作食物。”事情就这样发生了。</p><p><strong>31</strong> 上帝看他造的一切，都非常好。过了晚上，到了早晨。这是第六日。</p><h2 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a><strong>2</strong></h2><p><strong>1</strong> 这样，天地万物都造好了。<strong>2</strong> 到第七日，上帝已经完成了先前的工作，就在第七日开始安歇，不再做先前的一切工作。<strong>3</strong> 上帝赐福给第七日，定为圣日，因为上帝在这一日安歇，不再做创造万物的一切工作。他要造的，都造好了。</p><p><strong>4</strong> 这是创造天地那段时间的历史；在那一日，耶和华上帝造了地和天。</p><p><strong>5</strong> 在地上，原野里还没有树丛，其他植物也没有长出来，因为耶和华上帝还没有降雨在地上，也还没有人耕种土地。<strong>6</strong> 不过，有雾气从地上升起，滋润大地。</p><p><strong>7</strong> 耶和华上帝用地上的尘土造人，把生命的气息吹进他的鼻孔里，他就成了一个活人。<strong>8</strong> 耶和华上帝在伊甸的东部栽种了一个园子，把他造的人安置在那里。<strong>9</strong> 耶和华上帝使各种树木从地上长起来，既赏心悦目，结出的果实又适合作食物。园子中央有一棵生命树，还有一棵决定善恶之树。</p><p><strong>10</strong> 有一条河从伊甸流出来，灌溉园子，又从那里分成四条河流。<strong>11</strong> 第一条河叫比逊河，环绕出产黄金的哈腓拉全境。<strong>12</strong> 那里的黄金都是上好的，当地还出产芳香树胶和条纹玛瑙。<strong>13</strong> 第二条河叫基训河，环绕古实全境。<strong>14</strong> 第三条河叫希底结河，流经亚述的东边。第四条河就是幼发拉底河。</p><p><strong>15</strong> 耶和华上帝把那个人安置在伊甸园，让他在那里耕种，照料园子。<strong>16</strong> 耶和华上帝还给他这个命令：“园子里各种树上的果子，你都可以吃，吃到满足。<strong>17</strong> 可是决定善恶之树的果子，你不可吃，因为你吃的那一日，你就一定死。”</p><p><strong>18</strong> 耶和华上帝说：“那个人独自生活不好。我要为他造一个合适的伴侣帮助他。”<strong>19</strong> 耶和华上帝用地上的尘土造了野地里的各种野生动物、天上的各种会飞的生物。上帝把这些动物带到那个人面前，看他把各种动物叫做什么。他给一种动物取什么名字，那种动物就叫什么名字。<strong>20</strong> 于是那个人给所有牲畜、天上会飞的生物、野地里的各种野生动物都取了名，但是没有合适的伴侣帮助他。<strong>21</strong> 耶和华上帝就使他沉睡。他睡着的时候，上帝取了他的一根肋骨，然后把那里的肉合起来。<strong>22</strong> 耶和华上帝用那个人的肋骨造了一个女人，把她带到那个人面前。</p><p><strong>23</strong> 那个人说：</p><p>“我骨中的骨、肉中的肉，</p><p>终于出现了。</p><p>她要叫做‘女人’，</p><p>因为她是从男人身上</p><p>取出来的。”</p><p><strong>24</strong> 所以人要离开父母，与妻子长相厮守，二人合为一体。<strong>25</strong> 当时夫妻俩还是赤身露体的，却没有感到羞耻。</p><h2 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a><strong>3</strong></h2><p><strong>1</strong> 在田野里，蛇是耶和华上帝造的动物中最谨慎的。蛇对女人说：“上帝真的说，你们不可以吃园子里各种树上的果子吗？”<strong>2</strong> 女人就对蛇说：“我们可以吃园子里树上的果子。<strong>3</strong> 不过，园子中央那棵树上的果子，上帝说过：‘你们不可以吃，也不可以碰，否则就会死。’”<strong>4</strong> 蛇对女人说：“你们一定不会死。<strong>5</strong> 其实上帝知道，你们吃的那一天，眼睛就会打开，你们会像上帝一样，决定什么是善，什么是恶。”</p><p><strong>6</strong> 于是女人见那棵树的果子适合作食物，十分好看，实在赏心悦目，就摘下果子来吃了。后来她跟丈夫在一起的时候就给了丈夫，她丈夫也吃了。<strong>7</strong> 于是两个人的眼睛打开了，意识到自己赤身露体。他们就把无花果树的叶子编起来，围在腰间遮盖身体。</p><p><strong>8</strong> 天起微风的时候，耶和华上帝在园子里行走。那个人和妻子听见上帝的声音，就躲进园子的树林里，不想跟耶和华上帝见面。<strong>9</strong> 耶和华上帝一直呼唤他：“你在哪里？”<strong>10</strong> 最后，他说：“我在园子里听见了你的声音，但我很害怕，因为我赤身露体，就躲起来了。”<strong>11</strong> 上帝说：“谁告诉你，你是赤身露体的呢？我命令你不可以吃的那棵树的果子，你是不是吃了？”<strong>12</strong> 他说：“是你给我的女人把那棵树的果子给我，我就吃了。”<strong>13</strong> 耶和华上帝对女人说：“你为什么这样做？”女人回答：“是蛇欺骗了我，我就吃了。”</p><p><strong>14</strong> 耶和华上帝对蛇说：“你做了这件事，因此在所有牲畜和野地里的所有野生动物中，你是被诅咒的。你会用肚子爬行，一生都要吃尘土。<strong>15</strong> 我要使你和女人互相敌对，也要使你的后代和女人的后代互相敌对。他会打碎你的头，你会咬伤他的脚跟。”</p><p><strong>16</strong> 上帝对女人说：“我要大大增加你怀孕的痛苦，你生孩子时会经历产痛。你会恋慕你丈夫，他会辖制你。”</p><p><strong>17</strong> 上帝对亚当说：“由于你听了妻子的话，吃了我命令你不可以吃的那棵树的果子，土地就要因你而受诅咒。在你有生之年，你要辛苦劳碌才能吃土地的出产。<strong>18</strong> 土地会长出荆棘和蒺藜，你要吃田野的出产。<strong>19</strong> 你会汗流满面才有食物吃，直到你归回土地，因为你是出于土地的。你是尘土，将来也要归回尘土。”</p><p><strong>20</strong> 这件事以后，亚当给妻子取名叫夏娃，因为她要成为人类之母。<strong>21</strong> 耶和华上帝用兽皮做衣服给亚当和他的妻子穿。<strong>22</strong> 耶和华上帝说：“这个人已经跟我们相似，可以决定什么是善，什么是恶。现在，为了不让他伸手摘生命树的果子吃而永远活着……”<strong>23</strong> 于是耶和华上帝把他逐出伊甸园去耕种土地，而他本来是出于土地的。<strong>24</strong> 上帝把他赶了出去，并且派基路伯天使驻守在伊甸园的东边，又设置一把旋转的火剑，看守通往生命树的道路。</p><h2 id="4"><a href="#4" class="headerlink" title="4"></a><strong>4</strong></h2><p><strong>1</strong> 亚当跟妻子夏娃行房，夏娃就怀孕，生了该隐。夏娃说：“我得到耶和华的帮助，生了一个男孩。”<strong>2</strong> 后来她又生了该隐的弟弟亚伯。</p><p>亚伯成了牧羊人，该隐成了农夫。<strong>3</strong> 过了一段时间，该隐拿土地的一些出产做祭物，献给耶和华。<strong>4</strong> 亚伯却是拿羊群里头生的，包括它们的脂肪一起献上。耶和华喜欢亚伯和他的祭物，<strong>5</strong> 却不喜欢该隐和他的祭物。该隐就怒火中烧，沉下脸来。<strong>6</strong> 耶和华对该隐说：“你为什么发怒？为什么沉下脸来？<strong>7</strong> 你如果去行善，不就可以再得到我的喜爱吗？可是你如果不去行善，罪就埋伏在门口，想要控制你。你会不会制伏罪呢？”</p><p><strong>8</strong> 该隐对弟弟亚伯说：“我们到野地去吧。”到了野地，该隐就袭击弟弟亚伯，把他杀了。<strong>9</strong> 耶和华对该隐说：“你弟弟亚伯在哪里？”该隐说：“我不知道。难道我是弟弟的监护人吗？”<strong>10</strong> 上帝说：“你为什么这样做？你听！你弟弟的血正从这块土地里向我呼求。<strong>11</strong> 土地已经开口从你手里接收了他的血。现在你是受到诅咒的，会被驱逐离开这块土地。<strong>12</strong> 你耕种土地，土地却不会有什么出产。你会在大地上漂泊逃亡。”<strong>13</strong> 该隐对耶和华说：“给我的惩罚太重了，我无法承受。<strong>14</strong> 今天你把我从这块土地上赶走，我就不会再见到你了。我会在大地上漂泊逃亡，谁遇见我都一定会把我杀掉。”<strong>15</strong> 耶和华对他说：“那么，谁杀该隐，谁就会遭报七倍。”</p><p>于是耶和华为该隐立了个凭证，免得有人遇见他就杀他。<strong>16</strong> 该隐从耶和华面前离开，在伊甸东边的流亡之地住了下来。</p><p><strong>17</strong> 该隐跟妻子行房，他妻子就怀孕，生了以诺。该隐动工建造一座城，用儿子以诺的名字给城命名。<strong>18</strong> 以诺是以拿的父亲，以拿是米户雅利的父亲，米户雅利是玛土撒利的父亲，玛土撒利是拉麦的父亲。</p><p><strong>19</strong> 拉麦娶了两个妻子，第一个叫亚黛，第二个叫齐拉。<strong>20</strong> 亚黛生了雅伯。雅伯是住帐篷、牧养牲畜的人的始祖。<strong>21</strong> 他的兄弟叫犹伯。犹伯是所有弹奏竖琴、吹奏箫笛的人的始祖。<strong>22</strong> 齐拉生了杜巴该隐。杜巴该隐是制作各种铜铁器具的。杜巴该隐的姐妹叫拿玛。<strong>23</strong> 拉麦对他两个妻子亚黛和齐拉说：</p><p>“我拉麦的妻子，</p><p>要听我的话，</p><p>你们要听我说：</p><p>有人伤我，我把他杀了，</p><p>我杀了这个打我的年轻人。</p><p><strong>24</strong> 谁杀该隐，遭报七倍；</p><p>谁杀拉麦，遭报七十七倍。”</p><p><strong>25</strong> 亚当又跟妻子行房，她就生了一个儿子。她说：“上帝为我立了一个后代，取代亚伯，因为该隐杀了他。”于是，她给这个儿子取名叫塞特。<strong>26</strong> 塞特有了一个儿子，并给他取名叫以挪士。那时候，人开始呼叫耶和华的名。</p><h2 id="5"><a href="#5" class="headerlink" title="5"></a><strong>5</strong></h2><p><strong>1</strong> 这是关于亚当的历史。上帝创造亚当的时候，把他造得跟上帝相似。<strong>2</strong> 上帝创造了男人和女人。上帝创造他们的时候，赐福给他们，称他们为“人”。</p><p><strong>3</strong> 亚当活到130岁时，他的一个儿子出生了，跟他相似，形象跟他一样。亚当给这个儿子取名叫塞特。<strong>4</strong> 亚当在塞特出生后，还活了800年，而且生儿育女。<strong>5</strong> 亚当活了930年就去世了。</p><p><strong>6</strong> 塞特活到105岁时，儿子以挪士出生了。<strong>7</strong> 塞特在以挪士出生后，还活了807年，而且生儿育女。<strong>8</strong> 塞特活了912年就去世了。</p><p><strong>9</strong> 以挪士活到90岁时，儿子该南出生了。<strong>10</strong> 以挪士在该南出生后，还活了815年，而且生儿育女。<strong>11</strong> 以挪士活了905年就去世了。</p><p><strong>12</strong> 该南活到70岁时，儿子玛勒列出生了。<strong>13</strong> 该南在玛勒列出生后，还活了840年，而且生儿育女。<strong>14</strong> 该南活了910年就去世了。</p><p><strong>15</strong> 玛勒列活到65岁时，儿子雅列出生了。<strong>16</strong> 玛勒列在雅列出生后，还活了830年，而且生儿育女。<strong>17</strong> 玛勒列活了895年就去世了。</p><p><strong>18</strong> 雅列活到162岁时，儿子以诺出生了。<strong>19</strong> 雅列在以诺出生后，还活了800年，而且生儿育女。<strong>20</strong> 雅列活了962年就去世了。</p><p><strong>21</strong> 以诺活到65岁时，儿子玛土撒拉出生了。<strong>22</strong> 以诺在玛土撒拉出生后，继续与上帝同行300年，而且生儿育女。<strong>23</strong> 以诺共活了365年。<strong>24</strong> 以诺一直与上帝同行。后来上帝把他带走，他就不在了。</p><p><strong>25</strong> 玛土撒拉活到187岁时，儿子拉麦出生了。<strong>26</strong> 玛土撒拉在拉麦出生后，还活了782年，而且生儿育女。<strong>27</strong> 玛土撒拉活了969年就去世了。</p><p><strong>28</strong> 拉麦活到182岁时，他的一个儿子出生了。<strong>29</strong> 他给这个儿子取名叫挪亚，说：“耶和华使土地受到诅咒，使我们艰辛劳苦，但这个儿子会给我们带来安慰。”<strong>30</strong> 拉麦在挪亚出生后，还活了595年，而且生儿育女。<strong>31</strong> 拉麦活了777年就去世了。</p><p><strong>32</strong> 挪亚500岁以后，儿子闪、含、雅弗出生了。</p><h2 id="6"><a href="#6" class="headerlink" title="6"></a><strong>6</strong></h2><p><strong>1</strong> 地上的人开始增多，生了女儿。<strong>2</strong> 那时候，上帝的儿子们注意到人间的女子很漂亮，他们看上谁，就都娶来做妻子。<strong>3</strong> 耶和华说：“人毕竟是血肉之躯，所以我不会一直容忍他们。人只剩下120年的时间。”</p><p><strong>4</strong> 在那段时期和之后，有巨人在地上横行，因为上帝的儿子们继续跟人间的女子发生关系，生下这样的儿子。这些巨人是古代强悍的人物，都是出名的人。</p><p><strong>5</strong> 耶和华看到人在地上作恶多端，心里总是想着坏事。<strong>6</strong> 耶和华因为他在地上造出来的人，又遗憾又痛心。<strong>7</strong> 于是，耶和华说：“我要把我创造的人从地上消灭，因为我造了他们，现在我感到很遗憾。我要把牲畜、爬行的生物和天上会飞的生物，跟人一起消灭。”<strong>8</strong> 但挪亚却是耶和华喜爱的人。</p><p><strong>9</strong> 这是关于挪亚的历史。</p><p>挪亚是个正义的人，在同时代的人当中无可指责。挪亚与上帝同行。<strong>10</strong> 后来，挪亚有了三个儿子：闪、含、雅弗。<strong>11</strong> 大地在上帝眼中变坏了，到处都有暴行。<strong>12</strong> 上帝看见大地变坏了，全人类都在地上过着败坏的生活。</p><p><strong>13</strong> 上帝对挪亚说：“我决定要消灭所有生物。因为人使大地充满暴行，我要把他们和大地一起毁灭。<strong>14</strong> 你要用富含树脂的木材造一个方舟。方舟里要有房间，方舟内外要涂上焦油。<strong>15</strong> 你造的方舟要长300肘尺，宽50肘尺，高30肘尺。<strong>16</strong> 你要为方舟造一个透光的窗户，从顶端往下量为1肘尺。方舟的门要开在一侧。方舟要有底层、第二层、第三层。</p><p><strong>17</strong> “我要用洪水淹没大地，毁灭天下一切有生命气息的生物。大地上所有生物都会丧命。<strong>18</strong> 但我要跟你立约。你要带儿子、妻子、儿媳一起进方舟。<strong>19</strong> 你要把各种生物带进方舟，每种两只，一公一母，这样它们就能跟你一起保全生命。<strong>20</strong> 各种会飞的生物、各种牲畜，各种在地上爬行的生物，各有各的类别，每种两只，都会到你那里，进方舟保全生命。<strong>21</strong> 你要把各种食物收集起来，给自己和动物吃。”</p><p><strong>22</strong> 挪亚就这样做。上帝吩咐他的一切，他都照着做了。</p><h2 id="7"><a href="#7" class="headerlink" title="7"></a><strong>7</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对挪亚说：“你和你一家都进方舟去吧，因为在这一代人当中，我看出你是个正义的人。<strong>2</strong> 各种洁净的动物，你都要带七只，有公有母；各种不洁的动物，你只需要带两只，有公有母；<strong>3</strong> 天上会飞的生物，你也要带七只，有公有母，这样它们就不会绝种，而会遍布大地。<strong>4</strong> 七天后，我要降雨在地上40日40夜，把我造的生物都从地面上消灭。”<strong>5</strong> 耶和华吩咐的一切，挪亚都做了。</p><p><strong>6</strong> 洪水淹没大地时，挪亚600岁。<strong>7</strong> 洪水来到以前，挪亚带着儿子、妻子、儿媳一起进了方舟。<strong>8</strong> 各种洁净的动物、各种不洁的动物、各种会飞的生物和各种在地上爬行的生物，<strong>9</strong> 有公有母，都两只两只地到挪亚那里去，进了方舟，就像上帝吩咐挪亚的。<strong>10</strong> 七天之后，大雨降下，洪水开始淹没大地。</p><p><strong>11</strong> 挪亚活到600岁那一年，二月十七日那一天，茫茫大水的水泉都裂开，天上的水闸都打开了。<strong>12</strong> 大雨降在地上40日40夜。<strong>13</strong> 就在那一天，挪亚进了方舟，他的儿子闪、含、雅弗，还有他的妻子和三个儿媳，也一起进去了。<strong>14</strong> 跟他们一起进去的有各种野生动物、各种牲畜、各种在地上爬行的生物，还有各种会飞的生物，包括各种鸟和其他有翅膀的生物，都是各有各的类别。<strong>15</strong> 各种有生命气息的生物，都两只两只地到挪亚那里去，进入方舟。<strong>16</strong> 这样，就像上帝吩咐挪亚的，各种生物都进了方舟，有公有母。之后，耶和华就把门关上了。</p><p><strong>17</strong> 雨水一连40天降在地上，洪水不断上涨，方舟就浮起来，远离地面。<strong>18</strong> 水势凶猛，洪水在地上暴涨，方舟却漂浮在水面上。<strong>19</strong> 水势浩大，洪水在地上泛滥，天下的高山都被淹没了。<strong>20</strong> 洪水比山高出15肘尺。</p><p><strong>21</strong> 所有在大地上活动的生物都死了，包括会飞的生物、牲畜、野生动物和成群的生物，以及所有人。<strong>22</strong> 陆地上所有鼻孔里有生命气息的生物，全都死了。<strong>23</strong> 这样，上帝就把地面上的生物都消灭了。不管是人是兽，是爬行的生物，还是天上会飞的生物，都从地上被消灭了，只有挪亚和跟他一起在方舟里的才活了下来。<strong>24</strong> 洪水淹没了大地150天。</p><h2 id="8"><a href="#8" class="headerlink" title="8"></a><strong>8</strong></h2><p><strong>1</strong> 上帝没有忘记挪亚，以及跟他一起在方舟里的各种野生动物和牲畜。上帝使风吹过大地，水就开始消退。<strong>2</strong> 茫茫大水的水泉和天上的水闸都被关闭，天就不再下雨了。<strong>3</strong> 水渐渐从地上退去。过了150天，水已经退了很多。<strong>4</strong> 七月十七日，方舟停在亚拉腊山上。<strong>5</strong> 水持续消退，直到十月。十月一日，山顶都露出来了。</p><p><strong>6</strong> 过了40天，挪亚从方舟里打开窗户，<strong>7</strong> 放了一只渡鸦出去。渡鸦不断飞出去又飞回来，直到大地上的水都干了。</p><p><strong>8</strong> 后来，挪亚又放了一只鸽子出去，要看看水从地面上退了没有。<strong>9</strong> 可是大地上仍然全都是水，鸽子找不到落脚的地方，就飞回方舟，回到挪亚那里去。挪亚伸出手来接住鸽子，把它带进方舟。<strong>10</strong> 他等了七天后，再次把鸽子从方舟里放出去。<strong>11</strong> 鸽子在傍晚飞回来时，挪亚看到鸽子嘴里衔着一片刚啄下来的橄榄叶！这样，他就知道水已经从地上退去了。<strong>12</strong> 他又等了七天，然后把鸽子放出去，鸽子却再也没有飞回来。</p><p><strong>13</strong> 挪亚601岁那一年，一月一日，大地上的水都退去了。挪亚打开方舟的盖，看到地面开始干了。<strong>14</strong> 二月二十七日，大地全都干了。</p><p><strong>15</strong> 上帝对挪亚说：<strong>16</strong> “你要带妻子、儿子、儿媳一起从方舟里出来。<strong>17</strong> 各种生物，就是会飞的生物、各种走兽和所有在地上爬行的动物，你都要一起带出来。这些生物要在大地上增多，繁衍下去，遍布大地。”</p><p><strong>18</strong> 于是挪亚带着儿子、妻子、儿媳一起出来。<strong>19</strong> 各种生物，各种爬行或会飞的生物，以及大地上的各种走兽，都按照各自的类别从方舟里出来。<strong>20</strong> 之后，挪亚为耶和华建了一座祭坛，并挑了几只洁净的动物和飞禽，献在祭坛上做全烧祭。<strong>21</strong> 耶和华闻到了可喜的香气。耶和华心里说：“人从小心里就有作恶的念头。我决不再因为人而使大地受到诅咒，也决不再像我先前做的那样，消灭所有生物。<strong>22</strong> 在大地上，撒种收割、寒暑冬夏、白昼黑夜，从此将永不止息。”</p><h2 id="9"><a href="#9" class="headerlink" title="9"></a><strong>9</strong></h2><p><strong>1</strong> 上帝赐福给挪亚和他的儿子，对他们说：“要繁衍增多，遍满地面。<strong>2</strong> 大地上各种生物、天上各种会飞的生物、地上各种爬行生物、海里各种鱼类，仍然要害怕你们、畏惧你们。这一切都交在你们手里了。<strong>3</strong> 所有活着的动物都可以作你们的食物。我把这一切都赐给你们，就像青菜一样。<strong>4</strong> 只是带生命的肉，就是带血的肉，你们不可吃。<strong>5</strong> 另外，使你们丧命流血的，我都要追究。动物杀了人，我一定要追究。人杀了弟兄，我也一定要为他弟兄的命向他追究责任。<strong>6</strong> 谁让人丧命流血，别人也要让他丧命流血，因为人是上帝按照自己的形象造的。<strong>7</strong> 你们要繁衍增多，生儿育女，使地上人口兴旺。”</p><p><strong>8</strong> 上帝对挪亚和他的儿子说：<strong>9</strong> “我要跟你们和你们的子孙立约。<strong>10</strong> 跟你们在一起的各种生物，也就是飞禽走兽和其他地上的生物，所有从方舟里出来、在大地上的各种生物，我都要跟它们立约。<strong>11</strong> 我跟你们立约，不会再有一场洪水消灭所有生物，也不会再有一场洪水毁灭大地。”</p><p><strong>12</strong> 上帝又说：“我跟你们和各种生物订立万世万代的约，这就是凭证。<strong>13</strong> 我把我的彩虹放在云中，作为我跟大地立约的凭证。<strong>14</strong> 我使云彩出现在大地上空的时候，彩虹就会在云中出现。<strong>15</strong> 我不会忘记我跟你们和各种生物订立的约，不会再有一场洪水消灭所有生物。<strong>16</strong> 每当彩虹在云中出现，我都会看见，也会记得我跟地上各种生物订立的万世之约。”</p><p><strong>17</strong> 上帝再次对挪亚说：“这就是我跟大地上所有生物立约的凭证。”</p><p><strong>18</strong> 挪亚的儿子有闪、含、雅弗，他们都从方舟里出来了。含是迦南的父亲。<strong>19</strong> 这三个人是挪亚的儿子。分散到世界各地的人，都是从他们而来的。</p><p><strong>20</strong> 挪亚开始务农，栽种了一个葡萄园。<strong>21</strong> 有一次，他喝酒喝醉了，光着身子躺在他的帐篷里。<strong>22</strong> 迦南的父亲含看见父亲赤身露体，就出去告诉他的两个兄弟。<strong>23</strong> 于是，闪和雅弗拿了件衣服搭在肩上，倒退着走进去，把衣服盖在赤身露体的父亲身上。因为他们把脸转了过去，就没有看见父亲赤裸的身体。</p><p><strong>24</strong> 挪亚酒醒后，知道了最小的儿子对他做的事，<strong>25</strong> 就说：</p><p>“愿迦南受到诅咒，</p><p>愿他给弟兄</p><p>做最卑微的奴隶。”</p><p><strong>26</strong> 又说：</p><p>“愿闪的上帝耶和华</p><p>受到赞美，</p><p>愿迦南做闪的奴隶。</p><p><strong>27</strong> 愿上帝赐雅弗辽阔的土地，</p><p>愿雅弗在闪的帐篷里居住。</p><p>愿迦南也做雅弗的奴隶。”</p><p><strong>28</strong> 大洪水之后，挪亚还活了350年。<strong>29</strong> 挪亚活了950年后就去世了。</p><h2 id="10"><a href="#10" class="headerlink" title="10"></a><strong>10</strong></h2><p><strong>1</strong> 这是关于挪亚的儿子闪、含、雅弗的历史。</p><p>大洪水之后，他们都有了儿子。<strong>2</strong> 雅弗的儿子有歌篾、玛歌革、玛代、雅万、杜巴、米设、提拉。</p><p><strong>3</strong> 歌篾的儿子有亚实基拿、利法特、陀迦玛。</p><p><strong>4</strong> 雅万的儿子有伊利沙、他施、基提、多单。</p><p><strong>5</strong> 这些人的后代是各海岛的居民，他们按照各自的语言、家族、国家，分散居住在各自的土地上。</p><p><strong>6</strong> 含的儿子有古实、米连、普特、迦南。</p><p><strong>7</strong> 古实的儿子有西巴、哈腓拉、撒弗他、拉阿玛、撒弗提迦。</p><p>拉阿玛的儿子有示巴、底但。</p><p><strong>8</strong> 古实也是宁录的父亲。宁录是世上第一个枭雄。<strong>9</strong> 他是个跟耶和华作对的强悍猎人。所以有句形容人的俗语说：“他就像宁录，那个跟耶和华作对的强悍猎人。”<strong>10</strong> 宁录首先在示拿地区的巴别、以历、亚卡、迦尼建立王国。<strong>11</strong> 他又从那个地区扩张到亚述，建造尼尼微、利荷博伊珥、加拉，<strong>12</strong> 以及尼尼微和加拉之间的利鲜。这就是那座大城。</p><p><strong>13</strong> 米连的儿子有路德、亚拿米、利哈比、拿弗杜希、<strong>14</strong> 帕特鲁斯、迦斯路希（他是非利士人的祖先）、迦斐托。</p><p><strong>15</strong> 迦南的儿子有长子西顿，还有赫提。<strong>16</strong> 迦南的子孙还有耶布斯人、亚摩利人、革迦撒人、<strong>17</strong> 希未人、阿基人、斯尼人、<strong>18</strong> 亚瓦底人、洗玛利人、哈马人。后来迦南人的家族分散到了各地。<strong>19</strong> 迦南人的地界从西顿直到基拉尔，靠近加沙，又延伸到所多玛、蛾摩拉、押玛、西遍，靠近拉沙。<strong>20</strong> 以上是含的子孙，是按照他们的家族、语言、土地、国家列出的。</p><p><strong>21</strong> 闪也有后代，他是大哥雅弗的弟弟，希伯所有子孙的祖先。<strong>22</strong> 闪的儿子有埃兰、亚述、亚法撒、路德、阿拉米。</p><p><strong>23</strong> 阿拉米的儿子有乌斯、户勒、基帖、玛施。</p><p><strong>24</strong> 亚法撒是示拉的父亲。示拉是希伯的父亲。</p><p><strong>25</strong> 希伯有两个儿子，一个叫法勒，因为当法勒在世的时候，地上的人分散到各地。法勒的兄弟叫约坍。</p><p><strong>26</strong> 约坍的儿子有亚摩答、沙列、哈萨玛非、耶拉、<strong>27</strong> 哈多兰、乌萨珥、德拉、<strong>28</strong> 俄巴路、亚比玛珥、示巴、<strong>29</strong> 俄斐、哈腓拉、约巴。以上都是约坍的儿子。</p><p><strong>30</strong> 他们居住的地方从米沙直到东边的山区西发。</p><p><strong>31</strong> 这些都是闪的子孙，是按照他们的家族、语言、土地、国家列出的。</p><p><strong>32</strong> 以上是由挪亚三个儿子而来的家族，是按照他们的世系和国家列出的。大洪水之后，各国各族的人都从他们而来，分散在世界各地。</p><h2 id="11"><a href="#11" class="headerlink" title="11"></a><strong>11</strong></h2><p><strong>1</strong> 那时候，全地还是说一种语言，用一套词汇。<strong>2</strong> 人们向东迁移的时候，在示拿地区发现了一块平原，就在那里住下来。<strong>3</strong> 他们商议说：“来，我们做砖，把砖烧硬。”他们就拿砖当石头，拿沥青当灰浆。<strong>4</strong> 他们说：“来，我们建一座城，造一座塔，塔顶通天。这样我们就能显扬我们的名，不致分散到各地。”</p><p><strong>5</strong> 耶和华就下来，要看看世人建造的那座城、那座塔。<strong>6</strong> 耶和华说：“他们是同一个民族，说同一种语言，现在开始做出这种事来，以后他们想做的，就没有做不成的了。<strong>7</strong> 来吧！我们下到那里，使他们语言混乱，彼此语言不通。”<strong>8</strong> 于是耶和华把他们从那里分散到各地，他们就逐渐放弃建城了。<strong>9</strong> 那个地方就叫做巴别，因为耶和华在那里使全世界共同的语言混乱了，耶和华把人从那里分散到各地。</p><p><strong>10</strong> 这是关于闪的历史。</p><p>大洪水之后两年，闪100岁时，儿子亚法撒出生了。<strong>11</strong> 闪在亚法撒出生后，还活了500年，而且生儿育女。</p><p><strong>12</strong> 亚法撒活到35岁时，儿子示拉出生了。<strong>13</strong> 亚法撒在示拉出生后，还活了403年，而且生儿育女。</p><p><strong>14</strong> 示拉活到30岁时，儿子希伯出生了。<strong>15</strong> 示拉在希伯出生后，还活了403年，而且生儿育女。</p><p><strong>16</strong> 希伯活到34岁时，儿子法勒出生了。<strong>17</strong> 希伯在法勒出生后，还活了430年，而且生儿育女。</p><p><strong>18</strong> 法勒活到30岁时，儿子拉吴出生了。<strong>19</strong> 法勒在拉吴出生后，还活了209年，而且生儿育女。</p><p><strong>20</strong> 拉吴活到32岁时，儿子西鹿出生了。<strong>21</strong> 拉吴在西鹿出生后，还活了207年，而且生儿育女。</p><p><strong>22</strong> 西鹿活到30岁时，儿子拿鹤出生了。<strong>23</strong> 西鹿在拿鹤出生后，还活了200年，而且生儿育女。</p><p><strong>24</strong> 拿鹤活到29岁时，儿子他拉出生了。<strong>25</strong> 拿鹤在他拉出生后，还活了119年，而且生儿育女。</p><p><strong>26</strong> 他拉活到70岁后，儿子亚伯兰、拿鹤、哈兰出生了。</p><p><strong>27</strong> 这是关于他拉的历史。</p><p>他拉是亚伯兰、拿鹤和哈兰的父亲。哈兰是罗得的父亲。<strong>28</strong> 哈兰在迦勒底人的吾珥他出生的地方去世，当时他的父亲他拉还在世。<strong>29</strong> 亚伯兰和拿鹤都娶了妻子。亚伯兰的妻子叫撒莱；拿鹤的妻子叫密迦，是哈兰的女儿。哈兰是密迦和亦迦的父亲。<strong>30</strong> 撒莱不育，没有孩子。</p><p><strong>31</strong> 他拉带着儿子亚伯兰、孙子罗得（就是哈兰的儿子）、儿媳妇撒莱（就是儿子亚伯兰的妻子），一起离开迦勒底人的吾珥，前往迦南地区。他们到了哈兰，就在那里住下来。<strong>32</strong> 他拉在哈兰去世，共活了205年。</p><h2 id="12"><a href="#12" class="headerlink" title="12"></a><strong>12</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华对亚伯兰说：“你要离开家乡、亲戚和你父亲的家族，前往我将要指示你的地方。<strong>2</strong> 我要让你成为一个大国，赐福给你。我会使你声名显赫，你会使众人得到福分。<strong>3</strong> 祝福你的，我会赐福给他；诅咒你的，我会降祸给他。地上的万族都会因你而赢得福分。”</p><p><strong>4</strong> 亚伯兰就按照耶和华吩咐他的去了，罗得也跟他一起去。亚伯兰离开哈兰的时候75岁。<strong>5</strong> 亚伯兰带着妻子撒莱、侄儿罗得，以及他们在哈兰积累的所有财物和得到的仆人，前往迦南地区。他们到了迦南，<strong>6</strong> 亚伯兰继续在这片土地上往前走，一直到了示剑，靠近摩利的大树区。当时迦南人住在这片土地上。<strong>7</strong> 耶和华向亚伯兰显现说：“我要把这片土地赐给你的后代。”亚伯兰就在那里为向他显现的耶和华建了一座祭坛。<strong>8</strong> 后来他离开那里，搬到伯特利东边的山区搭建帐篷。那里往西是伯特利，往东是艾。他在那里又为耶和华建了一座祭坛，呼求耶和华的名。<strong>9</strong> 后来，亚伯兰拔营，从一个地方搬到另一个地方，向南地迁移。</p><p><strong>10</strong> 后来迦南地区闹饥荒，而且非常严重，亚伯兰就下埃及去侨居一段时间。<strong>11</strong> 快到埃及的时候，亚伯兰对妻子撒莱说：“请听我说。你那么漂亮，<strong>12</strong> 埃及人看见你，就肯定会说：‘这是他的妻子。’然后他们会把我杀了，却会让你活着。<strong>13</strong> 请告诉别人你是我的妹妹，这样我就能因为你而平安无事，保住性命。”</p><p><strong>14</strong> 亚伯兰一进入埃及，埃及人就注意到跟他在一起的那个女人非常漂亮。<strong>15</strong> 法老的大臣也看见了，就在法老面前称赞她的美貌。于是她被召进法老的宫里。<strong>16</strong> 法老因为她而厚待亚伯兰，亚伯兰就得到了羊群、牛群、公驴和母驴、男仆和女仆，还有骆驼。<strong>17</strong> 可是耶和华因为亚伯兰的妻子撒莱，就用严重的灾祸打击法老和他的一家。<strong>18</strong> 于是法老召亚伯兰来，说：“你为什么这样做？为什么不告诉我她是你的妻子？<strong>19</strong> 为什么说她是你的妹妹，使我差点娶她做妻子？你的妻子在这里，把她带走！”<strong>20</strong> 法老就吩咐臣仆，把他和他的妻子以及他的一切，都送走了。</p><h2 id="13"><a href="#13" class="headerlink" title="13"></a><strong>13</strong></h2><p><strong>1</strong> 亚伯兰带着妻子和他的一切，从埃及上南地去了。罗得也跟他一起去。<strong>2</strong> 亚伯兰有很多牲畜和金银。<strong>3</strong> 他从南地朝伯特利迁移，沿路在不同地方扎营，最后到了伯特利和艾之间，就是他曾经搭建帐篷的地方，<strong>4</strong> 他也曾在那里建过一座祭坛。亚伯兰就在那里呼求耶和华的名。</p><p><strong>5</strong> 罗得跟亚伯兰一起迁移，他也有羊群、牛群和帐篷。<strong>6</strong> 后来，他们不能再住在一起了，因为他们的财物增多，那个地方容纳不下。<strong>7</strong> 结果，亚伯兰的牧人跟罗得的牧人争吵起来。（当时迦南人和比利洗人住在那个地方。）<strong>8</strong> 于是亚伯兰对罗得说：“我们都是弟兄，不该争吵，我的牧人和你的牧人也不该争吵。<strong>9</strong> 这片土地不是在你面前吗？请你跟我分开吧。你往左，我就往右；你往右，我就往左。”<strong>10</strong> 罗得放眼望去，见约旦河区全境，直到琐珥，都水源充足。（那时耶和华还没有毁灭所多玛和蛾摩拉。）那一带就像耶和华的园子，又像埃及地区。<strong>11</strong> 于是罗得选择了约旦河区全境。罗得把他的营地迁移到东边，他们就分开了。<strong>12</strong> 亚伯兰住在迦南。至于罗得，他住在约旦河区的城镇之间，最后在所多玛附近搭建了帐篷。<strong>13</strong> 所多玛人十分邪恶，在耶和华眼中罪大恶极。</p><p><strong>14</strong> 罗得跟亚伯兰分开以后，耶和华对亚伯兰说：“请从你所在的地方向东、南、西、北望去。<strong>15</strong> 你看见的整片土地，我都要赐给你和你的后代作为永久的产业。<strong>16</strong> 我要使你的后代多如地上的尘土。人能数清地上的尘土，才能数清你的后代。<strong>17</strong> 你要起程，走遍这片土地，因为我要把这片土地赐给你。”<strong>18</strong> 于是亚伯兰继续迁移，一直住在帐篷里。后来他到了希伯仑，就在幔利的大树区住下来，在那里为耶和华建了一座祭坛。</p><h2 id="14"><a href="#14" class="headerlink" title="14"></a><strong>14</strong></h2><p><strong>1</strong> 当示拿王安拉非、以拉撒王亚略、埃兰王基度劳玛、戈印王提达在位的时候，<strong>2</strong> 这些王攻打所多玛王贝拉、蛾摩拉王比沙、押玛王示纳、西遍王善以别和比拉王（比拉就是琐珥）。<strong>3</strong> 这些王在西订谷会师。西订谷就是盐海。</p><p><strong>4</strong> 那五个王曾经臣服基度劳玛12年，但在第十三年反叛了。<strong>5</strong> 第十四年，基度劳玛率领与他结盟的王，在亚斯他罗加宁打败利乏音人，在含打败苏辛人，在沙微基烈廷打败以米人，<strong>6</strong> 在西珥山打败何利人，直到旷野边的伊勒帕兰。<strong>7</strong> 之后，他们掉转方向，到了隐密巴，就是加低斯，攻占了亚玛力人全境，也打败了住在哈洗逊塔玛的亚摩利人。</p><p><strong>8</strong> 于是所多玛王、蛾摩拉王、押玛王、西遍王、比拉王（比拉就是琐珥）出兵，在西订谷列阵迎战，<strong>9</strong> 抵挡埃兰王基度劳玛、戈印王提达、示拿王安拉非、以拉撒王亚略。四王跟五王交战。<strong>10</strong> 西订谷到处都是沥青坑，所多玛王和蛾摩拉王逃跑的时候掉进坑里，而其他幸存的人都逃到了山区。<strong>11</strong> 战胜的一方把所多玛和蛾摩拉的财物、食物全都拿走了。<strong>12</strong> 那时亚伯兰的侄儿罗得住在所多玛，他和他的财物也被他们带走了。</p><p><strong>13</strong> 有一个逃脱的人来向希伯来人亚伯兰报信。当时亚伯兰在亚摩利人幔利的大树区居住。幔利是以实各和亚奈的兄弟，三人都是亚伯兰的盟友。<strong>14</strong> 亚伯兰一听说他的侄儿被俘掳，就出动318个在他家里出生、训练有素的仆人去追赶敌人，一直追到但。<strong>15</strong> 亚伯兰和仆人连夜分头袭击敌人，打败了他们。他追赶敌人，直到大马士革以北的何拔。<strong>16</strong> 他把财物全都夺回来，也把他的亲戚罗得和罗得的财物，以及妇女和其他人都夺回来。</p><p><strong>17</strong> 亚伯兰打败基度劳玛和与他结盟的那些王回来的时候，所多玛王前往沙微谷迎接他。沙微谷就是君王谷。<strong>18</strong> 撒冷王麦基洗德也带着饼和酒来。他是至高上帝的祭司。</p><p><strong>19</strong> 他祝福亚伯兰说：</p><p>“愿至高的上帝，</p><p>造天地的主</p><p>赐福给亚伯兰；</p><p><strong>20</strong> 愿至高的上帝受到赞美，</p><p>因为他使压迫你的人</p><p>败在你手里。”</p><p>亚伯兰就从他的所有财物中拿出十分之一给麦基洗德。</p><p><strong>21</strong> 所多玛王对亚伯兰说：“你把人交给我，财物只管拿去。”<strong>22</strong> 但亚伯兰对所多玛王说：“我向造天地的至高上帝耶和华举手发誓，<strong>23</strong> 你的东西，连一根线、一条鞋带我都不要，免得你说：‘亚伯兰全靠我才富裕起来。’<strong>24</strong> 除了我手下的年轻人已经吃掉的，我什么都不要。至于跟我一起去的亚奈、以实各、幔利应该得到的一份，你让他们拿走吧。”</p><h2 id="15"><a href="#15" class="headerlink" title="15"></a><strong>15</strong></h2><p><strong>1</strong> 这些事以后，亚伯兰在异象里听见耶和华对他说：“亚伯兰，不要怕。我是你的盾牌。你会得到很大的奖赏。”<strong>2</strong> 亚伯兰说：“至高的主宰耶和华啊，你要赐给我什么呢？我无儿无女，继承我家业的是大马士革人以利以谢。”<strong>3</strong> 亚伯兰又说：“既然你没有给我后代，我家的一个成员就是我的继承人了。”<strong>4</strong> 耶和华却对他说：“这个人不是你的继承人，只有你亲生的儿子才是你的继承人。”</p><p><strong>5</strong> 上帝带亚伯兰到外面去，说：“请抬起头来，数一数天上的星辰，看能不能数过来。”上帝又说：“你的后代将来也会这么多。”<strong>6</strong> 亚伯兰信从耶和华，上帝就把他看作正义的人。<strong>7</strong> 上帝又对他说：“我是耶和华，我把你从迦勒底人的吾珥带出来，是要把这片土地赐给你做产业。”<strong>8</strong> 亚伯兰说：“至高的主宰耶和华啊，我怎么知道我会得到这片土地做产业呢？”<strong>9</strong> 上帝对他说：“你要把一头三岁的母牛犊、一只三岁的母山羊、一只三岁的公绵羊、一只斑鸠和一只雏鸽带来给我。”<strong>10</strong> 亚伯兰就把这些动物带来，劈成两半，一半对着另一半摆放，鸟却没有劈开。<strong>11</strong> 有凶猛的鸟飞下来，落在尸体上，亚伯兰一次又一次赶走它们。</p><p><strong>12</strong> 快日落的时候，亚伯兰睡着了，睡得很熟，有可怕的黑暗笼罩他。<strong>13</strong> 上帝对亚伯兰说：“你要知道，你的后代会侨居外地，当地的人会奴役他们，苛待他们400年。<strong>14</strong> 但我会惩罚奴役他们的那个国家，然后他们会带着许多财物离开。<strong>15</strong> 至于你，你会安享长寿，平静安详地归到祖先那里去，被人埋葬。<strong>16</strong> 到了第四代，他们会回到这里来，因为亚摩利人现在还不算恶贯满盈。”</p><p><strong>17</strong> 日落后，一片漆黑，忽然有个冒烟的炉子出现，一根燃烧的火把在肉块之间经过。<strong>18</strong> 那一天，耶和华跟亚伯兰立约，说：“我要把这片土地赐给你的后代，就是从埃及河到幼发拉底大河之间的土地，<strong>19</strong> 包括基尼人、基尼洗人、甲摩尼人、<strong>20</strong> 赫提人、比利洗人、利乏音人、<strong>21</strong> 亚摩利人、迦南人、革迦撒人、耶布斯人的土地。”</p><h2 id="16"><a href="#16" class="headerlink" title="16"></a><strong>16</strong></h2><p><strong>1</strong> 亚伯兰的妻子撒莱没有为他生孩子。撒莱有一个叫夏甲的埃及女仆。<strong>2</strong> 撒莱对亚伯兰说：“请听我说，耶和华使我不能生育。求你跟我的女仆行房，也许她能替我生孩子。”亚伯兰就听了撒莱的话。<strong>3</strong> 于是，亚伯兰的妻子撒莱把埃及女仆夏甲给丈夫亚伯兰做妻子。那时候，亚伯兰已经在迦南住了十年。<strong>4</strong> 亚伯兰跟夏甲行房，夏甲就怀孕了。夏甲见自己怀孕，就瞧不起她的女主人。</p><p><strong>5</strong> 撒莱就对亚伯兰说：“都是你的错，我才受到这样的伤害。我把我的女仆放在你的怀里，但她见自己怀孕，就瞧不起我。愿耶和华在你我之间主持公道。”<strong>6</strong> 亚伯兰对撒莱说：“她是你的女仆。你想怎么处置她，就怎么做吧。”于是撒莱羞辱夏甲，她就逃走了。</p><p><strong>7</strong> 后来，耶和华的天使在旷野的水泉旁边，也就是通往书珥路上的水泉旁边找到她，<strong>8</strong> 对她说：“撒莱的女仆夏甲啊，你从哪里来？要去哪里？”夏甲说：“我从我的女主人撒莱那里逃出来了。”<strong>9</strong> 耶和华的天使对她说：“你要回到你的女主人那里，在她手下谦卑自抑。”<strong>10</strong> 耶和华的天使又对她说：“我要使你的后代增多，多得不可胜数。”<strong>11</strong> 耶和华的天使又说：“你现在怀孕了，将要生一个儿子。你要给他取名叫以实玛利，因为耶和华听到你的苦况了。<strong>12</strong> 他的性情会像野驴一样。他的手会攻击所有人，所有人的手也会攻击他。他会住在所有弟兄的对面。”</p><p><strong>13</strong> 夏甲就呼求耶和华的名，对跟她说话的上帝说：“你是看到一切的上帝。”她这样称呼上帝，是因为她对自己说：“我在这里真的看见了那看到我的上帝吗？”<strong>14</strong> 所以那口井叫比珥拉海莱。（那口井位于加低斯和巴列之间。）<strong>15</strong> 夏甲为亚伯兰生了一个儿子，亚伯兰给这个儿子取名叫以实玛利。<strong>16</strong> 夏甲为亚伯兰生以实玛利的时候，亚伯兰86岁。</p><h2 id="17"><a href="#17" class="headerlink" title="17"></a><strong>17</strong></h2><p><strong>1</strong> 亚伯兰99岁的时候，耶和华向亚伯兰显现，对他说：“我是全能的上帝。你要敬奉我，做个无可指责的人。<strong>2</strong> 我要履行你我之间的约，使你的后代人丁兴旺，数目大增。”</p><p><strong>3</strong> 亚伯兰就跪在地上下拜，上帝又对他说：<strong>4</strong> “我的约是跟你立的，你一定会成为多国之父。<strong>5</strong> 你的名字不要再叫亚伯兰，要叫亚伯拉罕，因为我会让你成为多国之父。<strong>6</strong> 我会使你子孙众多，许多国家和君王会由你而出。</p><p><strong>7</strong> “我会信守我跟你和你世世代代的子孙之间订立的约，这是万世之约，我要做你和你后代的上帝。<strong>8</strong> 我要把你侨居的土地，就是迦南全境，赐给你和你的后代作为永久的产业。我会做他们的上帝。”</p><p><strong>9</strong> 上帝又对亚伯拉罕说：“你和你世世代代的子孙都要遵守我的约。<strong>10</strong> 你们所有男子都要接受割礼。这就是我跟你们立的约，你和你的后代都要遵守。<strong>11</strong> 你们要割掉包皮，这是我跟你们立约的记号。<strong>12</strong> 你们世世代代所有男子，出生后第八天，都要接受割礼。在你家族里出生的男子，还有那些并不是你的后代，而是用钱从外族人那里买来的男子，都要接受割礼。<strong>13</strong> 凡是在你家族里出生的，以及你用钱买来的男子，都要接受割礼。在你们身上的这个记号，就是你我之间万世之约的凭证。<strong>14</strong> 哪个男子不接受割礼，不割掉包皮，就要把他处死，因为他违背了我的约。”</p><p><strong>15</strong> 上帝又对亚伯拉罕说：“至于你妻子撒莱，她的名字不要再叫撒莱，要叫撒拉。<strong>16</strong> 我要赐福给她，也要使她为你生一个儿子。我要赐福给她，许多国家会由她而出，许多民族的君王也会由她而出。”<strong>17</strong> 亚伯拉罕就跪在地上下拜。他笑了起来，心里说：“100岁的人还能有孩子吗？撒拉90岁了，还能生育吗？”</p><p><strong>18</strong> 亚伯拉罕对上帝说：“愿以实玛利得到你赐的福！”<strong>19</strong> 上帝说：“你妻子撒拉一定会为你生一个儿子，你要给他取名叫以撒。我要跟他确立我的约，这是我跟他和他后代之间的万世之约。<strong>20</strong> 至于以实玛利，我也听到了你的请求。我会赐福给他，使他子孙众多，人口大增。他会做12个族长的父亲。我会使一个大国由他而出。<strong>21</strong> 但我会跟以撒确立我的约。明年这个时候，撒拉会为你生下以撒。”</p><p><strong>22</strong> 上帝对亚伯拉罕说完了话，就离开他上去了。<strong>23</strong> 那一天，亚伯拉罕就按照上帝吩咐他的，为儿子以实玛利和那些在他家族里出生的，以及用钱买来的，也就是亚伯拉罕家里的所有男子，割掉他们的包皮。<strong>24</strong> 亚伯拉罕割掉包皮的时候99岁。<strong>25</strong> 他儿子以实玛利割掉包皮的时候13岁。<strong>26</strong> 就在那一天，亚伯拉罕和他儿子以实玛利都接受了割礼。<strong>27</strong> 他家里的所有男子，不管是家族里出生的，还是用钱从外族人那里买来的，都跟他一起接受了割礼。</p><h2 id="18"><a href="#18" class="headerlink" title="18"></a><strong>18</strong></h2><p><strong>1</strong> 后来，耶和华在幔利的大树区向亚伯拉罕显现，当时是白天最热的时候，他正坐在帐篷门口。<strong>2</strong> 亚伯拉罕抬头看见远处有三个人站着。他一看见他们，就从帐篷门口跑去迎接，跪在地上下拜。<strong>3</strong> 他说：“耶和华啊，要是你恩待我，就请到仆人这里来。<strong>4</strong> 请让我拿点水来给你们洗脚，然后你们在树下歇一歇。<strong>5</strong> 既然你们到了仆人这里，就让我拿点饼来，你们补充体力后再赶路吧。”他们说：“好，就照你说的做吧。”</p><p><strong>6</strong> 亚伯拉罕急忙走进帐篷，对撒拉说：“快拿三份上等面粉来，揉成面团做饼。”<strong>7</strong> 亚伯拉罕接着跑到牛群那里，选了一头上好的公牛犊，交给仆人，仆人就赶快去准备。<strong>8</strong> 最后亚伯拉罕把奶油、奶和做好的牛犊肉拿来，摆在他们面前。他们吃的时候，亚伯拉罕一直在树下，站在他们旁边。</p><p><strong>9</strong> 他们对亚伯拉罕说：“你妻子撒拉在哪里？”亚伯拉罕回答：“在帐篷里。”<strong>10</strong> 他们其中一个人说：“明年这个时候，我一定会回到你这里来，你妻子撒拉会生一个儿子。”那时候，撒拉在那个人后面的帐篷门口，听他们说话。<strong>11</strong> 当时亚伯拉罕和撒拉都老了，年事已高，撒拉已经过了生育的年龄。<strong>12</strong> 撒拉心里笑了起来，说：“我老了，我主也老了，我真的能有这样的喜事吗？”<strong>13</strong> 耶和华对亚伯拉罕说：“撒拉为什么笑？为什么说‘我老了，真的能生育吗’？<strong>14</strong> 难道有什么事是耶和华做不到的吗？到指定的时候，就是明年这个时候，我会回到你这里来，撒拉会生一个儿子。”<strong>15</strong> 撒拉觉得害怕，就否认说：“我没有笑。”他说：“不，你确实笑了。”</p><p><strong>16</strong> 后来，那三个人从那里离开，俯视所多玛。当时亚伯拉罕正跟他们一起走，要送他们一程。<strong>17</strong> 耶和华说：“我要做的事，难道要瞒着亚伯拉罕吗？ <strong>18</strong> 一个强大的国家一定会由他而出，地上的万国都会因他而赢得福分。<strong>19</strong> 我选择他，是要他吩咐子孙和全家，按照耶和华的指引处世为人，做对的事，处事公正。这样，耶和华就会实现他对亚伯拉罕的承诺。”</p><p><strong>20</strong> 耶和华说：“指控所多玛、蛾摩拉的声音实在很大，那里的人罪恶深重。<strong>21</strong> 我要下去看看他们所做的，跟我听到的控诉是不是一样。如果不一样，我也会知道。”</p><p><strong>22</strong> 其中两个人就离开那里，前往所多玛。耶和华仍然跟亚伯拉罕在一起。<strong>23</strong> 亚伯拉罕上前说：“你真的要把正义的人跟邪恶的人一起消灭吗？ <strong>24</strong> 假如城里有50个正义的人，你还会消灭所有人吗？不会为了城里的这50个人，而赦免那个地方吗？<strong>25</strong> 你绝对不会把正义的人跟邪恶的人一起处死，让他们有同样的结局！你是绝对不会这样做的。审判全世界的主难道会处事不公正吗？”<strong>26</strong> 耶和华说：“我如果在所多玛城里找到50个正义的人，就会因为他们而赦免那个地方。”<strong>27</strong> 亚伯拉罕又说：“我不过是个像灰尘一样卑微的人，但请容许我继续对耶和华说话。<strong>28</strong> 假如50个正义的人少了5个，你会因为少了5个就毁灭全城吗？”他说：“我如果在那里找到45个正义的人，也不会毁灭那座城。”</p><p><strong>29</strong> 但亚伯拉罕又对他说：“假如在那里找到40个正义的人呢？”他说：“因为这40个人，我也不会毁灭那座城。”<strong>30</strong> 亚伯拉罕又说：“求耶和华不要发怒，让我再说下去：假如在那里找到30个正义的人呢？”他说：“如果在那里找到30个，我也不会毁灭那座城。”<strong>31</strong> 亚伯拉罕又说：“请容许我继续对耶和华说话。假如在那里找到20个正义的人呢？”他说：“因为这20个人，我也不会毁灭那座城。”<strong>32</strong> 最后亚伯拉罕说：“求耶和华不要发怒，让我再多说一句：假如在那里找到10个正义的人呢？”他说：“因为这10个人，我也不会毁灭那座城。”<strong>33</strong> 耶和华跟亚伯拉罕说完话之后就离开了，亚伯拉罕也回到了自己的地方。</p><h2 id="19"><a href="#19" class="headerlink" title="19"></a><strong>19</strong></h2><p><strong>1</strong> 那两个天使在晚上到了所多玛，当时罗得正坐在城门口。罗得一看到他们，就起来迎接，跪在地上下拜。<strong>2</strong> 他说：“我主，请到仆人家里住一晚，洗洗脚，清早起来再赶路吧。”他们说：“不了，我们会在广场过夜。”<strong>3</strong> 罗得再三坚持，他们就去了他的家。罗得设宴款待他们，烤了无酵饼，他们就吃了。</p><p><strong>4</strong> 他们还没睡，所多玛的所有男人，无论老少，都成群结伙，团团围住罗得的家。<strong>5</strong> 他们不断向罗得大喊：“今天晚上进了你家的男人在哪里？把他们交出来，我们要跟他们睡觉。”</p><p><strong>6</strong> 罗得出去见他们。他一出门，就把门关上。<strong>7</strong> 他说：“各位弟兄，求你们不要胡作非为。<strong>8</strong> 我有两个女儿，从没有跟男人发生过关系，请容许我把她们交出来，你们看怎么好，就怎么对待她们吧。只是不要伤害这两个人。他们既然到了我家，就受我的保护。”<strong>9</strong> 那些人说：“滚开！”又说：“这个外族人跑来住在这里，竟敢审判我们！现在我们要对你做的，会比对他们做的更狠。”他们就一拥而上，推挤着罗得，要破门而入。<strong>10</strong> 于是那两个人伸手把罗得拉进房子里，然后把门关上。<strong>11</strong> 他们打击站在房门口的人，使那些人无论老少都瞎了眼。结果，那些人找得精疲力竭，也没有找到房门。</p><p><strong>12</strong> 那两个人对罗得说：“你这里还有没有其他人？要带你的女婿、儿女和城里所有属于你的人离开这里！<strong>13</strong> 我们要毁灭这个地方，因为在耶和华面前，控告他们的声音很大。耶和华派我们来毁灭这座城。”<strong>14</strong> 罗得就出去，再三对那两个要娶他女儿的女婿说：“快走！离开这里，因为耶和华快要毁灭这座城了！”他的女婿却以为他在开玩笑。</p><p><strong>15</strong> 天刚亮的时候，天使催促罗得说：“快走！带你的妻子和跟你一起的两个女儿走吧，免得你被这座城的罪过连累，一起被毁灭！”<strong>16</strong> 罗得还是拖延不走。耶和华体恤他，那两个人就拉着他的手、他妻子的手和他两个女儿的手，把他们带到城外。<strong>17</strong> 那两个人把他们带到外面后，其中一个马上说：“逃命吧！不要回头张望，也不要在河区内停留！你要逃到山区去，免得被毁灭！”</p><p><strong>18</strong> 罗得对他们说：“耶和华啊，求你不要让我去那里！<strong>19</strong> 仆人已经得到你恩待。你这么仁慈地对待仆人，要保全我的性命。可是我没有能力逃到山区去，因为恐怕灾祸追上来，我就必死无疑了。<strong>20</strong> 请看，这座城不远，我可以逃进去。这只是一座小城。可以让我逃到那里去吗？这不过是一座小城。这样我就可以活下来了。”<strong>21</strong> 天使对他说：“好吧，这件事我也答应你，我不会毁灭你说的那座城。<strong>22</strong> 赶快逃到那里去吧！因为你还没有到那里，我就不能动手。”那座城就被叫做琐珥。</p><p><strong>23</strong> 罗得到达琐珥时，太阳已经出来了。<strong>24</strong> 耶和华把硫磺和火从天上，从耶和华那里，像雨一样降在所多玛和蛾摩拉，<strong>25</strong> 把这些城都毁灭了。整个约旦河区，包括城里的居民和地上的植物，全都被毁灭了。<strong>26</strong> 罗得的妻子跟在他后面，回头张望，就变成了一根盐柱。</p><p><strong>27</strong> 亚伯拉罕清早起来，走到他先前站在耶和华面前的地方。<strong>28</strong> 他俯视所多玛、蛾摩拉和约旦河区全境，只见那片土地浓烟上腾，就像烧窑的浓烟一样。<strong>29</strong> 上帝毁灭约旦河区的城镇之前，没有忘记亚伯拉罕，所以在毁灭罗得住的城镇之前，先让罗得离开那里。</p><p><strong>30</strong> 罗得不敢在琐珥住下去，就带两个女儿离开琐珥，上山区居住。他和两个女儿一起住在山洞里。<strong>31</strong> 大女儿对小女儿说：“父亲老了，这个地方又没有男人可以照世上的习俗来跟我们结婚。<strong>32</strong> 来，我们拿酒给父亲喝，然后与他行房，为父亲留后。”</p><p><strong>33</strong> 那天晚上，她们给父亲喝了很多酒，大女儿就进去与父亲行房。女儿什么时候躺下，什么时候起来，父亲完全不知道。<strong>34</strong> 第二天，大女儿对小女儿说：“我昨天晚上与父亲行房了。今天晚上我们再拿酒给父亲喝，然后你进去与他行房。这样我们就可以为父亲留后。”<strong>35</strong> 那天晚上，她们又给父亲喝了不少酒，小女儿就去与父亲行房。女儿什么时候躺下，什么时候起来，父亲完全不知道。<strong>36</strong> 这样，罗得的两个女儿都靠父亲怀了孕。<strong>37</strong> 大女儿生了一个儿子，取名叫摩押，他就是今天摩押人的祖先。<strong>38</strong> 小女儿也生了一个儿子，取名叫本阿米，他就是今天亚扪人的祖先。</p><h2 id="20"><a href="#20" class="headerlink" title="20"></a><strong>20</strong></h2><p><strong>1</strong> 亚伯拉罕从那里迁营，到了南地，住在加低斯和书珥之间。亚伯拉罕住在基拉尔的时候，<strong>2</strong> 再次说妻子撒拉是他的妹妹。于是基拉尔王亚比米勒派人去把撒拉带到他那里。<strong>3</strong> 后来，亚比米勒在晚上做了一个梦，上帝来对他说：“你死期到了，因为你带来的那个女人已经结了婚，她是属于别人的。”<strong>4</strong> 可是，亚比米勒还没有亲近她，于是说：“耶和华啊，难道你要消灭无辜的国家吗？<strong>5</strong> 那个人不是对我说撒拉是他妹妹，撒拉自己不也是说那个人是她哥哥吗？我做这件事的时候，良心是清白的，也不知道自己做错了。”<strong>6</strong> 上帝在他梦中对他说：“我也知道你做这件事时良心是清白的，所以我阻止了你做冒犯我的事，没有容许你碰她。<strong>7</strong> 现在你要把那个人的妻子还给他。他是个先知，可以为你恳切地祈求，使你保住性命。但是，如果不还给他，你就要知道，你和所有属于你的人都必死无疑。”</p><p><strong>8</strong> 亚比米勒清早起来，召集所有臣仆，把这一切都告诉他们，他们都非常害怕。<strong>9</strong> 亚比米勒就召亚伯拉罕来，对他说：“你为什么要这样对待我们？我哪里得罪了你，你竟使我和我的国家背上这么严重的罪名？你这样待我是不对的。”<strong>10</strong> 亚比米勒又对亚伯拉罕说：“你为什么这样做呢？”<strong>11</strong> 亚伯拉罕说：“因为我心想：‘这个地方的人一定不会敬畏上帝。他们会因为我的妻子而杀我。’<strong>12</strong> 况且她确实是我的妹妹，跟我同父异母，后来做了我的妻子。<strong>13</strong> 上帝叫我离开父亲的家族到处迁移的时候，我对她说：‘不管我们去哪里，每逢你提到我，都要说我是你的哥哥，这就是你向我显出的忠贞之爱了。’”</p><p><strong>14</strong> 亚比米勒把羊群、牛群、男仆、女仆送给亚伯拉罕，并把他的妻子撒拉还给他。<strong>15</strong> 亚比米勒说：“我的土地都在你面前，你喜欢哪里，就在哪里住下吧。”<strong>16</strong> 他也对撒拉说：“现在我给你哥哥1000块银子，在你全家人和其他人面前证明你是清白的。这样，就没有人可以指责你了。”<strong>17</strong> 亚伯拉罕恳切地祈求上帝，上帝就医好亚比米勒和他的妻子、女仆，使她们能够生育。<strong>18</strong> 原来耶和华因为亚伯拉罕的妻子撒拉，而使亚比米勒全家的妇女都不能怀孕。</p><h2 id="21"><a href="#21" class="headerlink" title="21"></a><strong>21</strong></h2><p><strong>1</strong> 耶和华眷顾撒拉，就像他先前说过的。耶和华实现了自己的承诺，恩待她。<strong>2</strong> 撒拉就怀孕，在上帝承诺的指定时候，为年老的亚伯拉罕生了一个儿子。<strong>3</strong> 亚伯拉罕给撒拉为他生的儿子取名叫以撒。<strong>4</strong> 以撒生下来第八天，亚伯拉罕就按照上帝吩咐他的，为儿子施行割礼。<strong>5</strong> 亚伯拉罕100岁的时候，他的儿子以撒出生。<strong>6</strong> 撒拉说：“上帝为我带来欢笑。听说这件事的，都会跟我一起欢笑。”<strong>7</strong> 她又说：“谁能预先告诉亚伯拉罕，撒拉一定会养育孩子呢？在他年老的时候，我竟然为他生了一个儿子。”</p><p><strong>8</strong> 孩子渐渐长大，就断了奶。在以撒断奶的那天，亚伯拉罕大摆宴席。<strong>9</strong> 撒拉注意到，埃及人夏甲为亚伯拉罕生的儿子竟然讥笑以撒。<strong>10</strong> 因此，她对亚伯拉罕说：“你要把这个女仆和她的儿子赶走！这个女仆的儿子绝不可以跟我的儿子以撒一起做继承人。”<strong>11</strong> 但亚伯拉罕听到撒拉这样说他的儿子，就很不高兴。<strong>12</strong> 上帝对亚伯拉罕说：“撒拉向你提到的那个孩子和你女仆的事，你不要不高兴。听撒拉的话吧，因为从以撒而出的才会称为你的后代。<strong>13</strong> 至于女仆的这个儿子，我也会使一个国家由他而出，因为他是你的后代。”</p><p><strong>14</strong> 亚伯拉罕清早起来，拿了饼和装了水的皮袋，交给夏甲，放在她的肩上，然后打发她跟孩子一起离开。她离去以后，在别示巴的旷野里徘徊。<strong>15</strong> 皮袋的水用完了，她就把孩子留在树丛下，<strong>16</strong> 独自走到大约一箭射程距离的地方坐下来。她说：“我不想看着孩子死去。”她就坐在远处，放声痛哭。</p><p><strong>17</strong> 上帝听见了那个男孩的声音，上帝的天使就从天上呼唤夏甲，对她说：“夏甲，你怎么了？不要怕，上帝已经听见那个男孩的声音了。<strong>18</strong> 起来，去把孩子拉起来，扶着他，因为我要使一个大国由他而出。”<strong>19</strong> 上帝让夏甲看到一口水井。她去把皮袋装满了水，拿给孩子喝。<strong>20</strong> 这个男孩渐渐长大，上帝一直与他同在。他住在旷野，成了弓箭手。<strong>21</strong> 他在帕兰旷野住下来，他母亲从埃及给他娶了个妻子。</p><p><strong>22</strong> 那时候，亚比米勒和元帅非各对亚伯拉罕说：“你做任何事，上帝都与你同在。<strong>23</strong> 现在你要在这里，在上帝面前向我发誓，不要欺骗我和我的子孙后代。我怎样以忠贞的爱对待你，你也要怎样对待我，以及跟你同住在这片土地上的居民。”<strong>24</strong> 亚伯拉罕说：“我发誓。”</p><p><strong>25</strong> 可是，亚伯拉罕向亚比米勒投诉，因为亚比米勒的仆人强占了一口水井。<strong>26</strong> 亚比米勒说：“我不知道谁做了这件事，你之前也没有告诉我，我到今天才听说。”<strong>27</strong> 于是，亚伯拉罕把一些羊和牛给了亚比米勒，两人就立约。<strong>28</strong> 亚伯拉罕把羊群中的七只母绵羊羔放在一旁。<strong>29</strong> 亚比米勒问亚伯拉罕：“你为什么把这七只母绵羊羔放在一旁呢？”<strong>30</strong> 亚伯拉罕说：“你要从我手里接受这七只母绵羊羔作为凭证，承认这口井是我挖的。”<strong>31</strong> 他就给那地方取名叫别示巴，因为他们两人在那里发了誓。<strong>32</strong> 他们在别示巴立了约，亚比米勒就和元帅非各一起回到非利士人的地方去了。<strong>33</strong> 亚伯拉罕在别示巴种了一棵柽柳树，在那里呼求万世长存的上帝耶和华的名。<strong>34</strong> 亚伯拉罕在非利士人的地方住了很长时间。</p><h2 id="22"><a href="#22" class="headerlink" title="22"></a><strong>22</strong></h2><p><strong>1</strong> 这些事以后，上帝试验亚伯拉罕，对他说：“亚伯拉罕！”他说：“我在这里。”<strong>2</strong> 上帝说：“请你带着儿子，就是你深爱的独生子以撒，到摩利亚地区去，并在我指定的一座山上，把他献做全烧祭。”</p><p><strong>3</strong> 亚伯拉罕清早起来，给驴上鞍，带着两个仆人和儿子以撒，还劈好了献全烧祭的柴，然后前往上帝指示他的地方。<strong>4</strong> 到第三天，亚伯拉罕抬头望去，远远看见那个地方。<strong>5</strong> 亚伯拉罕对仆人说：“你们和驴留在这里，我和孩子会到那里崇拜上帝，然后回到你们这里。”</p><p><strong>6</strong> 亚伯拉罕让儿子以撒背着献全烧祭用的柴。亚伯拉罕手里拿着火种和刀，两人一起往前走。<strong>7</strong> 以撒对父亲亚伯拉罕说：“爸爸！”亚伯拉罕说：“儿子，什么事？”以撒说：“火种和柴都有了，献做全烧祭的绵羊在哪里呢？”<strong>8</strong> 亚伯拉罕说：“儿子，上帝自己会提供全烧祭的绵羊。”两人继续一起往前走。</p><p><strong>9</strong> 最后，他们到了上帝指示的地方。亚伯拉罕在那里建了一座祭坛，摆上柴，然后绑住儿子以撒的手脚，把他放在祭坛的柴上。<strong>10</strong> 亚伯拉罕伸手拿起刀来，要杀死自己的儿子。<strong>11</strong> 耶和华的天使从天上呼唤他说：“亚伯拉罕！亚伯拉罕！”他回答：“我在这里！”<strong>12</strong> 天使说：“不要伤害这个孩子，不要对他做什么。现在我真的知道你是敬畏上帝的了，因为你连独生的儿子也甘愿为我牺牲。”<strong>13</strong> 亚伯拉罕抬头一看，见前方有一只公绵羊，双角被树丛缠住。亚伯拉罕就走过去，把公绵羊牵来代替儿子献做全烧祭。<strong>14</strong> 亚伯拉罕给那地方取名叫耶和华以勒。所以今天仍然有人说：“在耶和华的山上，上帝自会提供所需的。”</p><p><strong>15</strong> 耶和华的天使再次从天上呼唤亚伯拉罕，<strong>16</strong> 说：“耶和华宣告：‘我指着自己发誓，因为你这样做，甘愿牺牲自己独生的儿子，<strong>17</strong> 我一定会赐福给你，一定会使你的后代增多，好像天上的星、海边的沙。你的后代会占领他敌人的城门。<strong>18</strong> 地上的万国都会因你的后代而赢得福分，因为你听从了我的话。’”</p><p><strong>19</strong> 亚伯拉罕回到仆人那里。他们一起返回别示巴，亚伯拉罕继续住在那里。</p><p><strong>20</strong> 这件事以后，有人告诉亚伯拉罕：“密迦也为你的兄弟拿鹤生了几个儿子：<strong>21</strong> 长子乌斯、他的弟弟布斯、阿拉米的父亲基穆理、<strong>22</strong> 基薛、哈琐、必达、益拉、彼土利。”<strong>23</strong> 彼土利是利百加的父亲。密迦为亚伯拉罕的兄弟拿鹤生了这八个儿子。<strong>24</strong> 拿鹤还有一个妾叫流玛。她生了提巴、迦含、他辖、玛迦这几个儿子。</p><h2 id="23"><a href="#23" class="headerlink" title="23"></a><strong>23</strong></h2><p><strong>1</strong> 撒拉去世了，享年127岁。<strong>2</strong> 她死在迦南的基烈亚巴，也就是希伯仑。亚伯拉罕为她哀悼痛哭。<strong>3</strong> 之后，亚伯拉罕从死去的妻子身边起来，去对赫提人说：<strong>4</strong> “我是个外族人，在你们当中侨居。请把你们的一个地方给我做坟地，这样我就可以把去世的亲人送去安葬。”<strong>5</strong> 赫提人回答亚伯拉罕：<strong>6</strong> “我主，请听我们说。你在我们当中是上帝手下的大人物，只管在我们最好的坟地里安葬你去世的亲人。我们人人都愿意把自己的坟地给你，让你安葬去世的亲人。”</p><p><strong>7</strong> 亚伯拉罕就起来，向当地的赫提人下拜，<strong>8</strong> 对他们说：“你们如果同意我把去世的亲人送去安葬，就请听我说。请跟琐辖的儿子以弗仑说说，<strong>9</strong> 让他把他的麦比拉洞卖给我。这个洞穴就在他那块地的尽头。他可以当着你们的面，按全价把那个洞卖给我，这样我就有一个地方做坟地了。”</p><p><strong>10</strong> 当时以弗仑正坐在赫提人当中。赫提人以弗仑回答亚伯拉罕的时候，其他赫提人和所有来到城门口的人都亲耳听见他说：<strong>11</strong> “我主，这样可不行！请听我说。我把那块地和其中的那个洞穴全都送给你。在我的族人面前，我把这一切都送给你，让你埋葬去世的亲人。”<strong>12</strong> 亚伯拉罕就在当地的人面前下拜，<strong>13</strong> 并在他们面前对以弗仑说：“不，请听我说！我要按全价买那块地，求你收下银子，让我在那里安葬去世的亲人。”</p><p><strong>14</strong> 以弗仑回答亚伯拉罕：<strong>15</strong> “我主，请听我说。那块地值400舍客勒银子，这在你我之间算什么？请你安葬去世的亲人吧。”<strong>16</strong> 亚伯拉罕就听了以弗仑说的，按照他在赫提人面前说的价钱，根据当时商人通用的重量标准称了400舍客勒银子给他。<strong>17</strong> 这样，以弗仑在幔利前面的麦比拉那块地，包括地和洞穴，以及地界内的所有树木，<strong>18</strong> 都确定卖给了亚伯拉罕做产业。当时，赫提人和所有来到城门口的人都在场。<strong>19</strong> 于是，亚伯拉罕把妻子撒拉安葬在迦南境内、幔利前面的麦比拉那块地的洞穴里。幔利就是希伯仑。<strong>20</strong> 这样，那块地和其中的洞穴，赫提人都转让给了亚伯拉罕做产业，让他用来做坟地。</p><h2 id="24"><a href="#24" class="headerlink" title="24"></a><strong>24</strong></h2><p><strong>1</strong> 亚伯拉罕老了，年事已高，耶和华在所有事上都赐福给亚伯拉罕。<strong>2</strong> 亚伯拉罕对家里最老的仆人，就是管理他所有财产的人，说：“请你把手放在我大腿下。<strong>3</strong> 我要你在天地的上帝耶和华面前发誓，不要在我住的迦南这个地方，找迦南人的女儿给我儿子做妻子。<strong>4</strong> 你一定要到我的家乡和我的亲戚那里，为我儿子以撒娶个妻子。”</p><p><strong>5</strong> 仆人对他说：“要是那个姑娘不肯跟我到这里来呢？我要带你儿子回到你离开的地方吗？”<strong>6</strong> 亚伯拉罕对他说：“你千万不要带我的儿子回到那里。<strong>7</strong> 天上的上帝耶和华带我离开父亲的家族，离开我亲戚的地方，还对我说话，向我发誓说：‘我要把这片土地赐给你的后代。’他会派天使走在你前面，你一定可以从那里为我儿子娶个妻子。<strong>8</strong> 要是那个姑娘不肯跟你来，你对我发的誓就可以解除。只是你绝对不能带我的儿子回到那里。”<strong>9</strong> 仆人就把手放在主人亚伯拉罕的大腿下，为这件事向他发誓。</p><p><strong>10</strong> 于是，仆人带着主人的十匹骆驼，以及主人的各种礼物，起程前往美索不达米亚的拿鹤城去。<strong>11</strong> 到了城外，他叫骆驼跪在那里的水井旁。那时是傍晚，妇女通常在这个时候出来打水。<strong>12</strong> 他说：“我主人亚伯拉罕的上帝耶和华啊，求你今天让我成功，请你向我主人亚伯拉罕显出忠贞的爱。<strong>13</strong> 我现在站在水井旁边，城里的姑娘正出来打水。<strong>14</strong> 如果我向哪个姑娘说‘请放下水瓶，给我一点水喝’，要是她说‘请喝，我也打水给你的骆驼喝’，她就是你为你仆人以撒挑选的妻子。这样，我就知道你向我主人显出忠贞的爱了。”</p><p><strong>15</strong> 他的话还没有说完，利百加就出来了，肩上扛着水瓶。她是彼土利的女儿。彼土利是亚伯拉罕的兄弟拿鹤跟妻子密迦的儿子。<strong>16</strong> 这个姑娘非常漂亮，是个处女，从没有跟男人发生过关系。她下到水井旁边，把水瓶打满了就上来。<strong>17</strong> 仆人立刻跑上前对她说：“请把瓶子里的水给我喝一点。”<strong>18</strong> 姑娘说：“我主请喝。”她就连忙从肩上放下瓶子，托在手上，让仆人喝。<strong>19</strong> 仆人喝完了，姑娘又说：“我也为你的骆驼打水，让它们喝饱。”<strong>20</strong> 她急忙把瓶子里的水倒进水槽里，而且一次又一次地跑到水井边，打水给所有骆驼喝。<strong>21</strong> 仆人一直惊讶地凝视着她，什么话也没说，想要知道耶和华使他此行成不成功。</p><p><strong>22</strong> 骆驼喝完了，仆人就送给她一个重半舍客勒的金鼻环，以及两个共重10舍客勒的金手镯。<strong>23</strong> 他说：“请告诉我，你是谁的女儿？你父亲家里有地方让我们留宿吗？”<strong>24</strong> 她回答：“我是密迦为拿鹤生的儿子彼土利的女儿。”<strong>25</strong> 又说：“我们有很多草料，也有住宿的地方。”<strong>26</strong> 仆人就跪在地上，向耶和华下拜，<strong>27</strong> 说：“愿我主人亚伯拉罕的上帝耶和华受到赞美，因为他不断显出忠贞的爱，不离弃我的主人。耶和华引领我，把我带到我主人兄弟的家。”</p><p><strong>28</strong> 姑娘跑回去，把这些事都告诉母亲和家里的人。<strong>29</strong> 利百加有一个哥哥叫拉班，拉班就跑到外面的水井旁边去见那个人。<strong>30</strong> 他看到妹妹的鼻环和手上的手镯，又听见妹妹利百加说“那个人这样对我说”，就去见那个人。那时候，仆人仍然在水井那里，站在骆驼旁边。<strong>31</strong> 拉班马上说：“得到耶和华赐福的人啊，来吧。为什么还站在外面？我已经准备了房间，也为骆驼准备了地方。”<strong>32</strong> 仆人就进了房子，他卸下了骆驼背上的东西，给骆驼喂了草料，拿水洗仆人的脚，也给仆人的随从洗脚。<strong>33</strong> 食物摆上来后，仆人却说：“我要先说完我的事情再吃。”拉班说：“请说。”</p><p><strong>34</strong> 仆人说：“我是亚伯拉罕的仆人。<strong>35</strong> 耶和华赐给我主人很多福分，给了他牛羊、金银、男女仆人、骆驼和驴，使他非常富有。<strong>36</strong> 我主人的妻子撒拉年老的时候，为我主人生了一个儿子，主人要把自己的一切都留给他。<strong>37</strong> 主人叫我发誓，对我说：‘不要在我住的迦南这个地方，找迦南人的女儿给我儿子做妻子。<strong>38</strong> 你要到我父亲的家族和我的族人那里，为我儿子娶个妻子。’<strong>39</strong> 我对主人说：‘要是那个姑娘不肯跟我走呢？’<strong>40</strong> 他对我说：‘我向来敬奉的耶和华会派天使跟你一起去，使你此行成功。你一定要从我的族人和我父亲的家族那里，为我的儿子娶个妻子。<strong>41</strong> 如果你到了我的族人那里，他们不把那个姑娘交给你，你对我发的誓就可以解除。你不用再遵守你发的誓。’</p><p><strong>42</strong> “今天我到了水井旁边，就说：‘我主人亚伯拉罕的上帝耶和华啊，你要是使我此行成功，<strong>43</strong> 就让我说的事发生。现在我站在水井旁边，我向哪个出来打水的姑娘说，“请把瓶子里的水给我喝一点”，<strong>44</strong> 要是她对我说，“请喝，我也打水给你的骆驼喝”，她就是耶和华为我主人的儿子挑选的妻子。’</p><p><strong>45</strong> “我心里的话还没有说完，利百加就出来了，肩上扛着瓶子，下到水井旁边去打水。我对她说：‘请给我一点水喝。’<strong>46</strong> 她就连忙放下肩上的瓶子，说：‘请喝，我也打水给你的骆驼喝。’我喝了，她也打水给骆驼喝了。<strong>47</strong> 我问她：‘你是谁的女儿？’她回答：‘我是密迦为拿鹤生的儿子彼土利的女儿。’我就把鼻环戴在她鼻子上，把手镯戴在她双手上。<strong>48</strong> 然后，我跪在地上，向耶和华下拜，赞美耶和华我主人亚伯拉罕的上帝，因为他带领我走对了路，使我可以为我主人的儿子娶我主人兄弟的孙女。<strong>49</strong> 现在你们要是愿意显出忠贞的爱，不离弃我的主人，就请告诉我；要是不愿意，也请告诉我，这样我就知道该怎么办。”</p><p><strong>50</strong> 拉班和彼土利回答：“既然这件事是耶和华的意思，我们就不能对你说什么了。<strong>51</strong> 利百加就在你面前，你可以带她走，照耶和华说的给你主人的儿子做妻子。”<strong>52</strong> 亚伯拉罕的仆人一听见他们这样说，就跪在地上，向耶和华下拜。<strong>53</strong> 仆人拿出银器、金器、衣服来送给利百加，也送了一些贵重的礼物给她的哥哥和母亲。<strong>54</strong> 仆人和他的随从吃喝完了，就在那里过了一夜。</p><p>第二天，仆人早上起来，说：“请让我回到我主人那里吧。”<strong>55</strong> 利百加的哥哥和母亲说：“让姑娘跟我们至少再住十天再走吧。”<strong>56</strong> 仆人对他们说：“既然耶和华使我此行成功，就请不要挽留我。请让我离开，回到我主人那里。”<strong>57</strong> 他们说：“我们叫姑娘来，问问她吧。”<strong>58</strong> 他们就叫利百加来，对她说：“你愿意跟这个人走吗？”她回答：“我愿意。”</p><p><strong>59</strong> 于是他们送妹妹利百加、她的乳母，还有亚伯拉罕的仆人和他的随从离开，<strong>60</strong> 并祝福利百加说：“妹妹啊，愿你的子孙千千万万，愿你的后代占领敌人的城门。”<strong>61</strong> 利百加和她的女仆们就动身，骑上骆驼，跟在那个仆人后面。于是仆人带着利百加离开了。</p><p><strong>62</strong> 那时候，以撒住在南地，刚从比珥拉海莱那边回来。<strong>63</strong> 傍晚时分，以撒到野外去，一边散步一边沉思。他抬头一看，忽然看见一队骆驼来了。<strong>64</strong> 利百加抬头望见以撒，就立刻下了骆驼，<strong>65</strong> 问仆人：“那个从野外向我们迎面走来的是谁呢？”仆人说：“是我主人。”利百加就拿头巾蒙头。<strong>66</strong> 仆人把他做过的所有事情全都告诉了以撒。<strong>67</strong> 以撒就带利百加进了母亲撒拉的帐篷。以撒娶了她做妻子，而且爱上了她。自从母亲去世以后，以撒这才得到安慰。</p><h2 id="25"><a href="#25" class="headerlink" title="25"></a><strong>25</strong></h2><p><strong>1</strong> 亚伯拉罕又娶了一个妻子，名叫基杜拉。<strong>2</strong> 基杜拉为他生了辛兰、约珊、米但、米甸、伊施巴、书亚。</p><p><strong>3</strong> 约珊是示巴和底但的父亲。</p><p>底但的子孙是亚舒利人、利都施人、利乌米人。</p><p><strong>4</strong> 米甸的儿子有以法、以弗、哈诺、亚比达、以勒大。</p><p>以上都是基杜拉的子孙。</p><p><strong>5</strong> 亚伯拉罕把他拥有的一切都给了以撒。<strong>6</strong> 至于两个妾为他生的儿子，亚伯拉罕送礼物给他们。他还在世的时候，就让他们离开儿子以撒，搬到东方之地去。<strong>7</strong> 亚伯拉罕活了175年。<strong>8</strong> 他安享长寿，年老满足而死，归到祖先那里。<strong>9</strong> 他的儿子以撒和以实玛利把他安葬了，葬在幔利前面那块地上的麦比拉洞里。这块地原来是赫提人琐辖的儿子以弗仑的，<strong>10</strong> 亚伯拉罕从赫提人那里买了下来。亚伯拉罕被安葬在那里，跟妻子撒拉葬在一起。<strong>11</strong> 亚伯拉罕死了以后，上帝继续赐福给他的儿子以撒。以撒住在比珥拉海莱附近。</p><p><strong>12</strong> 这是关于亚伯拉罕的儿子以实玛利的历史。以实玛利是撒拉的女仆埃及人夏甲为亚伯拉罕生的。</p><p><strong>13</strong> 以下是以实玛利的儿子，按照他们的名字和宗族列出：以实玛利的长子是尼拜约，其他的儿子是基达、亚德别、米比桑、<strong>14</strong> 米施玛、度玛、玛撒、<strong>15</strong> 哈达德、提玛、伊突、拿非施、基底玛。<strong>16</strong> 以上是以实玛利的儿子，是这12宗族的族长。他们的村落和营地都用他们的名字来命名。<strong>17</strong> 以实玛利活了137年后去世，归到祖先那里。<strong>18</strong> 他子孙居住的地方，范围从埃及旁边的书珥附近的哈腓拉，直到亚述。他们在自己的弟兄附近定居。</p><p><strong>19</strong> 这是关于亚伯拉罕的儿子以撒的历史。</p><p>亚伯拉罕是以撒的父亲。<strong>20</strong> 以撒40岁时娶了利百加。利百加的父亲是阿拉米人彼土利，住在巴旦阿拉米；她的哥哥是阿拉米人拉班。<strong>21</strong> 以撒因为妻子不育，就为妻子再三恳求耶和华。耶和华回应了他的恳求，他的妻子利百加就怀孕了。<strong>22</strong> 她腹中的儿子互相争斗，她就说：“这样下去，我活着还有什么意思呢？”于是她去求问耶和华。<strong>23</strong> 耶和华对她说：“两个国家在你腹中，两个不同的民族会由你而出。一个国族会比另一个强，哥哥会服侍弟弟。”</p><p><strong>24</strong> 利百加的产期到了，她腹中果然是双胞胎。<strong>25</strong> 先出来的孩子全身通红，好像穿了件毛皮衣服，他们就给他取名叫以扫。<strong>26</strong> 随后以扫的弟弟也出来了，而且一只手抓着以扫的脚跟，所以这个孩子的名字就叫雅各。利百加生他们的时候，以撒60岁。</p><p><strong>27</strong> 孩子们渐渐长大，以扫擅长打猎，喜爱野外生活；雅各却喜欢留在帐篷里，他为人无可指责。<strong>28</strong> 以撒爱以扫，因为他喜欢吃以扫带回来的野味；利百加却爱雅各。<strong>29</strong> 有一天，雅各在煮羹时，以扫从野外回来，非常疲倦。<strong>30</strong> 以扫对雅各说：“快给我一点红羹！我累死了！”因此以扫也叫以东。<strong>31</strong> 雅各说：“你先把长子权卖给我吧。”<strong>32</strong> 以扫说：“我都快要死了，长子权对我有什么用？”<strong>33</strong> 雅各就说：“你先向我发誓吧！”以扫就向雅各发誓，把长子权卖给了他。<strong>34</strong> 于是雅各拿饼和扁豆羹给以扫，以扫吃喝完了，就起身离开。这样，以扫就轻看了长子权。</p><h2 id="26"><a href="#26" class="headerlink" title="26"></a><strong>26</strong></h2><p><strong>1</strong> 亚伯拉罕在世的时候，闹过一场饥荒。现在那个地方又闹饥荒，以撒只好去基拉尔投靠非利士人的王亚比米勒。<strong>2</strong> 后来耶和华向以撒显现说：“你不要下到埃及去，要住在我指示给你的地方。<strong>3</strong> 你在这个地方侨居，我就继续与你同在，赐福给你，因为我要把这些土地都赐给你和你的后代，履行我向你父亲亚伯拉罕发的这个誓：<strong>4</strong> ‘我会使你的后代增多，好像天上的星。我要把这些土地都赐给你的后代。地上的万国都会因你的后代而赢得福分。’<strong>5</strong> 这是因为亚伯拉罕听从了我的话，遵守了我的规定、命令、律例、法律。”<strong>6</strong> 于是以撒继续住在基拉尔。</p><p><strong>7</strong> 当地的人问起他的妻子，以撒就说：“她是我妹妹。”以撒不敢说：“她是我妻子。”利百加美丽动人，所以他说：“这里的人可能会因为利百加而杀我。”<strong>8</strong> 一段时间后，有一天非利士人的王亚比米勒往窗外看，见以撒拥抱妻子利百加。<strong>9</strong> 亚比米勒立刻召以撒来，说：“她明明是你妻子！你为什么说她是你妹妹？”以撒对他说：“我这样说是怕因她而丧命。”<strong>10</strong> 亚比米勒说：“你为什么要这样对待我们？如果这里有人跟你的妻子发生了关系，你就使我们有罪了！”<strong>11</strong> 于是，亚比米勒向人民下令：“谁碰这个人和他的妻子，都一定会被处死！”</p><p><strong>12</strong> 以撒开始在那个地方撒种，耶和华赐福给他，结果那一年他的收成是他撒下的种子的一百倍。<strong>13</strong> 他变得富有，财产不断增多，后来成了非常富裕的人。<strong>14</strong> 他有羊群牛群，还有一大群仆人，非利士人就开始嫉妒他。</p><p><strong>15</strong> 非利士人就用泥土，把以撒的父亲亚伯拉罕在世的时候派仆人挖的井都堵死了。<strong>16</strong> 亚比米勒对以撒说：“离开这里，搬到别的地方吧，你比我们强盛得多了。”<strong>17</strong> 以撒就离开，在基拉尔谷扎营，住在那里。<strong>18</strong> 以撒重新挖掘父亲亚伯拉罕在世时挖的井，并且沿用父亲当初给那些井取的名字。在亚伯拉罕死后，非利士人把那些井堵死了。</p><p><strong>19</strong> 以撒的仆人在山谷挖井，挖到一口活水井。<strong>20</strong> 基拉尔的牧人跟以撒的牧人争吵起来，他们说：“这水是我们的！”以撒就把这口井叫做埃色，因为那些人跟他争吵。<strong>21</strong> 以撒的仆人挖了另一口井，他们又为这口井争吵，以撒就把这口井叫做西提拿。<strong>22</strong> 以撒离开那里，又挖了一口井。这次他们不再争吵了，以撒就把这口井叫做利荷博，说：“现在耶和华赐给我们辽阔的土地，让我们在这个地方人丁兴旺。”</p><p><strong>23</strong> 以撒从那里上别示巴去。<strong>24</strong> 当天晚上，耶和华向他显现说：“我是你父亲亚伯拉罕的上帝。我与你同在，不要害怕。我会因为我仆人亚伯拉罕而赐福给你，使你的后代增多。”<strong>25</strong> 于是以撒在那里建了一座祭坛，呼求耶和华的名，并在那里搭帐篷。以撒的仆人也在那里挖了一口井。</p><p><strong>26</strong> 后来，亚比米勒带着他的谋臣亚户萨和元帅非各，从基拉尔来见以撒。<strong>27</strong> 以撒对他们说：“你们既然那么恨我，打发我离开你们，为什么又来找我呢？”<strong>28</strong> 他们说：“我们清楚看出耶和华的确与你同在，所以我们想：‘让我们双方发誓立约，<strong>29</strong> 保证你不会伤害我们，就像我们没有伤害过你一样。我们曾经善待你，让你平平安安地离去。现在你是耶和华赐福的人了。’”<strong>30</strong> 以撒就设宴款待他们，一起吃喝。<strong>31</strong> 第二天，他们清早起来，向对方发誓。以撒送他们走，他们就平平安安地离开了。</p><p><strong>32</strong> 那一天，以撒的仆人来报告挖井的情况，对以撒说：“我们找到水了！”<strong>33</strong> 以撒就把那口井叫做示巴。那里的城就叫做别示巴，直到今天。</p><p><strong>34</strong> 以扫40岁时，娶了赫提人比利的女儿犹迪和赫提人以伦的女儿巴实抹做妻子。<strong>35</strong> 她们使以撒和利百加十分苦恼。</p><h2 id="27"><a href="#27" class="headerlink" title="27"></a><strong>27</strong></h2><p><strong>1</strong> 以撒老了，眼睛几乎看不见。他叫大儿子以扫来，对他说：“儿子啊！”以扫说：“我在这里。”<strong>2</strong> 以撒说：“我老了，不知道哪一天就不在了。<strong>3</strong> 现在请你拿打猎的工具，拿箭袋和弓箭去野外，为我打些野味来。<strong>4</strong> 你要做一道我爱吃的好菜，拿来给我吃，我要在死之前祝福你。”</p><p><strong>5</strong> 以撒对儿子以扫说的话，利百加都听见了。以扫到野外去打猎，要找野味回来。<strong>6</strong> 利百加对她儿子雅各说：“我刚刚听见你爸爸对你哥哥以扫说：<strong>7</strong> ‘你去找些野味回来，做一道好菜给我吃，我要在死之前当着耶和华的面祝福你。’<strong>8</strong> 我的儿子，你要仔细听我说，并按照我的吩咐去做。<strong>9</strong> 请你到羊群里，找两只最好的山羊羔给我，我要按照你爸爸喜欢的口味，给他做一道好菜。<strong>10</strong> 你要拿去给你爸爸吃，这样他就会在去世之前祝福你。”</p><p><strong>11</strong> 雅各对母亲利百加说：“可是，我哥哥以扫全身有毛，我的皮肤却是光滑的。<strong>12</strong> 万一爸爸摸我怎么办？到时他一定会以为我在捉弄他，我就自招诅咒，而不是得到祝福了。”<strong>13</strong> 他母亲对他说：“我的儿子，你所招的诅咒都归到我身上好了。你只管听我的话，去拿山羊羔给我。”<strong>14</strong> 雅各去拿山羊羔给母亲，他母亲就按照他父亲喜欢的口味，做了一道好菜。<strong>15</strong> 利百加拿她大儿子以扫留在家里最好的衣服，给她的小儿子雅各穿上，<strong>16</strong> 再用山羊羔的毛皮包住他的双手和脖子上光滑的地方。<strong>17</strong> 然后，她把自己做的好菜和饼交给她的儿子雅各。</p><p><strong>18</strong> 雅各进去对父亲说：“爸爸！”以撒说：“我在这里。儿子，你是谁？”<strong>19</strong> 雅各对父亲说：“我是你的长子以扫。我按照你的吩咐做了。请坐起来，尝一尝我的野味，然后祝福我。”<strong>20</strong> 以撒对儿子说：“我的儿子，你怎么能这么快就找到野味呢？”雅各说：“因为那是耶和华你的上帝给我的。”<strong>21</strong> 以撒对雅各说：“我的儿子，请你靠近些，我要摸摸你，我要知道你到底是不是我的儿子以扫。”<strong>22</strong> 雅各就靠近父亲以撒。以撒摸一摸他，就说：“声音是雅各的声音，手却是以扫的手。”<strong>23</strong> 以撒认不出他来，因为他的手像哥哥以扫的手一样有很多毛。以撒就祝福他。</p><p><strong>24</strong> 以撒说：“你真的是我儿子以扫吗？”雅各说：“是的。”<strong>25</strong> 以撒说：“我的儿子，把野味拿过来给我吃，然后我会祝福你。”雅各就把食物拿过去给他，他吃了；又拿酒给他，他也喝了。<strong>26</strong> 他父亲以撒对他说：“我的儿子，请过来亲吻我。”<strong>27</strong> 雅各就过去亲吻他。以撒闻到了他衣服的香味，就祝福他，说：</p><p>“看，我儿子的香味像耶和华眷顾的田野散发的香味。<strong>28</strong> 愿上帝赐给你天上的甘露、地上的沃土，使你五谷丰登、新酒盈溢。<strong>29</strong> 愿万族服侍你，万国向你下拜。愿你做你兄弟的主人，愿你母亲的儿子向你下拜。诅咒你的，愿他受到诅咒；祝福你的，愿他得到祝福。”</p><p><strong>30</strong> 以撒给雅各祝福完了。雅各刚从父亲以撒面前离开，他哥哥以扫就打猎回来了。<strong>31</strong> 以扫也做了一道好菜，拿去给父亲，对父亲说：“请爸爸起来吃儿子的野味，然后祝福我。”<strong>32</strong> 他父亲以撒对他说：“你是谁？”他说：“我是你儿子，你的长子以扫。”<strong>33</strong> 以撒不禁全身颤抖，说：“那么，刚才是谁？谁打了野味来给我吃？你来之前，我已经吃了，也祝福他了。他也一定得到福分！”</p><p><strong>34</strong> 以扫听见父亲的话，就放声大喊，苦苦哀求，对父亲说：“爸爸，求你也祝福我！”<strong>35</strong> 以撒说：“你弟弟用计把本来要给你的福分夺去了。”<strong>36</strong> 以扫说：“他叫雅各，不是人如其名吗？他两次取代了我，之前已经夺去了我的长子权，现在又夺去我的福分！”他又说：“你没有留下福分给我吗？”<strong>37</strong> 以撒回答以扫：“我已经立他做你的主人，把所有兄弟都给他做仆人，又给他谷物和新酒。我的儿子，我还能给你什么呢？”</p><p><strong>38</strong> 以扫对父亲说：“爸爸，难道你只有一样福分吗？爸爸，求你也祝福我！”以扫就放声大哭。<strong>39</strong> 他父亲以撒回答他：</p><p>“看，你的住处会远离地上的沃土，远离天上的甘露。<strong>40</strong> 你要靠刀剑度日，也要服侍你的弟弟。但你焦躁不安的时候，就会挣脱他的束缚。”</p><p><strong>41</strong> 以扫因为父亲祝福了雅各，就对雅各怀恨在心。以扫常常在心里说：“爸爸快要死了，他死后我就要把我弟弟雅各杀掉。”<strong>42</strong> 有人告诉利百加她大儿子以扫想要做的事，利百加就立刻把小儿子雅各叫来，对他说：“你哥哥以扫打算报复，他要杀了你。<strong>43</strong> 我的儿子啊，你要按照我说的去做，赶快逃到哈兰我哥哥拉班那里。<strong>44</strong> 你要在他那里住一段时间，直到你哥哥的气消了。<strong>45</strong> 等到你哥哥不再生你的气，忘了你对他做过的事，我就会派人把你从那里接回来。何必让我在一天之内失去你们两个呢？”</p><p><strong>46</strong> 之后，利百加再三对以撒说：“我因为那两个赫提女人，实在不想活了。如果雅各也从这个地方的女人当中，娶这样的赫提女人做妻子，我活着还有什么意思呢？”</p><h2 id="28"><a href="#28" class="headerlink" title="28"></a><strong>28</strong></h2><p><strong>1</strong> 于是，以撒叫雅各来，祝福他，并且吩咐他：“你不可娶迦南人的女儿做妻子。<strong>2</strong> 你要前往巴旦阿拉米，到你外祖父彼土利的家里，从你舅舅拉班的女儿中娶一个做妻子。<strong>3</strong> 全能的上帝会赐福给你，使你子孙众多，人丁兴旺，成为多族。<strong>4</strong> 他会把亚伯拉罕的福分赐给你和你的后代，让你得到你现在侨居的土地，也就是上帝赐给亚伯拉罕的土地。”</p><p><strong>5</strong> 以撒让雅各离开，雅各就前往巴旦阿拉米，去找阿拉米人彼土利的儿子拉班。拉班是雅各和以扫的母亲利百加的哥哥。</p><p><strong>6</strong> 以扫知道以撒祝福雅各，让他前往巴旦阿拉米娶妻。以扫还注意到，以撒祝福雅各的时候吩咐过“不要娶迦南人的女儿做妻子”，<strong>7</strong> 雅各也就服从父母，前往巴旦阿拉米。<strong>8</strong> 这时，以扫才看出父亲以撒不喜欢迦南人的女儿。<strong>9</strong> 于是，以扫就前往以实玛利的家族那里，除了之前娶的两个妻子以外，又娶了玛哈拉做妻子。玛哈拉是亚伯拉罕的儿子以实玛利的女儿，尼拜约的姐妹。</p><p><strong>10</strong> 雅各离开别示巴，前往哈兰。<strong>11</strong> 他到了一个地方，那时太阳已经下山了，他就在那里过夜。他在地上拿了块石头，枕在头下睡觉。<strong>12</strong> 他做了一个梦，看见地上有阶梯通到天上，阶梯上有上帝的天使，有的上去，有的下来。<strong>13</strong> 耶和华在阶梯上方，说：</p><p>“我是耶和华你祖父亚伯拉罕的上帝和以撒的上帝。我要把你现在躺卧的地方赐给你和你的后代。<strong>14</strong> 你的后代会多如地上的尘土，你的子孙会向东、南、西、北扩张。地上的万族都会因你和你的后代而赢得福分。<strong>15</strong> 我与你同在。无论你去哪里，我都会保护你。我会让你回到这片土地。我决不离弃你，直到我实现我对你的承诺。”</p><p><strong>16</strong> 雅各醒过来，说：“耶和华确实在这个地方，我竟然不知道。”<strong>17</strong> 他不禁心生畏惧，说：“这真是个令人敬畏的地方！这里就是上帝的居所，是通往天上的门。”<strong>18</strong> 雅各清早起来，把枕在头下的石头立为石柱，并在柱上浇油。<strong>19</strong> 他给那地方取名叫伯特利。那座城以前叫路斯。</p><p><strong>20</strong> 雅各许下誓愿说：“要是上帝继续与我同在，在路上保护我，给我食物吃，给我衣服穿，<strong>21</strong> 使我平平安安地回到我父亲的家，耶和华就的确是我的上帝。<strong>22</strong> 我立为石柱的这块石头就会成为上帝的居所。你赐给我的一切，我都会拿十分之一献给你。”</p><h2 id="29"><a href="#29" class="headerlink" title="29"></a><strong>29</strong></h2><p><strong>1</strong> 雅各继续上路，到了东方居民的地方。<strong>2</strong> 他看见田野里有一口井，有三群羊躺在附近，因为人们通常从那口井打水给羊群喝。井口上盖了块大石头。<strong>3</strong> 羊群全都聚集在那里以后，人们就把井口上的石头移开，打水给羊群喝，随后再把石头移回原处，盖在井口上。</p><p><strong>4</strong> 雅各对那里的人说：“弟兄，你们从哪里来？”他们说：“我们从哈兰来。”<strong>5</strong> 雅各说：“你们认识拿鹤的孙子拉班吗？”他们说：“我们认识他。”<strong>6</strong> 雅各说：“他好吗？”他们说：“他很好。你看，他女儿拉结赶着羊群来了！”<strong>7</strong> 雅各说：“现在还是中午，不是聚集羊群的时候。你们打水给羊喝，再放它们去吃草吧。”<strong>8</strong> 他们说：“我们不能这样做。一定要等所有羊群都来了，有人把井口上的石头移开，我们才可以打水给羊喝。”</p><p><strong>9</strong> 雅各还在跟他们说话的时候，拉结赶着父亲的羊群来了。她是牧羊的。<strong>10</strong> 雅各一见舅舅拉班的女儿拉结和羊群，就上前去把井口上的石头移开，打水给舅舅拉班的羊喝。<strong>11</strong> 雅各亲吻拉结后，就放声哭了起来。<strong>12</strong> 雅各告诉拉结，自己是她父亲的外甥，是利百加的儿子。拉结就跑去告诉父亲。</p><p><strong>13</strong> 拉班一听见外甥雅各的消息，就跑去迎接他。拉班拥抱他，亲吻他，把他带进家里。雅各把一切都告诉了拉班。<strong>14</strong> 拉班对他说：“你确实是我的骨肉之亲。”雅各就在他家住了整整一个月。</p><p><strong>15</strong> 拉班对雅各说：“虽然你是我的外甥，但怎么可以白白服侍我呢？告诉我，你要什么报酬？”<strong>16</strong> 拉班有两个女儿，大的叫利亚，小的叫拉结。<strong>17</strong> 利亚目无神采，拉结却美丽动人。<strong>18</strong> 雅各爱上了拉结，于是说：“为了你的小女儿拉结，我愿意服侍你七年。”<strong>19</strong> 拉班说：“我把她给你比给别人好。你在我这里住下来吧。”<strong>20</strong> 为了拉结，雅各服侍拉班七年。他爱拉结，所以这七年在他眼中不过就像几天一样。</p><p><strong>21</strong> 雅各对拉班说：“期限到了，请把我的妻子给我，让我跟她行房。”<strong>22</strong> 拉班就设宴，邀请当地的所有人来。<strong>23</strong> 到了晚上，他却把女儿利亚送到雅各那里，让她跟雅各行房。<strong>24</strong> 拉班还把自己的女仆悉帕给女儿利亚做仆人。<strong>25</strong> 第二天早上，雅各发现跟他行房的竟然是利亚！他就对拉班说：“你为什么这样对我？我不是为了拉结才服侍你吗？你为什么骗我？”<strong>26</strong> 拉班说：“小女儿比大女儿先出嫁，这不是我们这里的习俗。<strong>27</strong> 你跟我这个女儿一起庆祝七天，我再把那个女儿给你，但你要再服侍我七年。”<strong>28</strong> 雅各就这样做了。他跟这个女儿一起庆祝了七天后，拉班就把女儿拉结给雅各做妻子。<strong>29</strong> 拉班还把自己的女仆璧拉给女儿拉结做仆人。</p><p><strong>30</strong> 雅各也跟拉结行房，而且爱拉结胜过爱利亚，于是又服侍拉班七年。<strong>31</strong> 耶和华见利亚受到冷落，就让她怀孕，拉结却不育。<strong>32</strong> 利亚怀孕，生了一个儿子，取名叫吕便。她说：“这是因为耶和华看到我的痛苦。现在我的丈夫会爱我了。”<strong>33</strong> 她又怀孕，生了一个儿子，说：“耶和华听见我受到冷落，所以又给我这个儿子。”她就给孩子取名叫西缅。<strong>34</strong> 她又怀孕，生了一个儿子，说：“这一次我的丈夫不会离开我了，因为我为他生了三个儿子。”她就给孩子取名叫利未。<strong>35</strong> 她又怀孕，生了一个儿子，说：“这一次我要赞美耶和华。”她就给孩子取名叫犹大。此后一段时间，她没有生育。</p><h2 id="30"><a href="#30" class="headerlink" title="30"></a><strong>30</strong></h2><p><strong>1</strong> 拉结见自己没有为雅各生孩子，就嫉妒姐姐，对雅各说：“你一定要给我孩子，不然我就活不了！”<strong>2</strong> 雅各就非常生气，对拉结说：“难道我是上帝吗？让你不能生孩子的是他！”<strong>3</strong> 拉结说：“我把我的女仆璧拉给你，你去跟她行房，让她替我生孩子。这样，通过她我也可以有孩子了。”<strong>4</strong> 于是，拉结把女仆璧拉给雅各做妻子，雅各就跟璧拉行房。<strong>5</strong> 后来，璧拉怀孕了，为雅各生了一个儿子。<strong>6</strong> 拉结说：“上帝为我主持公道，也倾听了我的祷告，所以给我一个儿子。”她就给孩子取名叫但。<strong>7</strong> 后来，拉结的女仆璧拉又怀孕了，为雅各生了第二个儿子。<strong>8</strong> 拉结说：“我跟姐姐争斗，艰苦地争斗。我得胜了！”她就给孩子取名叫拿弗他利。</p><p><strong>9</strong> 利亚见自己不再怀孕，就把女仆悉帕给雅各做妻子。<strong>10</strong> 利亚的女仆悉帕为雅各生了一个儿子。<strong>11</strong> 利亚说：“我真幸运！”她就给孩子取名叫迦得。<strong>12</strong> 后来，利亚的女仆悉帕又为雅各生了第二个儿子。<strong>13</strong> 利亚说：“我真有福！妇女们一定会说我是有福的。”她就给孩子取名叫亚设。</p><p><strong>14</strong> 在收割小麦的季节，吕便到野外去，他找到一些风茄，就拿来给他母亲利亚。拉结对利亚说：“请把你儿子的风茄分一些给我。”<strong>15</strong> 利亚对拉结说：“你抢了我的丈夫还不够，现在还想要我儿子的风茄吗？”拉结就说：“好吧，我跟你交换，今天晚上雅各跟你行房，你把你儿子的风茄给我。”</p><p><strong>16</strong> 到了晚上，雅各从野外回来的时候，利亚出去迎接他，说：“你要跟我行房，因为我用我儿子的风茄把你雇下了。”当天晚上，雅各就跟利亚行房。<strong>17</strong> 上帝听到并回应了利亚的祷告，利亚就怀孕了，为雅各生了第五个儿子。<strong>18</strong> 利亚说：“上帝给了我报酬，因为我把女仆给了我的丈夫。”她就给孩子取名叫以萨迦。<strong>19</strong> 后来，利亚又怀孕，为雅各生了第六个儿子。<strong>20</strong> 利亚说：“上帝给了我美好的礼物。我丈夫终于要接纳我了，因为我为他生了六个儿子。”她就给孩子取名叫西布伦。<strong>21</strong> 后来，利亚生了一个女儿，给她取名叫底拿。</p><p><strong>22</strong> 上帝没有忘记拉结，倾听并回应了她的祷告，让她可以怀孕。<strong>23</strong> 拉结就怀孕，生了一个儿子。于是，她说：“上帝把我的耻辱除去了！”<strong>24</strong> 她就给孩子取名叫约瑟，说：“耶和华又给我增添了一个儿子。”</p><p><strong>25</strong> 拉结生了约瑟后，雅各立刻对拉班说：“请让我走吧，我要回自己的地方，回我的故乡去。<strong>26</strong> 请把我的妻子和孩子给我，让我回去。为了他们，我一直服侍你。你清楚知道我是怎样服侍你的。”<strong>27</strong> 拉班对他说：“请你不要离开。我从种种征兆看出，耶和华是因为你才赐福给我。”<strong>28</strong> 又说：“告诉我你要多少报酬，我会给你。”<strong>29</strong> 雅各对他说：“我怎样服侍你，你的牲畜在我的照料下怎么样，你是知道的。<strong>30</strong> 我来以前，你拥有的很少，现在你的牲畜却繁衍增多。自从我到了你家，耶和华就赐福给你。我要到什么时候才能为自己的家做点事呢？”</p><p><strong>31</strong> 拉班说：“我该给你什么呢？”雅各说：“你什么也不用给我。只要你肯为我做一件事，我就继续牧放和看守你的羊群。<strong>32</strong> 今天我要查看你的羊群。任何杂色有斑点的绵羊、深棕色的公绵羊羔、杂色有斑点的母山羊，你都挑出来。以后，这一类的羊就是我的报酬。<strong>33</strong> 日后你来查看我的报酬，就会清楚看出我是正直的。如果我那里有母山羊不是杂色有斑点的、有公绵羊羔不是深棕色的，那就算是我偷来的。”</p><p><strong>34</strong> 拉班说：“好，就照你的话去做。”<strong>35</strong> 那一天，凡是杂色有条纹的公山羊、杂色有斑点的母山羊、有白斑的或深棕色的公绵羊羔，拉班都挑了出来，交给儿子们看管。<strong>36</strong> 之后，拉班跟雅各分开，相隔三天的路程。雅各就牧放拉班留下来的羊群。</p><p><strong>37</strong> 雅各把新折下来的安息香树枝、杏树枝、梧桐树枝拿来，剥掉部分树皮，露出树皮下面白色的部分，枝条看起来就有白色的斑点。<strong>38</strong> 他把剥了皮的枝条插在水沟和水槽里，放在羊群喝水的地方，对着羊群。羊来喝水的时候，就可以在枝条前面发情交配。</p><p><strong>39</strong> 这样，羊群会在枝条前面发情交配，而且母羊会生下有条纹、杂色有斑点的羊。<strong>40</strong> 雅各把公绵羊羔分出来，并且使拉班的羊转过来，面对着有条纹的羊和所有深棕色的羊。之后，他把自己的羊群跟拉班的羊群分开，不混在一起。<strong>41</strong> 每当肥壮的羊发情，雅各都把枝条插在水槽里，放在羊群眼前，让羊群在枝条旁边交配。<strong>42</strong> 可是，如果是瘦弱的羊，雅各就不放枝条。这样，瘦弱的就归拉班，肥壮的都归了雅各。</p><p><strong>43</strong> 雅各越来越富有，拥有很多羊，也有男女仆人、骆驼和驴。</p><h2 id="31"><a href="#31" class="headerlink" title="31"></a><strong>31</strong></h2><p><strong>1</strong> 后来，雅各听见拉班的儿子说：“雅各把我们父亲拥有的一切都夺去了。他积聚的这一切财富，都是从我们父亲那里得来的。”<strong>2</strong> 雅各跟拉班见面时，发觉拉班对他的态度跟以前不一样了。<strong>3</strong> 耶和华对雅各说：“你要回到你父亲的土地，回到你亲人那里，我会继续与你同在。”<strong>4</strong> 雅各就派人叫拉结和利亚到他牧放羊群的地方。<strong>5</strong> 雅各对她们说：</p><p>“我发觉你们父亲对我的态度改变了，可是我父亲的上帝与我同在。<strong>6</strong> 你们清楚知道我确实尽了力服侍你们的父亲。<strong>7</strong> 但你们的父亲想要骗我，十次更改我的报酬，上帝却不容许他伤害我。<strong>8</strong> 如果他说‘有斑点的算作你的报酬’，羊群生的就全都有斑点；如果他又说‘有条纹的算作你的报酬’，羊群生的就全都有条纹。<strong>9</strong> 这样，上帝一次又一次取走你们父亲的牲畜，赐给了我。<strong>10</strong> 有一次，羊群发情的时候，我做了一个梦，看见跟母羊交配的公山羊都是有条纹、有斑点的。<strong>11</strong> 在梦中，上帝的天使呼唤我：‘雅各！’我说：‘我在这里。’<strong>12</strong> 他说：‘请你看看所有跟母羊交配的公山羊，它们都是有条纹、有斑点的，这是因为拉班对你做的事，我全都看见了。<strong>13</strong> 我是伯特利的上帝。你曾经在那里把膏油倒在一根柱子上，向我许下誓愿。现在你要起程，离开这里，回到你出生的地方。’”</p><p><strong>14</strong> 拉结和利亚回答雅各：“我们在父亲家里还有产业可分吗？<strong>15</strong> 他不是把我们当作外族人吗？他卖了我们，又花掉了因为我们而得到的钱。<strong>16</strong> 上帝从我们父亲那里取走的财富，本来就应该是我们和孩子的。现在你只管照上帝吩咐你的去做好了。”</p><p><strong>17</strong> 于是雅各动身，扶孩子和妻子骑上骆驼，<strong>18</strong> 并且带上所有牲畜和他积聚的财物。就这样，他带着在巴旦阿拉米得到的牲畜前往迦南，到他父亲以撒那里去。</p><p><strong>19</strong> 当时，拉班剪羊毛去了，拉结就偷了父亲的那些家族神像。<strong>20</strong> 雅各瞒着阿拉米人拉班，没有跟他说一声就走了。<strong>21</strong> 雅各带着他拥有的一切逃走，渡过了大河，朝着基列山区前进。<strong>22</strong> 第三天，拉班听说雅各逃走了，<strong>23</strong> 就马上带领他的弟兄前去追赶，一直追了七天，终于在基列山区追上了。<strong>24</strong> 当天晚上，上帝在阿拉米人拉班的梦里出现，对他说：“你要当心，不要对雅各乱说话。”</p><p><strong>25</strong> 那时候，雅各在山上搭了帐篷，拉班跟他的弟兄在基列山区扎了营。拉班来到雅各那里，<strong>26</strong> 对雅各说：“你为什么这样做？为什么瞒着我，把我的女儿带走，像用刀剑把俘虏带走一样？<strong>27</strong> 为什么瞒着我，偷偷摸摸地走，不先通知我呢？如果你先告诉我一声，我就会击鼓弹琴，开开心心地唱着歌给你送行。<strong>28</strong> 但你竟然不给我机会亲吻我的外孙和女儿，你这样做太愚蠢了。<strong>29</strong> 我本来可以伤害你们，可是昨天晚上你们父亲的上帝告诉我：‘你要当心，不要对雅各乱说话。’<strong>30</strong> 你离开是因为很想回父亲的家，但为什么要偷走我的那些神像呢？”</p><p><strong>31</strong> 雅各回答拉班：“我很害怕，所以才悄悄地走。我心里想：‘恐怕你会从我手上抢走你的女儿。’<strong>32</strong> 至于你的神像，你在谁那里找到，谁就该死。你可以当着我们弟兄的面搜查我的东西，把属于你的拿走。”雅各却不知道拉结偷了那些神像。<strong>33</strong> 拉班进了雅各的帐篷，进了利亚的帐篷，又进了两个女仆的帐篷，都没有找到。他从利亚的帐篷出来，又进了拉结的帐篷。<strong>34</strong> 拉结早就把那些家族神像藏在骆驼的鞍篮里，自己坐在上面。结果拉班搜遍整个帐篷，都没有找到。<strong>35</strong> 拉结对父亲说：“我主不要生气，我来月经了，不能在你面前站起来。”拉班仔细搜寻，还是找不到那些家族神像。</p><p><strong>36</strong> 雅各就很生气，指责拉班说：“我哪里得罪了你，我犯了什么罪，你要对我穷追不舍？<strong>37</strong> 你搜查了我的所有东西，找到你家的什么没有？有的话只管拿出来，摆在你我的弟兄面前，让他们在你我之间评评理。<strong>38</strong> 我在你家里这20年，你的绵羊、山羊都没有流产过；你羊群里的公绵羊，我从来没有吃过。<strong>39</strong> 被野兽撕裂的牲畜，我没有带回来给你，都由我自己赔上。被偷走的牲畜，不管是白天丢的，还是晚上丢的，你总是要我赔偿。<strong>40</strong> 我白天受尽炎热，晚上受尽寒冷，无法入睡。<strong>41</strong> 我这20年在你家里，为了你的两个女儿服侍你14年，又为了你的羊群服侍你6年，你却10次更改我的报酬。<strong>42</strong> 要不是我父亲的上帝，就是亚伯拉罕的上帝和以撒敬畏的上帝，与我同在，你现在一定会让我空手回去。上帝看见了我的痛苦和我双手的辛劳，所以他昨晚责备你。”</p><p><strong>43</strong> 拉班回答雅各：“女儿是我的女儿，孩子是我家的孩子，羊群是我的羊群，所有你看见的，其实都是我的和我女儿的，现在我又怎么会伤害她们和她们生下的孩子呢？<strong>44</strong> 来，我们立约，作为你我之间的见证。”<strong>45</strong> 雅各就拿一块石头，立了一根石柱。<strong>46</strong> 雅各对他的弟兄说：“把石头堆起来。”他们就把石头堆成一堆，然后在石堆那里吃东西。<strong>47</strong> 拉班把石堆叫做伊迦尔撒哈杜他，雅各把石堆叫做迦勒得。</p><p><strong>48</strong> 拉班说：“今天这堆石头是你我之间的见证。”他就给石堆取名叫迦勒得，<strong>49</strong> 也叫守望塔。他说：“我们分开以后，愿耶和华在你我之间守望。<strong>50</strong> 如果你不好好对待我的女儿，除了她们以外又娶妻子的话，就算没有人看见，也要记住有上帝在你我之间作证。”<strong>51</strong> 拉班继续对雅各说：“这里有石堆，也有我在你我之间立的石柱。<strong>52</strong> 有这个石堆和石柱为证，我不会越过这个石堆去伤害你，你也不要越过这个石堆和石柱来伤害我。<strong>53</strong> 愿亚伯拉罕的上帝、拿鹤的上帝，就是他们父亲的上帝，在我们之间主持公道。”雅各就在父亲以撒敬畏的上帝面前发誓。</p><p><strong>54</strong> 雅各在山上献了祭牲，并且请他的弟兄一起吃东西。他们吃完后，就在山上过夜。<strong>55</strong> 拉班清早起来，亲吻了他的外孙和女儿，祝福他们，就起程回家了。</p><h2 id="32"><a href="#32" class="headerlink" title="32"></a><strong>32</strong></h2><p><strong>1</strong> 雅各继续上路，上帝的天使跟他相遇。<strong>2</strong> 雅各看见他们，立刻说：“这是上帝的军营！”他就给那地方取名叫玛哈念。</p><p><strong>3</strong> 雅各先派一些人去西珥，也就是以东，去见他的哥哥以扫。<strong>4</strong> 他吩咐他们：“你们要对我主以扫说：‘你仆人雅各说：“我住在拉班那里，已经很久了。<strong>5</strong> 我得到了牛、驴、绵羊和男女仆人，现在我派人来告诉我主，希望我主高兴。”’”</p><p><strong>6</strong> 这些人回来对雅各说：“我们见到你哥哥以扫了，他现在正带着400人来见你。”<strong>7</strong> 雅各又害怕又担心，就把跟他一起的人和他的牛、羊、骆驼分成两队。<strong>8</strong> 他说：“假如以扫来袭击其中一队，另一队可以逃走。”</p><p><strong>9</strong> 雅各说：“耶和华啊，我祖父亚伯拉罕的上帝，我父亲以撒的上帝。你对我说：‘你要回到你的故乡，回到你的亲人那里，我要恩待你。’<strong>10</strong> 你向仆人表现忠贞的厚爱，对我不离不弃，其实我一点都不配。当初我过约旦河的时候，手里只有一根手杖，现在我却有两队人畜。<strong>11</strong> 求你把我从哥哥以扫的手里救出来，因为我怕他会来袭击我，连孩子和他们的妈妈都不放过。<strong>12</strong> 你说过：‘我一定会恩待你，使你的后代好像海边的沙那么多，不可胜数。’”</p><p><strong>13</strong> 雅各就在那里过夜。他拿出自己的一部分财物，要送给哥哥以扫，这些礼物包括：<strong>14</strong> 母山羊200只、公山羊20只、母绵羊200只、公绵羊20只、<strong>15</strong> 哺乳的母骆驼30匹和它们的幼畜，以及母牛40头、公牛10头、母驴20头、公驴10头。</p><p><strong>16</strong> 雅各把牲畜分成一群一群，交给仆人，对他们说：“你们先走，赶着牲畜一群一群地过去，彼此保持距离。”<strong>17</strong> 他吩咐第一个人：“我哥哥以扫遇上你的时候，如果问你：‘你的主人是谁？你要去哪里？你前面这些牲畜是谁的？’<strong>18</strong> 你就要说：‘是你仆人雅各的，这些都是送给我主以扫的礼物。他就在我们后面。’”<strong>19</strong> 雅各又吩咐第二个、第三个和所有赶牲畜的人：“你们遇上以扫的时候都要对他这么说。<strong>20</strong> 你们也要说：‘你仆人雅各就在我们后面。’”雅各这么做，是因为他心想：“我先送上礼物平息他的怒气，然后再去跟他见面，也许他会友善地对待我。”<strong>21</strong> 于是礼物先送了过去，雅各却留在营里过夜。</p><p><strong>22</strong> 雅各夜里起来，带着两个妻子、两个女仆和11个年纪还小的儿子，涉水过了雅博河。<strong>23</strong> 雅各带着他们过了河，并把自己的所有财物送了过去。</p><p><strong>24</strong> 雅各独自一人的时候，有一个人来跟他摔跤，直到天亮。<strong>25</strong> 那个人见自己没有胜过他，就摸了摸他的髋关节。结果，雅各跟他摔跤的时候，髋关节就脱臼了。<strong>26</strong> 那个人说：“天亮了，让我走吧。”雅各说：“你不祝福我，我就不会让你走。”<strong>27</strong> 那个人问他：“你叫什么名字？”他说：“雅各。”<strong>28</strong> 那个人说：“你的名字不要再叫雅各，要叫以色列，因为你跟上帝和人较量，最终都取得了胜利。”<strong>29</strong> 雅各问他：“请告诉我你叫什么名字。”那个人说：“为什么问我的名字？”他就在那里祝福雅各。<strong>30</strong> 于是，雅各给那个地方取名叫比努伊勒，因为他说：“我面对面看见了上帝，竟然还保得住性命。”</p><p><strong>31</strong> 雅各离开比努伊勒的时候，太阳刚刚出来。他走路一拐一拐的，因为大腿受了伤。<strong>32</strong> 直到今天，以色列人都不吃动物髋关节的大腿筋，因为那个人摸了雅各的髋关节，弄伤了他的大腿筋。</p><h2 id="33"><a href="#33" class="headerlink" title="33"></a><strong>33</strong></h2><p><strong>1</strong> 雅各看见以扫带着400人来了，就把孩子们分开，交给利亚、拉结和两个女仆。<strong>2</strong> 他让两个女仆和她们的孩子走在前头，利亚和她的孩子跟在后面，拉结和约瑟在最后。<strong>3</strong> 然后，他自己走在最前面，一连七次跪在地上下拜，直到走近他的哥哥。</p><p><strong>4</strong> 以扫跑过来迎接他，拥抱他，亲吻他，两个人都哭了起来。<strong>5</strong> 以扫抬头看见那些妇女和孩子，就说：“这些跟着你的人是谁？”雅各说：“是上帝施恩赐给你仆人的孩子。”<strong>6</strong> 两个女仆和她们的孩子就上前下拜，<strong>7</strong> 利亚和她的孩子也上前下拜，然后约瑟和拉结也都上前下拜。</p><p><strong>8</strong> 以扫说：“你派人送来的那些牲畜我都看到了，那是为了什么呢？”雅各回答：“是为了得到我主的欢心。”<strong>9</strong> 以扫说：“弟弟，我已经有很多财物了，这些你自己留着吧。”<strong>10</strong> 雅各说：“请不要拒绝。如果我得到你的欢心，你就一定要收下我送上的礼物。因为我带这些礼物来，是要跟你见面。你高高兴兴地来迎接我，我见到你的面，就好像见到了上帝的面一样。<strong>11</strong> 请收下我带给你的礼物，因为上帝施恩给我，我需要的一切都有了。”雅各再三恳求，以扫才收了下来。</p><p><strong>12</strong> 以扫说：“我们继续上路吧！让我在你前面带路。”<strong>13</strong> 雅各对他说：“我主，你也知道孩子们年纪还小，我还要照顾一些正在哺乳的牛羊。如果把牲畜赶得太快，一天下来，它们都会死的。<strong>14</strong> 请我主先走，我要按照牲畜和孩子的步伐慢慢走，最后在西珥跟我主见面。”<strong>15</strong> 以扫说：“请让我留几个手下给你吧。”雅各说：“不用了，我能得到我主的欢心就够了。”<strong>16</strong> 那一天，以扫就起程回西珥去了。</p><p><strong>17</strong> 雅各到了疏割，在那里为自己盖了一个房子，又为牲畜搭棚。所以他给那个地方取名叫疏割。</p><p><strong>18</strong> 雅各从巴旦阿拉米出发，最后安全地到达了迦南的示剑城，并在城的附近扎营。<strong>19</strong> 然后，他给了示剑的父亲哈抹的儿子们100块钱，买下了搭帐篷的那块地，<strong>20</strong> 在那里建了一座祭坛，取名叫“上帝—— 以色列的上帝”。</p><h2 id="34"><a href="#34" class="headerlink" title="34"></a><strong>34</strong></h2><p><strong>1</strong> 利亚为雅各生的女儿底拿，常常出去找当地的年轻女子，跟她们在一起。<strong>2</strong> 当地的首领希未人哈抹的儿子示剑看见她，就拉住她，强奸了她。<strong>3</strong> 示剑很喜欢雅各的女儿底拿，爱上了这个姑娘，用甜言蜜语向她示爱。<strong>4</strong> 示剑对父亲哈抹说：“我要娶这个少女，帮我提亲吧。”</p><p><strong>5</strong> 雅各听说示剑污辱了女儿底拿这件事时，他的儿子们正在外面牧放他的牲畜，所以雅各默不作声，一直等到他们回来。<strong>6</strong> 后来，示剑的父亲哈抹去见雅各，要跟他谈谈。<strong>7</strong> 雅各的儿子听到了消息，就马上从外面回来。他们都很激动，非常愤怒，因为示剑居然做出这种坏事，强奸雅各的女儿，羞辱了以色列。</p><p><strong>8</strong> 哈抹对他们说：“我儿子示剑很喜欢你们家的女儿，请把她嫁给我的儿子吧。<strong>9</strong> 我们可以互相通婚，你们娶我们的女儿，我们也娶你们的女儿。<strong>10</strong> 你们可以住在我们这里，土地都在你们面前，只管住下来，做买卖，在这里定居。”<strong>11</strong> 示剑对底拿的父亲和哥哥们说：“请答应我的请求，你们要什么，我都给你们。<strong>12</strong> 你们尽管向我要聘金和聘礼吧，无论你们想要多少，我都愿意给你们，只要把姑娘给我做妻子就行了。”</p><p><strong>13</strong> 雅各的儿子们因为示剑污辱了他们的妹妹底拿，就欺骗示剑和他父亲哈抹，<strong>14</strong> 对他们说：“让妹妹嫁给没有接受割礼的人，这对我们来说是一种耻辱，我们绝不能这样做。<strong>15</strong> 你们的所有男人都必须接受割礼，跟我们一样，我们才可以答应。<strong>16</strong> 这样，我们就会把女儿嫁给你们，也会娶你们的女儿。我们会跟你们住在一起，合为一族。<strong>17</strong> 但如果你们不按照我们说的去接受割礼，我们就要带妹妹离开。”</p><p><strong>18</strong> 哈抹和他儿子示剑都认为他们这个提议很好。<strong>19</strong> 那个年轻人就马上照着做了，因为他喜欢雅各的女儿。他是父亲全家最受尊重的人。</p><p><strong>20</strong> 哈抹和儿子示剑去了城门口，对城里的人说：<strong>21</strong> “这些人想跟我们和睦相处。我们就让他们在这个地方住下来，做买卖吧，反正这里土地很多，足够容纳他们。我们可以娶他们的女儿，也可以把我们的女儿嫁给他们。<strong>22</strong> 不过，他们有一个条件，就是我们的所有男人都要接受割礼，跟他们一样，他们才会答应跟我们住在一起，合为一族。<strong>23</strong> 到时他们拥有的所有东西，他们的财产和所有牲畜，不都是我们的吗？我们答应他们的条件吧，这样他们就会跟我们住在一起了。”<strong>24</strong> 聚集在城门口的人全都听了哈抹和他儿子示剑的话，城里所有的男人都接受了割礼。</p><p><strong>25</strong> 到第三天，他们还在疼痛的时候，雅各的两个儿子，也就是底拿的哥哥西缅和利未，拿着剑进了城，趁城里的人没有防备，把所有男人都杀了。<strong>26</strong> 他们用剑杀了哈抹和他的儿子示剑，把底拿从示剑的家里带走。<strong>27</strong> 雅各的另一些儿子也来到被杀的人那里，洗劫了那座城，因为他们的妹妹被污辱了。<strong>28</strong> 他们夺走那里的牛羊和驴，以及城里和田里的一切。<strong>29</strong> 他们拿走财物，抓走了妇女和孩子，抢走了房子里的所有东西。</p><p><strong>30</strong> 雅各对西缅、利未说：“你们给我惹了很大的祸，让我在本地的迦南人和比利洗人当中有了臭名。我们人数不多，他们一定会联手对付我，把我和我全家杀光。”<strong>31</strong> 但他们说：“难道我们的妹妹可以被人当作妓女吗？”</p><h2 id="35"><a href="#35" class="headerlink" title="35"></a><strong>35</strong></h2><p><strong>1</strong> 之后，上帝对雅各说：“你要起程上伯特利去，住在那里。你要在那里为上帝建一座祭坛。之前你躲避哥哥以扫的时候，上帝曾在那里向你显现。”</p><p><strong>2</strong> 雅各对家人和所有跟他一起的人说：“要除去你们当中的外族神像，也要使自己洁净，更换衣服。<strong>3</strong> 我们要起程上伯特利去，我要在那里为上帝建一座祭坛。上帝在我遭遇困难的时候，回应了我的恳求；无论我在哪里，他都一直与我同在。”<strong>4</strong> 于是他们把自己所有的外族神像和所戴的耳环都给了雅各，雅各就把这些东西都埋在示剑附近的大树下。</p><p><strong>5</strong> 一路上，上帝使他们周围的城镇陷入恐慌，结果他们都不敢追赶雅各的儿子们。<strong>6</strong> 最后，雅各和跟他一起的人到了迦南的路斯，就是伯特利。<strong>7</strong> 他在那里建了一座祭坛，给那个地方取名叫伊勒伯特利，因为之前他躲避哥哥的时候，上帝曾在那里向他显现。<strong>8</strong> 后来利百加的乳母底波拉去世了，埋葬在伯特利山脚的一棵橡树下。雅各就给那棵树取名叫亚隆巴古。</p><p><strong>9</strong> 雅各从巴旦阿拉米回来途中，上帝再次向他显现，赐福给他。<strong>10</strong> 上帝对他说：“你的名字叫雅各。但以后你不要再叫雅各，你的名字要叫以色列。”就这样，上帝给他改名为以色列。<strong>11</strong> 上帝又对他说：“我是全能的上帝。我会使你子孙众多，多国多族会由你而出，你的后代会有人成为君王。<strong>12</strong> 我赐给亚伯拉罕和以撒的土地，都会赐给你。我会把这片土地赐给你的后代。”<strong>13</strong> 上帝对他说完这些话，就从那里升上去，离开了他。</p><p><strong>14</strong> 雅各在上帝对他说话的那个地方竖立了一根柱子，就是一根石柱，在柱上献了浇祭，而且浇上油。<strong>15</strong> 雅各继续把上帝对他说话的那个地方称为伯特利。</p><p><strong>16</strong> 然后，他们离开了伯特利。在离以法他还有一段路程的时候，拉结要生了，但是生得很不顺利。<strong>17</strong> 她正挣扎着把孩子生下来的时候，接生妇对她说：“不要怕，你要多一个儿子了。”<strong>18</strong> 拉结奄奄一息，快没命的时候，就给孩子取名叫本俄尼，他父亲却叫他便雅悯。<strong>19</strong> 就这样，拉结去世了，埋葬在通往以法他的路上。以法他就是伯利恒。<strong>20</strong> 雅各在她的墓上竖立了一根柱子。这根柱子立在拉结的墓地上，直到今天。</p><p><strong>21</strong> 以色列离开那里，在以德塔附近搭了一个帐篷。<strong>22</strong> 以色列住在那个地方的时候，吕便跟父亲的妾璧拉发生了关系。这件事以色列也听说了。</p><p>雅各有12个儿子。<strong>23</strong> 利亚为雅各生的儿子有长子吕便，还有西缅、利未、犹大、以萨迦、西布伦。<strong>24</strong> 拉结生的儿子有约瑟、便雅悯。<strong>25</strong> 拉结的女仆璧拉生的儿子有但、拿弗他利。<strong>26</strong> 利亚的女仆悉帕生的儿子有迦得、亚设。雅各的这些儿子是在巴旦阿拉米出生的。</p><p><strong>27</strong> 后来，雅各回到基烈亚巴，到了幔利他父亲以撒那里。基烈亚巴就是希伯仑，也就是亚伯拉罕和以撒侨居的地方。<strong>28</strong> 以撒共活了180年。<strong>29</strong> 以撒安享长寿，年老满足而死，归到祖先那里。他的儿子以扫和雅各把他安葬了。</p><h2 id="36"><a href="#36" class="headerlink" title="36"></a><strong>36</strong></h2><p><strong>1</strong> 这是关于以扫的历史，以扫又叫以东。</p><p><strong>2</strong> 以扫娶了迦南女人做妻子，就是赫提人以伦的女儿亚黛，以及亚拿的女儿，也就是希未人齐遍的孙女奥何利巴玛。<strong>3</strong> 他还娶了以实玛利的女儿、尼拜约的姐妹巴实抹。</p><p><strong>4</strong> 亚黛为以扫生了以利法，巴实抹生了流珥。</p><p><strong>5</strong> 奥何利巴玛生了耶乌施、雅蓝、可拉。</p><p>以扫的这些儿子是在迦南出生的。<strong>6</strong> 后来，以扫带着妻子、儿女、家里的所有人、他的牛羊和其他牲畜，以及他在迦南积聚的所有财产，迁移到远离他弟弟雅各的地方。<strong>7</strong> 这是因为他们两个人的财物太多了，没办法继续住在一起，他们居住的土地也容纳不下他们的牲畜。<strong>8</strong> 于是以扫在西珥山区住了下来。以扫又叫以东。</p><p><strong>9</strong> 这是关于西珥山区以东人的祖先以扫的历史。</p><p><strong>10</strong> 以扫子孙的名字如下：以扫的妻子亚黛生的儿子是以利法，以扫的妻子巴实抹生的儿子是流珥。</p><p><strong>11</strong> 以利法的儿子有提幔、奥马、洗玻、迦坦、基纳斯。<strong>12</strong> 亭纳是以扫的儿子以利法的妾。她为以利法生了亚玛力。这些是以扫的妻子亚黛的子孙。</p><p><strong>13</strong> 流珥的儿子有拿哈、谢拉、沙玛、米撒。这些是以扫的妻子巴实抹的子孙。</p><p><strong>14</strong> 以扫的妻子奥何利巴玛是亚拿的女儿，也就是齐遍的孙女。她为以扫生的儿子有耶乌施、雅蓝、可拉。</p><p><strong>15</strong> 以扫的子孙中做酋长的如下：以扫的长子以利法的子孙中，有提幔酋长、奥马酋长、洗玻酋长、基纳斯酋长、<strong>16</strong> 可拉酋长、迦坦酋长、亚玛力酋长。以利法的这些子孙是以东地区的酋长。他们都是以扫的妻子亚黛的子孙。</p><p><strong>17</strong> 以扫的儿子流珥的子孙中，有拿哈酋长、谢拉酋长、沙玛酋长、米撒酋长。流珥的这些子孙是以东地区的酋长。他们都是以扫的妻子巴实抹的子孙。</p><p><strong>18</strong> 以扫的妻子奥何利巴玛的儿子中，有耶乌施酋长、雅蓝酋长、可拉酋长。这些酋长是以扫的妻子奥何利巴玛的后代，奥何利巴玛是亚拿的女儿。</p><p><strong>19</strong> 以上是以扫的子孙中做酋长的。以扫又叫以东。</p><p><strong>20</strong> 以下是那个地方的居民，何利人西珥的子孙：罗坦、朔巴、齐遍、亚拿、<strong>21</strong> 底顺、以谢、底珊。他们是西珥的子孙，是住在以东地区的何利人的酋长。</p><p><strong>22</strong> 罗坦的儿子有何利、希幔。罗坦的姐妹是亭纳。</p><p><strong>23</strong> 朔巴的儿子有亚勒文、玛拿哈、以巴路、示玻、俄楠。</p><p><strong>24</strong> 齐遍的儿子有亚雅、亚拿。这位亚拿在旷野替父亲齐遍放驴时发现了温泉。</p><p><strong>25</strong> 亚拿的儿子是底顺，亚拿的女儿是奥何利巴玛。</p><p><strong>26</strong> 底顺的儿子有欣但、以施班、益兰、基兰。</p><p><strong>27</strong> 以谢的儿子有比尔罕、撒番、雅康。</p><p><strong>28</strong> 底珊的儿子有乌斯、亚兰。</p><p><strong>29</strong> 何利人当中做酋长的如下：罗坦酋长、朔巴酋长、齐遍酋长、亚拿酋长、<strong>30</strong> 底顺酋长、以谢酋长、底珊酋长。他们是住在西珥地区的何利人的酋长。</p><p><strong>31</strong> 以色列人没有王统治以前，有以下的王统治以东地区。<strong>32</strong> 彼珥的儿子比拉在以东成为君王，他的城叫亭哈巴。<strong>33</strong> 比拉死后，波斯拉人谢拉的儿子约巴接替他的王位。<strong>34</strong> 约巴死后，提幔人地区的户珊接替他的王位。<strong>35</strong> 户珊死后，比达的儿子哈达德接替他的王位。哈达德在摩押境内打败了米甸人。他的城叫亚维。<strong>36</strong> 哈达德死后，玛士利加人桑拉接替他的王位。<strong>37</strong> 桑拉死后，大河旁边利荷博的邵罗接替他的王位。<strong>38</strong> 邵罗死后，亚革波的儿子巴力哈南接替他的王位。<strong>39</strong> 亚革波的儿子巴力哈南死后，哈达德接替他的王位。他的城叫巴乌。他的妻子叫米希泰别，是米萨合的孙女，玛特列的女儿。</p><p><strong>40</strong> 以下是以扫子孙中的酋长，都有各自的家族、地区和名字：亭纳酋长、亚勒瓦酋长、耶帖酋长、<strong>41</strong> 奥何利巴玛酋长、以拉酋长、比嫩酋长、<strong>42</strong> 基纳斯酋长、提幔酋长、米比萨酋长、<strong>43</strong> 玛基叠酋长、伊兰酋长。他们是以东人的酋长，都有各自居住的地方、各自拥有的产业。以东人的祖先就是以扫。</p><h2 id="37"><a href="#37" class="headerlink" title="37"></a><strong>37</strong></h2><p><strong>1</strong> 雅各继续住在父亲侨居的迦南。</p><p><strong>2</strong> 这是关于雅各的历史。</p><p>约瑟17岁时和哥哥一起放羊。那时他是个少年，他那几个哥哥是他父亲的妻子璧拉、悉帕生的。约瑟把他们做的坏事告诉了父亲。<strong>3</strong> 在所有儿子中，以色列最爱约瑟，因为这个儿子是他年老时得到的。他给约瑟做了一件特别的袍子。<strong>4</strong> 约瑟的哥哥们见父亲最爱的儿子是约瑟，就恨约瑟，不能和和气气地跟他说话。</p><p><strong>5</strong> 后来，约瑟做了一个梦，他把梦告诉了哥哥们，结果他们就更加恨他了。<strong>6</strong> 约瑟对他们说：“我做了一个梦，请你们听听：<strong>7</strong> 我看见我们在田里把麦子捆起来，我的那一捆竟然站立起来，你们的都围着我的下拜。”<strong>8</strong> 哥哥们对他说：“难道你要在我们当中称王，管辖我们吗？”他们因为约瑟的这个梦和他说的话，就更恨他了。</p><p><strong>9</strong> 之后，约瑟又做了一个梦。他把梦告诉哥哥们，说：“我做了另一个梦，这一次我看见太阳、月亮和11颗星星向我下拜。”<strong>10</strong> 约瑟把梦告诉了父亲和哥哥们，父亲就责备他：“你这个梦是什么意思？难道我和你妈妈、你兄弟都要来向你下拜吗？”<strong>11</strong> 哥哥们都嫉妒他，父亲却把这些话记在心里。</p><p><strong>12</strong> 约瑟的哥哥们去了示剑附近，牧放父亲的羊群。<strong>13</strong> 以色列对约瑟说：“你哥哥们不是在示剑附近放羊吗？你去他们那里吧。”约瑟说：“好，我这就去。”<strong>14</strong> 以色列说：“请你去看看哥哥们是不是都平安，也看看羊群的情况，然后回来告诉我。”于是，他送约瑟上路，约瑟就离开希伯仑谷，前往示剑。<strong>15</strong> 约瑟在田野里徘徊，有一个人遇到他，就问：“你在找什么呢？”<strong>16</strong> 他说：“我在找我的哥哥。请问他们在哪里放羊呢？”<strong>17</strong> 那个人说：“他们已经离开这里了。我听见他们说：‘我们去多坦吧。’”约瑟就去多坦找哥哥，终于在那里找到了他们。</p><p><strong>18</strong> 他们远远地看见了约瑟。在他还没有走近之前，他们就合谋要把他杀掉。<strong>19</strong> 他们商量说：“你们看，那个做梦的人来了。<strong>20</strong> 来，我们杀了他，把尸体丢进水坑里，说他被猛兽吃了，看他的梦怎么实现。”<strong>21</strong> 吕便听见了，想救约瑟，不想让他们伤害他，就说：“我们不要杀他。”<strong>22</strong> 吕便又说：“不要杀人。把他扔进旷野里的这个水坑好了，不要下手伤害他。”吕便这样说是想救约瑟，不让他们伤害他，要把他送回父亲那里。</p><p><strong>23</strong> 约瑟一到哥哥们那里，他们就脱去约瑟的袍子，就是他身上那件特别的袍子。<strong>24</strong> 然后，他们抓住他，把他扔进水坑。当时水坑是空的，里面没有水。</p><p><strong>25</strong> 他们坐下来吃东西时，抬头看见一队从基列来的以实玛利商人。这些商人的骆驼驮着岩蔷薇胶、香脂、树皮，他们正前往埃及。<strong>26</strong> 犹大对兄弟们说：“我们把弟弟杀了，把他的血掩盖起来，这有什么好处呢？<strong>27</strong> 我们把他卖给以实玛利人吧，不要下手伤害他。他毕竟是我们的家人，我们的弟弟。”他们就听了犹大的话。<strong>28</strong> 米甸商人经过的时候，他们把约瑟从水坑拉上来，卖给以实玛利人，卖了20块银子。这些人就把约瑟带到埃及去了。</p><p><strong>29</strong> 后来吕便回到水坑，发现约瑟不在里面，就撕裂衣服。<strong>30</strong> 他回到弟弟们那里，大喊：“孩子不见了！那我……我该怎么办？”</p><p><strong>31</strong> 他们拿走约瑟的袍子，并宰了一只公山羊，把袍子浸入羊血里。<strong>32</strong> 然后，他们派人把那件特别的袍子送到父亲那里，说：“我们找到了这件袍子。请仔细看看，是不是你儿子的。”<strong>33</strong> 雅各仔细看了看，就大喊：“这是我儿子的袍子！约瑟一定是被猛兽吃了！一定是被撕碎了！”<strong>34</strong> 雅各就撕裂外衣，把粗布系在腰上，为儿子哀悼了许多天。<strong>35</strong> 他的儿女都来安慰他，他却不肯接受安慰，说：“我要为我的儿子哀悼，一直到我进坟墓！”约瑟的父亲就为约瑟哀哭不止。</p><p><strong>36</strong> 那些米甸人在埃及把约瑟卖给了法老的一个内臣，侍卫长波提乏。</p><h2 id="38"><a href="#38" class="headerlink" title="38"></a><strong>38</strong></h2><p><strong>1</strong> 大约那个时候，犹大离开兄弟，到一个叫希拉赫的亚杜兰人那里，在他附近搭了帐篷。<strong>2</strong> 那里有一个迦南人叫书雅，犹大看见他的女儿，就娶了她，跟她行房。<strong>3</strong> 她就怀孕，生了一个儿子，犹大给他取名叫珥。<strong>4</strong> 她又怀孕，生了一个儿子，取名叫俄南。<strong>5</strong> 后来，犹大的妻子又生了一个儿子，取名叫示拉。示拉出生的时候，他在亚革悉。</p><p><strong>6</strong> 犹大给长子珥娶了一个妻子叫塔玛。<strong>7</strong> 犹大的长子珥使耶和华十分愤怒，耶和华就把他处死了。<strong>8</strong> 于是，犹大对俄南说：“你要尽义务娶兄弟的遗孀，跟哥哥的妻子行房，替哥哥立后。”<strong>9</strong> 俄南知道生下来的孩子不归自己，所以跟嫂子行房的时候，就把精液排在地上，免得替哥哥立后。<strong>10</strong> 他做的事在耶和华眼中很邪恶，上帝就把他也处死了。<strong>11</strong> 犹大心里想，“恐怕示拉也会像两个哥哥那样死去”，就对儿媳妇塔玛说：“你先回你父亲家里守寡，等我儿子示拉长大吧。”塔玛就回去住在父亲家里。</p><p><strong>12</strong> 过了一段时间后，犹大的妻子，也就是书雅的女儿死了。犹大哀悼的日子结束以后，他就跟同伴亚杜兰人希拉赫一起前往亭拿，到替他剪羊毛的人那里。<strong>13</strong> 有人告诉塔玛：“你公公上亭拿剪羊毛去了。”<strong>14</strong> 她就脱去守寡的衣服，披上头巾，用帕子蒙脸，坐在通往亭拿的路上，伊拿印城的门口。这是因为她见示拉长大了，公公却仍然没有把她给示拉做妻子。</p><p><strong>15</strong> 犹大看到她，见她蒙着脸，就以为她是个妓女。<strong>16</strong> 犹大走到路边，对她说：“请陪我睡觉吧。”犹大不知道她是自己的儿媳妇。塔玛说：“我跟你睡觉，你会给我什么呢？”<strong>17</strong> 犹大说：“我会从羊群里拿一只山羊羔送给你。”塔玛说：“你送来以前，可以给我一点东西作抵押吗？”<strong>18</strong> 犹大说：“我可以给你什么作抵押呢？”塔玛说：“把你的图章戒指和绳子，还有你手上的杖给我吧。”犹大把这些东西给了她，跟她发生了关系，于是她怀了犹大的孩子。<strong>19</strong> 之后，她起来走了，摘下头巾，又穿上守寡的衣服。</p><p><strong>20</strong> 犹大托他的亚杜兰人同伴把山羊羔送去，要拿回那个女人手上的抵押品。可是他一直找不到那个女人。<strong>21</strong> 他问那地方的人：“请问伊拿印路旁的那个庙妓在哪里呢？”他们说：“这里从来就没有庙妓。”<strong>22</strong> 最后，他回去见犹大说：“我找不到她，那地方的人也说：‘这里从来就没有庙妓。’”<strong>23</strong> 犹大说：“那些东西就让她拿去吧，免得有人藐视我们。无论如何，我已经把这只山羊羔送去了，只是你找不到她。”</p><p><strong>24</strong> 大约三个月后，有人告诉犹大：“你的儿媳妇塔玛做了妓女，而且因为卖淫怀孕了。”犹大说：“把她拉出来处死，然后烧掉。”<strong>25</strong> 塔玛被人拉出来的时候，请人告诉公公：“这些东西是谁的，我怀的孩子就是谁的。”又说：“请仔细看看这个图章戒指、绳子和手杖是谁的。”<strong>26</strong> 犹大仔细看了，就说：“她比我正义，因为我没有把她给我儿子示拉做妻子。”犹大此后就再没有跟她发生关系。</p><p><strong>27</strong> 塔玛的产期到了，她怀的是双胞胎。<strong>28</strong> 她分娩的时候，一个孩子伸出手来，接生妇立刻拿鲜红线系在他手上，说：“这个是先出来的。”<strong>29</strong> 可是，他的手一缩回去，他哥哥就立刻出来。接生妇大喊说：“你挤出一个裂口了！”他的名字就叫法勒斯。<strong>30</strong> 接着，手上系了鲜红线的弟弟也出来了，他的名字就叫谢拉。</p><h2 id="39"><a href="#39" class="headerlink" title="39"></a><strong>39</strong></h2><p><strong>1</strong> 约瑟被以实玛利人带到了埃及。他们把约瑟卖给一个埃及人，就是法老的内臣，侍卫长波提乏。<strong>2</strong> 耶和华与约瑟同在，约瑟就事事顺利，负责管理他埃及主人的家。<strong>3</strong> 他主人看出耶和华与他同在，耶和华使他事事成功。</p><p><strong>4</strong> 约瑟得到主人器重，成了主人身边的助手。主人委派他做管家，把一切都交给他管理。<strong>5</strong> 自从这个埃及人委派约瑟做管家管理一切，耶和华就因为约瑟而赐福给他的家。来自耶和华的福分临到他家里和田里的一切。<strong>6</strong> 他把一切都交给约瑟照料，除了自己的膳食，其他事他全都不过问。约瑟身强体壮，外貌英俊。</p><p><strong>7</strong> 后来，主人的妻子常向约瑟眉目传情，对他说：“陪我睡觉吧。”<strong>8</strong> 约瑟却拒绝主人的妻子，对她说：“我在这个家里办的所有事，主人全不过问。他把一切都交给我照料。<strong>9</strong> 家里没有人比我大。除了你之外，他什么都交给我了，因为你是他的妻子。我怎么可以做这么坏的事，得罪上帝呢？”</p><p><strong>10</strong> 她天天对约瑟说话勾引他，约瑟却始终不肯跟她发生关系，也不肯跟她在一起。<strong>11</strong> 有一天，约瑟到屋里办事，家里的仆人全都不在屋里。<strong>12</strong> 她抓住约瑟的衣服说：“陪我睡觉吧！”约瑟就丢下她抓住的衣服，逃到外面。<strong>13</strong> 她见约瑟丢下衣服逃走了，<strong>14</strong> 就立刻大喊，叫她家里的人来，对他们说：“你们看！我丈夫带回来的这个希伯来人，竟要使我们成为笑柄。他到我这里来，要我跟他发生关系，我就大叫起来。<strong>15</strong> 他一听见我大声尖叫，就把衣服丢在我身边，逃到外面去了。”<strong>16</strong> 她把约瑟的衣服放在身边，直到约瑟的主人回家。</p><p><strong>17</strong> 她对约瑟的主人说了同样的话，她说：“你带回来的那个希伯来仆人，居然到我这里来想污辱我。<strong>18</strong> 我一大声尖叫，他就把衣服丢在我身边，逃到外面去了。”<strong>19</strong> 约瑟的主人一听见妻子对他说“你的仆人竟然这样对待我”，就勃然大怒。<strong>20</strong> 约瑟的主人抓住他，把他关进了王监禁囚犯的监牢。约瑟就一直被关在监牢里。</p><p><strong>21</strong> 可是耶和华继续与约瑟同在，向他表现忠贞的厚爱，使他得到监狱长的赏识。<strong>22</strong> 监狱长就把监牢里的囚犯全都交给约瑟管理。他们在那里做的一切事，都由约瑟监督。<strong>23</strong> 只要事情由约瑟处理，监狱长就不用操心，因为耶和华与约瑟同在，耶和华使他事事成功。</p><h2 id="40"><a href="#40" class="headerlink" title="40"></a><strong>40</strong></h2><p><strong>1</strong> 后来，埃及王的御酒总管和御膳总管得罪了主人埃及王。<strong>2</strong> 法老向御酒总管和御膳总管这两个大臣发怒，<strong>3</strong> 把他们关进侍卫长府内的监狱，就是约瑟被囚的地方。<strong>4</strong> 侍卫长派约瑟跟他们在一起，照顾他们，他们在监狱里待了一段时间。</p><p><strong>5</strong> 有一天晚上，被埃及王关在监牢里的御酒总管和御膳总管各自做了一个梦，他们的梦都有各自的含意。<strong>6</strong> 第二天早上，约瑟来到的时候，看见他们都垂头丧气。<strong>7</strong> 约瑟就问法老手下这两个被囚的大臣：“你们今天为什么愁容满面呢？”<strong>8</strong> 他们说：“我们各自做了一个梦，却没有人能为我们解梦。”约瑟对他们说：“解释不是来自上帝吗？请把梦告诉我吧。”</p><p><strong>9</strong> 于是，御酒总管把梦告诉约瑟，对他说：“我梦见面前有一棵葡萄树，<strong>10</strong> 葡萄树上长了三根嫩枝。枝子发芽开花，长出了一串串的熟葡萄。<strong>11</strong> 我手里拿着法老的杯子，摘下葡萄，把汁挤进法老的杯子里，再送到法老手中。”<strong>12</strong> 约瑟对他说：“梦的解释就是：三根嫩枝代表三天。<strong>13</strong> 三天之内，法老会释放你，让你恢复原职。你会像以前那样做御酒总管，为法老侍酒。<strong>14</strong> 你一切顺利的时候，一定要记得我，向我显出忠贞的爱，在法老面前替我说话，救我出狱。<strong>15</strong> 其实我是从希伯来人的地方被抓过来的，我在这里也没有做过什么该被关在监牢里的坏事。”</p><p><strong>16</strong> 御膳总管见约瑟刚才的解释很好，就对约瑟说：“我也做了个梦。我头上有三篮白饼，<strong>17</strong> 最上面的篮子里，有为法老烤的各种食物，有鸟来吃我头上这个篮子里的食物。”<strong>18</strong> 约瑟回答：“梦的解释就是：三个篮子代表三天。<strong>19</strong> 三天之内，法老会把你的头砍下来，把你挂在柱上，鸟会来吃你的肉。”</p><p><strong>20</strong> 到第三天，正是法老的生日，他设宴款待所有臣仆，在他们面前召御酒总管和御膳总管出来。<strong>21</strong> 法老让御酒总管恢复官职，他就像以前一样为法老侍酒。<strong>22</strong> 御膳总管却像约瑟向他们解释的那样，被法老挂起来了。<strong>23</strong> 不过，御酒总管一直没有想起约瑟，忘记了他。</p><h2 id="41"><a href="#41" class="headerlink" title="41"></a><strong>41</strong></h2><p><strong>1</strong> 过了整整两年，法老梦见自己站在尼罗河边。<strong>2</strong> 有七头又好看又肥壮的母牛从尼罗河上来，在河边吃草。<strong>3</strong> 随后又有七头又难看又瘦弱的母牛从尼罗河上来，站在河边肥壮的母牛旁。<strong>4</strong> 之后，又难看又瘦弱的母牛把七头又好看又肥壮的母牛吃掉了。这时候法老就醒了。</p><p><strong>5</strong> 他又睡着，做了另一个梦，看见一根麦秆上长了七串又饱满又粗壮的麦穗。<strong>6</strong> 随后又有七串麦穗长出来，既瘦小又被东风吹得枯焦。<strong>7</strong> 之后，瘦小的麦穗把七串又饱满又粗壮的麦穗吞掉。这时候法老就醒了，发现原来是个梦。</p><p><strong>8</strong> 到了早上，法老心烦意乱，就把埃及的魔法祭司和智士全都召来。法老把梦告诉他们，但没有人能为法老解释。</p><p><strong>9</strong> 这时候御酒总管对法老说：“今天我要承认我的罪。<strong>10</strong> 先前法老向臣仆发怒，把我和御膳总管关进了侍卫长府内的监狱里。<strong>11</strong> 有一天晚上，我们两人都做了梦，我们的梦都有各自的含意。<strong>12</strong> 那里有一个希伯来青年和我们关在一起，他是侍卫长的仆人。我们把梦告诉了他，他就替我们解释各自的梦。<strong>13</strong> 后来，事情果然像他解释的一样。我恢复了原职，而御膳总管被挂起来了。”</p><p><strong>14</strong> 法老就召见约瑟，他们连忙把约瑟从监牢里带出来。约瑟剃头刮脸，更换衣服，然后进见法老。<strong>15</strong> 法老对约瑟说：“我做了一个梦，却没有人能解释。我听人说，你听了梦就能解释。”<strong>16</strong> 约瑟回答法老：“我不算什么！上帝会说明法老的祸福。”</p><p><strong>17</strong> 法老对约瑟说：“我梦见自己站在尼罗河边。<strong>18</strong> 有七头又好看又肥壮的母牛从尼罗河上来，在河边吃草。<strong>19</strong> 随后又有七头母牛上来，十分瘦弱，非常难看。在埃及全境，我从没见过这么难看的牛。<strong>20</strong> 这些又瘦又难看的牛把先前七头肥壮的牛吃掉了。<strong>21</strong> 吃完后，却看不出它们吃过东西，因为这些牛还是那么难看。这时候我就醒了。</p><p><strong>22</strong> “之后，我又梦见一根麦秆，上面长了七串又饱满又粗壮的麦穗。<strong>23</strong> 随后又有七串干枯的麦穗长起来，既瘦小又被东风吹得枯焦。<strong>24</strong> 这些瘦小的麦穗把七串粗壮的麦穗吞掉。我把梦告诉魔法祭司，他们却不能为我解梦。”</p><p><strong>25</strong> 约瑟对法老说：“法老的梦都是同一个意思。上帝已经把他要做的事告诉法老了。<strong>26</strong> 七头肥壮的母牛代表七年，七串饱满的麦穗也代表七年。两个梦都是同一个意思。<strong>27</strong> 随后上来的七头又瘦又难看的母牛代表七年，七串空心又被东风吹得枯焦的麦穗也是一样，指的是七年饥荒。<strong>28</strong> 就像我刚刚告诉法老的，上帝已经让法老看到他要做的事了。</p><p><strong>29</strong> “埃及全境将有七年大丰收。<strong>30</strong> 可是随后七年一定会闹饥荒。没有人会记得埃及先前的丰收。饥荒会肆虐大地。<strong>31</strong> 因为这场随后而来的饥荒非常严重，没有人会记得大地曾经丰收。<strong>32</strong> 这样的梦法老做了两次，是表明上帝一定要实现这件事，而且上帝快要这样做了。</p><p><strong>33</strong> “现在，法老该找一个又精明又有智慧的人，委任他管理埃及。<strong>34</strong> 法老该着手在全国委任官员。在七年丰收期间，要把埃及五分之一的出产收集起来。<strong>35</strong> 这些官员该把接下来几个丰年的粮食全部收集起来，储存在各城里，好好看守，这些粮食要归法老所有。<strong>36</strong> 到埃及遭遇七年饥荒的时候，这些粮食要用来供应全境，免得埃及的人畜因为饥荒而灭亡。”</p><p><strong>37</strong> 法老和他的臣仆都认为这个建议很好。<strong>38</strong> 法老对臣仆说：“他有上帝的力量，我们还能找到另一个像他这样的人吗？”<strong>39</strong> 法老对约瑟说：“上帝既然使你知道这一切，就没有人像你这样又精明又有智慧了。<strong>40</strong> 你要管理我的家。我的人民都要完全服从你。只有我比你大，因为我是王。”<strong>41</strong> 法老又对约瑟说：“现在我委任你管理埃及全国。”<strong>42</strong> 法老就从手上摘下盖印的戒指，戴在约瑟手上，把上等细麻衣给他穿上，把金项链戴在他脖子上。<strong>43</strong> 此外，法老让他乘坐御用副车，派人在他前面呼喊“阿卜雷克”。这样，法老就委任了约瑟管理埃及全国。</p><p><strong>44</strong> 法老又对约瑟说：“我是法老，但在埃及全国，没有你的授权，谁也不能做什么。”<strong>45</strong> 法老给约瑟取名叫撒法纳巴内亚，并把安城祭司波提非拉的女儿亚西娜给他做妻子。约瑟开始管理埃及全国。<strong>46</strong> 约瑟30岁的时候，开始服侍埃及王法老。</p><p>约瑟从法老面前出去，巡视埃及全国。<strong>47</strong> 七年丰收期间，大地出产丰盈。<strong>48</strong> 约瑟把埃及七个丰年的粮食全部收集起来，储存在各城里。每座城周围田地出产的粮食，他都拿到城里储存起来。<strong>49</strong> 约瑟继续储存大量的谷物，多得像海边的沙。最后他们不再计算数量，因为实在多得无法计算。</p><p><strong>50</strong> 饥荒的年头来到前，安城祭司波提非拉的女儿亚西娜为约瑟生了两个儿子。<strong>51</strong> 约瑟给长子取名叫玛拿西，因为他说：“上帝使我忘记一切苦况和我父亲全家。”<strong>52</strong> 他给次子取名叫以法莲，因为他说：“上帝使我在受苦的地方昌盛。”</p><p><strong>53</strong> 埃及的七年丰收结束后，<strong>54</strong> 七年饥荒就开始了，就像约瑟说的一样。所有地方都闹饥荒，埃及全境却有食物。<strong>55</strong> 后来埃及全境也闹饥荒，老百姓就求法老给他们食物。法老对所有埃及人说：“你们去找约瑟，按照他吩咐你们的做吧。”<strong>56</strong> 饥荒继续肆虐大地。由于埃及全国都有大饥荒，约瑟就打开境内所有谷仓，把粮食卖给埃及人。<strong>57</strong> 其他地方的人也来埃及向约瑟买粮食，因为所有地方都有大饥荒。</p><h2 id="42"><a href="#42" class="headerlink" title="42"></a><strong>42</strong></h2><p><strong>1</strong> 雅各得知埃及有粮食，就对儿子们说：“你们为什么只是你看我，我看你，什么都不做呢？”<strong>2</strong> 又说：“我听说埃及有粮食，你们下到那里为我们买一些回来吧，这样我们就不会饿死。”<strong>3</strong> 约瑟的十个哥哥就下埃及去买粮食。<strong>4</strong> 雅各没有让约瑟的弟弟便雅悯跟哥哥们一起去。雅各说：“恐怕他遇到什么意外，丢了性命。”</p><p><strong>5</strong> 于是以色列的儿子跟其他买粮的人一起去了，因为饥荒也蔓延到迦南。<strong>6</strong> 当时管理埃及的是约瑟，他负责把粮食卖给各地的人。约瑟的哥哥来了，就跪在地上，向他下拜。<strong>7</strong> 约瑟一看见哥哥，就认出他们来。可是他假装不认识他们，还严厉地问：“你们是从哪里来的？”他们说：“我们是从迦南来买粮食的。”</p><p><strong>8</strong> 约瑟认出哥哥，他们却没有认出约瑟。<strong>9</strong> 约瑟马上想起他做过的关于他们的梦。他对他们说：“你们是探子！你们是来侦察本地情况的！”<strong>10</strong> 他们说：“我主，不是的。仆人是来买粮食的。<strong>11</strong> 我们是亲兄弟，都是老实人。仆人绝不是探子。”<strong>12</strong> 约瑟对他们说：“不对！你们是来侦察本地情况的！”<strong>13</strong> 他们说：“仆人们本是兄弟12人，都是同一个父亲的儿子，他住在迦南。最小的兄弟现在跟父亲在一起，另外一个已经不在了。”</p><p><strong>14</strong> 约瑟却对他们说：“我说的没错，你们是探子！<strong>15</strong> 我要试一试你们。我可以在法老面前发誓，除非你们最小的兄弟到这里来，否则你们不能离开。<strong>16</strong> 你们要派一个人去把弟弟带来，其他人都要关在这里。这样，你们说的是不是真话，就可以试出来了。如果不是真话，我可以在法老面前发誓，你们就是探子。”<strong>17</strong> 于是约瑟把他们一起关押了三天。</p><p><strong>18</strong> 到第三天，约瑟对他们说：“我是敬畏上帝的，你们照着我的话去做就可以活下去。<strong>19</strong> 你们如果是老实人，就让你们的一个兄弟关在这里，其余的人可以带粮食回去，让你们的家人不再挨饿。<strong>20</strong> 然后，把最小的兄弟带来见我，证明你们说的是真话，这样你们就可免一死。”他们就照着做了。</p><p><strong>21</strong> 他们彼此说：“现在我们受到惩罚，一定是因为以前我们那样对待弟弟。他向我们求情的时候，我们看到他那么痛苦，却无动于衷。所以现在我们也要受苦了。”<strong>22</strong> 吕便对他们说：“我不是劝过你们不要伤害弟弟吗？你们却不听。现在一定是要我们偿还血债了。”<strong>23</strong> 他们不知道约瑟原来听得懂，因为他们和约瑟之间一直有人传译。<strong>24</strong> 约瑟就离开那里，哭了起来。然后，他又回来对他们说话，从他们当中选了西缅，并在他们眼前把西缅绑起来。<strong>25</strong> 约瑟吩咐人把他们的袋子装满粮食，并把钱退还，放进各人的布袋里，而且给他们路上需要的粮食。一切就照约瑟的话准备好了。</p><p><strong>26</strong> 他们把粮食放在驴背上，离开那里。<strong>27</strong> 到了住宿的地方，他们其中一个人想拿饲料喂驴，就打开布袋，却在袋口看到他的钱。<strong>28</strong> 他就对其他兄弟说：“我的钱退回来了，就在我的袋子里！”他们的心一沉，战战兢兢地彼此说：“上帝为什么要这样对待我们？”</p><p><strong>29</strong> 最后他们回到迦南，把他们遭遇的事都告诉父亲雅各，说：<strong>30</strong> “那个国家的大臣对我们说话态度严厉，指控我们是探子，要侦察当地的情况。<strong>31</strong> 我们对他说：‘我们是老实人，不是探子。<strong>32</strong> 我们本是兄弟12人，都是同一个父亲的儿子。一个弟弟不在了，最小的跟父亲一起在迦南。’<strong>33</strong> 那个国家的大臣却对我们说：‘我用这个办法就可以知道你们是不是老实人：你们要把一个兄弟留下，其他人拿粮食回去，让你们的家人不再挨饿。<strong>34</strong> 然后你们把最小的兄弟带来见我，我就知道你们不是探子，而是老实人。到时我就会把你们的兄弟还给你们，你们也可以在这个地方做生意。’”</p><p><strong>35</strong> 他们把布袋里的东西倒出来，各人的钱袋竟然都在各人的布袋里。他们和父亲看见钱袋，就害怕起来。<strong>36</strong> 父亲雅各对他们大喊说：“你们又使我丧子了！约瑟不在了，西缅也不在了，你们还要带走便雅悯！这一切竟都发生在我身上！”<strong>37</strong> 吕便对父亲说：“如果我没有把他带回来给你，你就杀死我的两个儿子吧。求你把他交给我，我一定会把他带回来给你。”<strong>38</strong> 雅各说：“我的儿子不可以跟你们下去。他哥哥死了，只剩下他一个人。万一他在路上有什么意外，丢了性命，你们就使我这个白发老人悲悲惨惨地下坟墓去了。”</p><h2 id="43"><a href="#43" class="headerlink" title="43"></a><strong>43</strong></h2><p><strong>1</strong> 当地的饥荒很严重。<strong>2</strong> 他们从埃及带来的粮食吃完了，父亲就对他们说：“你们再去为我们买点粮食回来吧。”<strong>3</strong> 犹大对他说：“那个人清清楚楚地警告我们说：‘除非你们带弟弟一起来，否则就别想再跟我见面。’<strong>4</strong> 如果你让弟弟跟我们一起去，我们就下去为你买粮食。<strong>5</strong> 如果你不让他去，我们也不下去了，因为那个人说：‘除非你们带弟弟一起来，否则就别想再跟我见面。’”<strong>6</strong> 以色列问：“你们为什么这样害我，告诉那个人你们还有一个弟弟呢？”<strong>7</strong> 他们说：“那个人直接问关于我们和我们亲人的事，说：‘你们的父亲还健在吗？你们还有兄弟吗？’我们就如实回答。我们怎么知道他竟然会说，‘你们要带弟弟来’呢？”</p><p><strong>8</strong> 犹大劝父亲以色列说：“求你让弟弟跟我一起走，让我们出发吧。这样，我们和我们的孩子，还有你，才能活下去，不至于饿死。<strong>9</strong> 我保证他会平安无事，出了什么事你找我负责。我如果没有把他带回来给你，我就在你面前永远担负罪责。<strong>10</strong> 要不是我们拖延，现在已经往返两次了。”</p><p><strong>11</strong> 他们的父亲以色列对他们说：“如果没有别的办法，你们就照我说的去做。要把本地最好的出产装进袋里，装一点香脂和蜂蜜，还有岩蔷薇胶、树皮、开心果和杏仁，带去送给那个人。<strong>12</strong> 你们还要带双倍的钱，也要把退回到你们袋口的钱带去，那可能是弄错了。<strong>13</strong> 你们带弟弟出发，再去见那个人吧。<strong>14</strong> 愿全能的上帝使那个人怜悯你们，放过你们另外那个兄弟和便雅悯。但如果一定要我丧子，就丧子吧！”</p><p><strong>15</strong> 于是他们带着礼物和双倍的钱，又带着便雅悯，起程下埃及去，再次来到约瑟面前。<strong>16</strong> 约瑟见便雅悯跟他们一起来，就马上对管家说：“把这些人带到我家里。你们要宰杀牲畜，准备宴席，这些人要跟我一起吃午餐。”<strong>17</strong> 管家立刻按照约瑟说的去做，带他们到约瑟的府第。<strong>18</strong> 他们被带到约瑟的府第后，就很害怕，说：“他们一定是为了上次退回我们袋里的那些钱，才把我们带到这里来。他们会攻击我们，把我们拉去做奴隶，还会抢走我们的驴！”</p><p><strong>19</strong> 于是他们走近约瑟的管家，在房子门口对他说话。<strong>20</strong> 他们说：“请我主听我们说，上一次我们下来确实是买粮食的。<strong>21</strong> 可是我们到了住宿的地方，打开袋子，发现各人的钱竟然都在各人的袋口，一点也没少。所以，我们现在想亲自归还。<strong>22</strong> 我们另外又带了钱来买粮食。我们不知道之前是谁把钱放在我们袋子里的。”<strong>23</strong> 管家说：“放心吧，不用怕。是你们的上帝和你们父亲的上帝把财宝放在你们的袋子里。你们的钱，我早就收了。”随后他把西缅带出来，交给他们。</p><p><strong>24</strong> 管家把他们带进约瑟的房子里，拿水给他们洗脚，又拿饲料喂他们的驴。<strong>25</strong> 他们把礼物准备好，等约瑟中午来，因为他们听说要在那里吃午餐。<strong>26</strong> 约瑟回到家里，他们就把礼物带进屋里送给他，并跪在地上向他下拜。<strong>27</strong> 约瑟向他们问好，然后说：“你们提过的那位年老的父亲还好吗？他还健在吗？”<strong>28</strong> 他们说：“你的仆人我们的父亲很好，还健在。”他们又跪在地上下拜。</p><p><strong>29</strong> 约瑟看到同母的亲弟弟便雅悯，就说：“这就是你们对我提过的最小的兄弟吗？”又说：“孩子，愿上帝施恩给你。”<strong>30</strong> 约瑟爱弟情切，一时激动，连忙去找个地方哭。他独自进了一个房间，在里面哭了一场。<strong>31</strong> 他洗过脸后再出来，控制住自己的情绪，说：“上菜吧。”<strong>32</strong> 仆人就给约瑟一个人摆了一席，给他们摆了一席，又给跟约瑟一起的埃及人摆了一席。当时埃及人不跟希伯来人同席用膳，因为这是埃及人厌恶的。</p><p><strong>33</strong> 兄弟们被安排坐在他面前，坐的位置完全按照他们长幼的次序。他们面面相觑，非常惊讶。<strong>34</strong> 约瑟一再把自己桌上的食物分给他们，便雅悯得到的却是其他人的五倍。他们就和约瑟一起尽情吃喝。</p><h2 id="44"><a href="#44" class="headerlink" title="44"></a><strong>44</strong></h2><p><strong>1</strong> 约瑟吩咐管家说：“把粮食装满那些人的袋子。他们能带多少就装多少。也要把他们各人的钱放在各人的袋口。<strong>2</strong> 要把我的杯子，就是那个银杯，放在年纪最小的那个人的袋口，他买粮食的钱也要放进去。”管家就按照约瑟的吩咐做了。</p><p><strong>3</strong> 清早天亮以后，那些人和他们的驴就被送走了。<strong>4</strong> 他们出城不远，约瑟就对管家说：“你去追赶那些人！追上后，要对他们说：‘你们为什么以恶报善？<strong>5</strong> 为什么拿走我主人用来喝酒、用来看预兆的器具？你们这样做实在邪恶。’”</p><p><strong>6</strong> 管家追上他们后，就对他们说了这些话。<strong>7</strong> 他们对管家说：“我主怎么这样说呢？仆人绝对不会做这种事。<strong>8</strong> 你知道，先前在袋口发现的钱，我们都从迦南带回来给你了，现在又怎么可能偷你主人府第里的金银呢？<strong>9</strong> 你在哪个人身上搜到，哪个人就该处死，我们也会做我主人的奴隶。”<strong>10</strong> 管家说：“好，就按照你们说的，在哪个人身上搜到，哪个人就要做我的奴隶，但是其他人不会有罪。”<strong>11</strong> 他们连忙把袋子放在地上，各人都打开自己的袋子。<strong>12</strong> 管家仔细搜查，从最年长的开始，搜到年纪最小的。最后在便雅悯的袋子里搜出了杯子。</p><p><strong>13</strong> 他们就撕裂外衣，各人把行李放在驴背上，回城去了。<strong>14</strong> 犹大和兄弟们回到约瑟的府第时，约瑟还在。他们就跪在约瑟面前。<strong>15</strong> 约瑟对他们说：“你们为什么这样做？难道不知道像我这样的人很会看预兆吗？”<strong>16</strong> 犹大说：“我们还能对主人说什么呢？还有什么话可说呢？我们怎样才能证明自己清白？上帝已经查出奴隶的罪过了。现在我们是我主人的奴隶，那个被搜出杯子的人，也是我主人的奴隶！”<strong>17</strong> 约瑟说：“我绝对不会这样做！杯子在谁那里搜出来，谁就做我的奴隶。至于你们其余的人，平平安安地回你们父亲那里去吧。”</p><p><strong>18</strong> 犹大上前对约瑟说：“主人啊，见你就像见法老一样，求你容许奴隶对你说话，请不要向奴隶发怒。<strong>19</strong> 主人曾问过奴隶：‘你们的父亲还在吗？你们还有兄弟吗？’<strong>20</strong> 我们对主人说：‘我们有年老的父亲，也有最小的兄弟，他是父亲年老时得来的孩子。他哥哥死了，他母亲生的儿子就只剩下他一个，所以父亲很疼爱他。’<strong>21</strong> 之后，你吩咐奴隶说：‘把他带来，我要见他。’<strong>22</strong> 我们对主人说：‘孩子不能离开父亲，一旦离开了，父亲就一定死。’<strong>23</strong> 你却对奴隶说：‘除非你们带最小的兄弟一起下来，否则就别想再跟我见面。’</p><p><strong>24</strong> “我们回到你的奴隶我的父亲那里，把主人的话告诉他。<strong>25</strong> 后来我们的父亲说：‘你们再去为我们买点粮食回来吧。’<strong>26</strong> 但我们说：‘我们不能下去。除非最小的兄弟跟我们一起去，我们才能下去，因为他不跟我们一起去，我们就不能跟那个人见面。’<strong>27</strong> 你的奴隶我的父亲却对我们说：‘你们很清楚，我的妻子只为我生了两个儿子。<strong>28</strong> 一个已经离我而去，当时我说“他肯定是被野兽撕碎了”，后来我就再也没有见过他。<strong>29</strong> 如果现在你们又把这个儿子从我眼前带走，万一他有什么意外，丢了性命，你们就使我这个白发老人凄凄惨惨地下坟墓去了。’</p><p><strong>30</strong> “你的奴隶我的父亲看这个孩子，就像自己的性命一样。要是我现在不带孩子回去，<strong>31</strong> 他看不到这个孩子，就肯定会死的。这样，我们就会使我们那个白发苍苍的父亲，悲悲惨惨地下坟墓去了。<strong>32</strong> 奴隶曾经为孩子向父亲保证，说：‘我如果没有把他带回来给你，我就在父亲面前永远担负罪责。’<strong>33</strong> 现在求主人容许奴隶代替孩子留下来，做主人的奴隶，让孩子跟他的哥哥们一起回去。<strong>34</strong> 如果弟弟不跟我一起走，我怎么能回到父亲那里呢？我实在不忍心看到父亲遭受这样的灾祸！”</p><h2 id="45"><a href="#45" class="headerlink" title="45"></a><strong>45</strong></h2><p><strong>1</strong> 这时候，约瑟在仆人面前再也忍不住了。他对仆人大喊：“你们全都出去！”没有其他人在场的时候，约瑟就向兄弟们表明了身份。</p><p><strong>2</strong> 约瑟放声大哭，附近的埃及人都听见了，连法老宫中的人也听说了。<strong>3</strong> 约瑟对兄弟们说：“我是约瑟啊。爸爸还健在吗？”但兄弟们因为约瑟都惊慌失措，答不出话来。<strong>4</strong> 约瑟对兄弟们说：“请到我这里来。”他们就走到他身边。</p><p>约瑟说：“我是你们的兄弟约瑟，你们卖到埃及的约瑟。<strong>5</strong> 可是，你们现在不要因为把我卖到这里来，就焦虑不安，互相指责。其实是上帝为了保全我们的生命，派我先来。<strong>6</strong> 大地的饥荒现在才第二年，还有五年不能犁地，没有收成。<strong>7</strong> 上帝派我先来，是要施行伟大的拯救，使你们和你们的后代能活下来。<strong>8</strong> 所以，使我到这里来的不是你们，而是上帝。他要委任我做法老的首要谋臣，做法老全家的主，统治埃及全国。</p><p><strong>9</strong> “你们要赶快回到爸爸那里，告诉他：‘你儿子约瑟说：“上帝已经委任我做全埃及的主。请快点到我这里来。<strong>10</strong> 你要带你的儿子、孙子、羊群、牛群，以及你拥有的一切，搬到歌珊去住，离我近一点。<strong>11</strong> 我会在那里提供粮食给你，免得你和你的家人挨饿，失去一切，因为饥荒还要持续五年。”’<strong>12</strong> 现在你们和我弟弟便雅悯都亲眼看见，的确是我约瑟在跟你们说话。<strong>13</strong> 你们要把我在埃及享有的一切荣耀和你们看见的一切都告诉爸爸。赶快去吧，带爸爸到这里来。”</p><p><strong>14</strong> 约瑟抱着弟弟便雅悯哭了起来，便雅悯也抱着他哭。<strong>15</strong> 他还亲吻所有哥哥，抱着他们哭。之后，他的兄弟们才开始跟他说话。</p><p><strong>16</strong> 有消息传到法老的宫里，说：“约瑟的兄弟们来了！”法老和臣仆都很高兴。<strong>17</strong> 法老对约瑟说：“要告诉你的兄弟们：‘你们要让牲口驮着货物，前往迦南，<strong>18</strong> 把你们的父亲和家人接来。我要把埃及的好东西赐给你们，你们可以吃本地最好的出产。’<strong>19</strong> 我吩咐你去对他们说：‘你们要把埃及的车辆带去，给你们的妻儿坐。你们一定要让你们的父亲坐车过来。<strong>20</strong> 不要担心你们的财物，因为全埃及最好的东西都是你们的。’”</p><p><strong>21</strong> 以色列的儿子们就这样做了。约瑟按照法老的命令给他们车辆，他自己也给他们路上需要的粮食。<strong>22</strong> 约瑟又给他们每人一件新衣服，却给便雅悯300块银子和五件新衣服。<strong>23</strong> 他送给父亲的，有十头公驴，驮着埃及的各种好东西，还有十头母驴，驮着父亲在旅途上需要的谷物、饼和其他食物。<strong>24</strong> 约瑟给兄弟们送行，在他们出发时对他们说：“你们在路上不要互相生气。”</p><p><strong>25</strong> 他们离开埃及，上到迦南，回到父亲雅各那里，<strong>26</strong> 告诉他：“约瑟还活着，他现在是统治埃及的高官！”但雅各不相信他们，无动于衷。<strong>27</strong> 他们把约瑟对他们说的话一一告诉父亲，雅各自己也看到了约瑟派来接他的车辆，这时他才回过神来。<strong>28</strong> 以色列大喊：“什么也别说了！我儿子约瑟还活着！趁我还没有死，我一定要去见他！”</p><h2 id="46"><a href="#46" class="headerlink" title="46"></a><strong>46</strong></h2><p><strong>1</strong> 于是，以色列带着他拥有的一切出发。他到了别示巴，就向父亲以撒的上帝献上祭牲。<strong>2</strong> 在晚上，上帝在异象里对以色列说：“雅各！雅各！”他说：“我在这里。”<strong>3</strong> 上帝说：“我是上帝，你父亲的上帝。不要害怕下埃及去，因为我要使你在那里成为大国。<strong>4</strong> 我会跟你一起下埃及去，也会亲自把你带回来。约瑟会亲手合上你的眼睛。”</p><p><strong>5</strong> 之后，雅各离开别示巴。他的儿子们用法老派来的车辆，把父亲雅各，还有他们的妻子儿女都带了过去。<strong>6</strong> 他们也把在迦南积聚的牲畜和财物带过去了。这样，雅各和他所有的子孙都去了埃及。<strong>7</strong> 他带着所有子孙，包括儿子、孙子、女儿、孙女，一起去了埃及。</p><p><strong>8</strong> 以下是到埃及去的以色列的子孙，也就是雅各的子孙。他们的名字如下：雅各的长子是吕便。</p><p><strong>9</strong> 吕便的儿子有哈诺、帕路、希斯伦、卡米。</p><p><strong>10</strong> 西缅的儿子有耶穆理、雅悯、奥辖、雅斤、琐辖和邵罗，邵罗的母亲是迦南人。</p><p><strong>11</strong> 利未的儿子有革顺、哥辖、米拉利。</p><p><strong>12</strong> 犹大的儿子有珥、俄南、示拉、法勒斯、谢拉。可是，珥和俄南已经死在迦南了。</p><p>法勒斯的儿子有希斯伦、哈姆勒。</p><p><strong>13</strong> 以萨迦的儿子有陀拉、普瓦、约布、申仑。</p><p><strong>14</strong> 西布伦的儿子有西烈、以伦、雅利。</p><p><strong>15</strong> 利亚在巴旦阿拉米为雅各生了这些子孙，还有女儿底拿。儿孙共33人。</p><p><strong>16</strong> 迦得的儿子有西斐安、哈基、书尼、以斯本、以里、亚律底、亚列利。</p><p><strong>17</strong> 亚设的儿子有音拿、伊施瓦、伊施韦、比利亚。他们的姐妹是息拉。</p><p>比利亚的儿子有希别、玛结。</p><p><strong>18</strong> 以上是悉帕的子孙。拉班把悉帕给了女儿利亚。雅各和悉帕的子孙共16人。</p><p><strong>19</strong> 雅各的妻子拉结有约瑟、便雅悯这两个儿子。</p><p><strong>20</strong> 约瑟在埃及时，安城祭司波提非拉的女儿亚西娜为他生了玛拿西、以法莲。</p><p><strong>21</strong> 便雅悯的儿子有比拉、比结、亚实别、格拉、乃缦、以希、罗实、慕平、户平、亚德。</p><p><strong>22</strong> 以上是雅各和拉结的子孙，共14人。</p><p><strong>23</strong> 但的儿子是户伸。</p><p><strong>24</strong> 拿弗他利的儿子有雅薛、古尼、耶色、示冷。</p><p><strong>25</strong> 以上是璧拉的子孙。拉班把璧拉给了女儿拉结。雅各和璧拉的子孙共7人。</p><p><strong>26</strong> 跟雅各一起去埃及的子孙，除了他的儿媳妇以外，共有66人。<strong>27</strong> 约瑟在埃及的时候有了两个儿子。雅各家族到埃及去的，一共70人。</p><p><strong>28</strong> 雅各派犹大去告诉约瑟，他正在前往歌珊的路上。他们一进入歌珊地区，<strong>29</strong> 约瑟就叫人准备好他的马车，然后去那里迎接父亲以色列。约瑟一见父亲，就抱住他哭了很久。<strong>30</strong> 以色列对约瑟说：“现在我死也甘心了，因为我见了你的面，知道你还活着。”</p><p><strong>31</strong> 约瑟对他的兄弟和父亲家里的人说：“我要上去禀告法老：‘我的兄弟和我父亲家里的人，都从迦南到我这里来了。<strong>32</strong> 他们是牧羊人，也牧放其他牲畜。他们把牛羊和他们的一切都带到这里来了。’<strong>33</strong> 法老将会召见你们，问你们：‘你们是做什么工作的？’<strong>34</strong> 你们要说：‘仆人从年轻到现在，一直牧放牲畜。我们和我们的祖先都做这种工作。’这样，你们就可以住在歌珊，因为埃及人厌恶所有牧羊的人。”</p><h2 id="47"><a href="#47" class="headerlink" title="47"></a><strong>47</strong></h2><p><strong>1</strong> 约瑟去禀告法老：“我父亲和兄弟带着羊群牛群，以及他们拥有的一切，从迦南到了歌珊。”<strong>2</strong> 他也带了五个兄弟去见法老。</p><p><strong>3</strong> 法老问约瑟的兄弟们：“你们是做什么工作的？”他们对法老说：“仆人是牧羊人。我们和我们的祖先都做这种工作。”<strong>4</strong> 他们又对法老说：“我们来这个地方侨居，是因为迦南饥荒严重，仆人的羊群没有草吃。求你让仆人住在歌珊。”<strong>5</strong> 法老对约瑟说：“你父亲和兄弟都到你这里来了。<strong>6</strong> 埃及的土地都在你的手中，你可以让你父亲和兄弟住在最好的地方。他们可以住在歌珊。你如果知道他们当中哪些人是精明能干的，就委任这些人管理我的牲畜。”</p><p><strong>7</strong> 之后，约瑟带父亲雅各去见法老，雅各就祝福法老。<strong>8</strong> 法老问雅各：“你多大年纪了？”<strong>9</strong> 雅各对法老说：“我130岁了，一直侨居异地。我一生的岁月又短又苦，远不及我侨居异地的祖先他们一生的岁月。”<strong>10</strong> 雅各祝福法老后，就从法老面前退下了。</p><p><strong>11</strong> 约瑟按照法老的吩咐，把父亲和兄弟们安顿在埃及最好的地方，也就是兰塞，并把土地给他们做产业。<strong>12</strong> 约瑟又按照每个家庭的需要供应粮食，让他的父亲、兄弟们和父亲家里的所有人都得到食物。</p><p><strong>13</strong> 饥荒非常严重，所有地方都没有粮食。埃及和迦南的居民都因为饥荒，身体变得越来越虚弱。<strong>14</strong> 埃及和迦南的居民都来买粮食，约瑟就渐渐收聚了他们所有的钱，并把钱送到法老的宫里。<strong>15</strong> 后来，埃及和迦南居民的钱都花光了，埃及人纷纷来见约瑟说：“求你给我们粮食吧！何必让我们因为没有钱，就在你面前饿死呢？”<strong>16</strong> 约瑟说：“如果钱花光了，可以把你们的牲畜牵来，我会跟你们交换，给你们粮食。”<strong>17</strong> 他们就把牲畜带到约瑟那里，约瑟用粮食来换他们的马、羊、牛、驴。那一年，约瑟用粮食交换了他们的所有牲畜。</p><p><strong>18</strong> 那一年过去了，他们在第二年又来见约瑟，对他说：“不瞒我主，我们的钱和牲畜全都给了我主。除了我们自己和我们的土地，再没有什么可以给我主了。<strong>19</strong> 何必让我们死在你眼前，使土地荒废呢？求你用粮食来买我们和我们的土地。我们会做法老的奴隶，土地归法老所有。求你给我们种子，让我们的土地不至于荒凉，我们也不至于没命，可以活下去。”<strong>20</strong> 约瑟就为法老买了埃及人所有的土地。因为饥荒十分严重，所有埃及人都把自己的田地卖给法老，归法老所有。</p><p><strong>21</strong> 约瑟就把埃及全境的人民都迁到城里。<strong>22</strong> 只有祭司的土地约瑟没有买，因为法老会分配口粮给祭司，这些口粮够他们生活，所以他们不用卖地。<strong>23</strong> 约瑟对人民说：“你们看，今天我为法老买了你们和你们的土地。现在我给你们种子，你们要用来种地。<strong>24</strong> 到收割的时候，你们要把五分之一给法老，五分之四留给自己，用来在田里撒种，也给你们一家大小吃。”<strong>25</strong> 他们说：“你保全了我们的生命。愿我主恩待我们，我们就做法老的奴隶吧。”<strong>26</strong> 于是约瑟颁布了一条跟埃及的土地有关的法令，就是五分之一的出产要归法老，这条法令直到今天仍然有效。只有祭司的土地没有归法老所有。</p><p><strong>27</strong> 以色列人住在埃及的歌珊。他们在那里定居，繁衍子孙，人数大增。<strong>28</strong> 雅各在埃及住了17年，活到147岁去世。</p><p><strong>29</strong> 以色列知道自己不久于人世了，就叫儿子约瑟来，对他说：“你要是善待我，就请把手放在我的大腿下。你要忠贞地爱我，不要离弃我。请不要把我埋葬在埃及。<strong>30</strong> 我死后，你要把我从埃及带出去，埋葬在我祖先的墓里。”约瑟说：“我会按照你说的去做。”<strong>31</strong> 雅各说：“你要向我发誓。”约瑟就向他发誓。于是以色列在床头向上帝下拜。</p><h2 id="48"><a href="#48" class="headerlink" title="48"></a><strong>48</strong></h2><p><strong>1</strong> 后来，有人告诉约瑟：“你父亲越来越虚弱了。”约瑟就带着两个儿子玛拿西和以法莲去探望雅各。<strong>2</strong> 有人告诉雅各：“你儿子约瑟来看你了。”以色列就打起精神，在床上坐起来。<strong>3</strong> 雅各对约瑟说：</p><p>“在迦南的路斯，全能的上帝曾向我显现，赐福给我，<strong>4</strong> 对我说：‘我会使你子孙众多，多族会由你而出；我要把这片土地赐给你的后代，作为永久的产业。’<strong>5</strong> 我到埃及来见你以前，你在埃及得到的两个儿子，就是以法莲和玛拿西，他们现在要归我，就像吕便和西缅是我的一样。<strong>6</strong> 你在这两兄弟以后得到的孩子才归你。他们会得到这两兄弟名下的产业。<strong>7</strong> 以前我从巴旦回来的途中，拉结死在迦南，当时我在她身边。那里离以法他还很远，我就把她埋葬在通往以法他的路上。以法他就是伯利恒。”</p><p><strong>8</strong> 以色列看到约瑟的儿子，就问：“他们是谁？”<strong>9</strong> 约瑟对父亲说：“是上帝在这里赐给我的儿子。”以色列说：“请带他们过来，我要祝福他们。”<strong>10</strong> 以色列很老了，视力很差，几乎看不见。约瑟把儿子带到他身边，他就亲吻他们，拥抱他们。<strong>11</strong> 以色列对约瑟说：“我没想到还能再见到你，可是现在连你的后代，上帝也让我看见了。”<strong>12</strong> 约瑟把儿子从以色列身边带到一旁，然后自己跪在地上下拜。</p><p><strong>13</strong> 之后，约瑟用右手把以法莲拉到以色列左边，用左手把玛拿西拉到以色列右边，让他们两人靠近以色列。<strong>14</strong> 可是，以色列伸出右手，放在次子以法莲头上，又伸出左手，放在玛拿西头上。虽然玛拿西才是长子，以色列却故意这样把手放在他们头上。<strong>15</strong> 他祝福约瑟：</p><p>“我祖先亚伯拉罕、以撒</p><p>敬奉的上帝，</p><p>就是牧养了我一生的上帝，</p><p><strong>16</strong> 派天使把我从一切灾祸中救出来的上帝啊，</p><p>求你赐福给这两个孩子。</p><p>愿他们归于我的名下，</p><p>也归于我祖先亚伯拉罕、</p><p>以撒的名下。</p><p>愿他们在地上子孙众多。”</p><p><strong>17</strong> 约瑟见父亲把右手放在以法莲头上，就有些不高兴，想拿起父亲的手，从以法莲头上移到玛拿西头上。<strong>18</strong> 约瑟对父亲说：“爸爸，这样不对。这一个才是长子。请把右手放在他头上。”<strong>19</strong> 父亲却不肯，说：“我知道，我的儿子，我知道。他也会成为一族，他也会变得强盛。不过他弟弟会比他更强盛，他弟弟的子孙将会人数众多，足以组成许多国家。”<strong>20</strong> 那一天，以色列又祝福他们：</p><p>“愿以色列人祝福别人时</p><p>会提到你，说：</p><p>‘愿上帝使你像</p><p>以法莲和玛拿西。’”</p><p>这样，以色列就把以法莲立在玛拿西之上。</p><p><strong>21</strong> 以色列对约瑟说：“我快要死了，可是上帝一定会与你们同在，带你们回到你们祖先的土地。<strong>22</strong> 我给你的土地要比你的兄弟们多一份，那是我挥剑弯弓从亚摩利人手里夺过来的。”</p><h2 id="49"><a href="#49" class="headerlink" title="49"></a><strong>49</strong></h2><p><strong>1</strong> 雅各叫儿子们来，说：“你们要聚在一起，我要告诉你们，将来你们会遇到的事。<strong>2</strong> 雅各的儿子啊，你们要聚集前来，一起聆听，听你们父亲以色列的话。</p><p><strong>3</strong> “吕便，你是我的长子，我的精力，我壮年时的第一个儿子。你原来尊严卓越，力量超群。<strong>4</strong> 可是你不会超越众人了，因为你像洪水横流，狂野放纵，竟上了你父亲的床铺，玷污了我的床榻。他竟然上去了！</p><p><strong>5</strong> “西缅、利未是亲兄弟。他们杀人的剑是残暴的武器。<strong>6</strong> 我不与他们朋比为奸，不跟他们同流合污，因为他们在盛怒下杀人，以砍断公牛的腿筋为乐。<strong>7</strong> 他们的怒气残忍，他们的盛怒暴烈，实在该受诅咒。我要使他们分散在雅各之中，散布在以色列之内。</p><p><strong>8</strong> “犹大，你的兄弟们会赞颂你，你的手会掐住你敌人的脖子，你父亲的儿子会向你下拜。<strong>9</strong> 犹大是只小狮子。我的儿子啊，你一定会带着捕获的猎物上去。他像狮子一样蹲伏伸展；他既像狮子，谁敢惹他？<strong>10</strong> 王杖不会离开犹大，权杖不会离开他跟前，直到示罗来到，万族都要服从他。<strong>11</strong> 他把公驴拴在葡萄树下，把小驴系在上等的葡萄树下；他会在葡萄酒中洗衣服，在葡萄汁中洗衣裳。<strong>12</strong> 他的眼睛因酒而暗红；他的牙齿因奶而雪白。</p><p><strong>13</strong> “西布伦会住在海岸附近，靠近船只停泊的地方，他的疆界会朝着西顿延伸。</p><p><strong>14</strong> “以萨迦是骨骼强健的驴，驮着两个鞍袋卧下。<strong>15</strong> 他看安歇的地方为美，以得到的土地为乐。他会弯下身来，把担子扛在肩上，甘愿服劳役。</p><p><strong>16</strong> “但作为以色列的一个部族，会审判人民。<strong>17</strong> 但将要做道旁的蛇，路边的毒蛇，咬伤马的脚跟，使骑马的向后摔下。<strong>18</strong> 耶和华啊，我会等待你的拯救。</p><p><strong>19</strong> “迦得虽被敌军袭击，却会反过来追击他们。</p><p><strong>20</strong> “亚设会有丰足的粮食，有上等食物可供君王享用。</p><p><strong>21</strong> “拿弗他利是娇小的母鹿，说出优雅的话。</p><p><strong>22</strong> “约瑟是果实累累的树上的枝子，这棵果实累累的树在水泉旁，枝条伸出墙外。<strong>23</strong> 弓箭手侵扰他，向他射箭，一直对他心怀敌意。<strong>24</strong> 他的弓依然严阵以待，他的手仍旧敏捷有力。这是出于帮助雅各的大能者，出于那位牧人，以色列的磐石。<strong>25</strong> 他是他父亲的上帝赐下的，上帝会帮助他。他与全能者同在，全能者会赐福给他，使他有上头来的天上之福，又有下面的深泉之福，以及哺乳和生育之福。<strong>26</strong> 他父亲的福分会胜过永恒山岳的福分，也胜过万世冈陵的美物。这些福分要留在约瑟头上，降在从兄弟中选出来的这个人的头顶。</p><p><strong>27</strong> “便雅悯会像狼一样不断撕咬猎物。他早上吃猎物，晚上分战利品。”</p><p><strong>28</strong> 以上是以色列的12个部族，以及他们父亲祝福他们的话。他给他们每个人合适的祝福。</p><p><strong>29</strong> 之后，雅各吩咐他们：“我要归到祖先那里了。你们要把我埋葬在赫提人以弗仑那块地的洞穴里，跟我祖先在一起。<strong>30</strong> 那个洞穴在迦南境内、幔利前面的麦比拉那块地上。亚伯拉罕从赫提人以弗仑那里买了那块地做坟地。<strong>31</strong> 亚伯拉罕和妻子撒拉被安葬在那里，以撒和妻子利百加也被安葬在那里，我也把利亚安葬在那里。<strong>32</strong> 那块地和其中的洞穴都是从赫提人那里买来的。”</p><p><strong>33</strong> 这样，雅各对儿子们说完了他的遗言。他在床上躺下来，断了气，就归到祖先那里了。</p><h2 id="50"><a href="#50" class="headerlink" title="50"></a><strong>50</strong></h2><p><strong>1</strong> 约瑟就伏在父亲身上，抱着他痛哭，并亲吻他。<strong>2</strong> 约瑟吩咐手下的医生用香料保存他父亲以色列的遗体，医生就这样做了。<strong>3</strong> 他们足足花了40天，因为用香料保存遗体就要花这么长时间。埃及人为他哀哭了70天。</p><p><strong>4</strong> 过了哀悼的时期，约瑟对法老的臣仆说：“要是你们善待我，就请转告法老：<strong>5</strong> ‘我父亲曾经要我发誓，他说：“我快要死了，你要把我埋葬在我的坟地，就是我在迦南为自己准备的地方。”现在求你让我去埋葬我的父亲。之后我就会回来。’”<strong>6</strong> 法老说：“你去吧，照你父亲要你发的誓，把他埋葬了吧。”</p><p><strong>7</strong> 于是约瑟去埋葬父亲。跟他一起去的，有法老的所有臣仆、宫里的长老和埃及各地的长老，<strong>8</strong> 还有约瑟全家、他的兄弟们和他父亲家里的人。只有孩子和牛羊留在歌珊。<strong>9</strong> 跟他一起上去的还有马车和骑兵，这一大群人数目众多。<strong>10</strong> 他们到了约旦河区的亚达脱谷场，在那里举行盛大而庄严的丧礼。约瑟为父亲哀悼了七天。<strong>11</strong> 当地的居民迦南人看见他们在亚达脱谷场上举行的丧礼，就说：“埃及人的这个丧礼真隆重！”所以，那个位于约旦河区的地方就叫做亚伯米连。</p><p><strong>12</strong> 雅各怎样吩咐儿子，他们就怎样为他一一办理了。<strong>13</strong> 儿子们把他送到迦南，安葬在幔利前面的麦比拉那块地的洞穴里。亚伯拉罕从赫提人以弗仑那里买了那块地做坟地。<strong>14</strong> 约瑟把父亲安葬以后，就带兄弟们和所有跟他一起上去安葬父亲的人，回埃及去了。</p><p><strong>15</strong> 约瑟的哥哥们见父亲死了，就说：“约瑟可能还对我们怀恨在心，会因为我们对他做过的一切坏事而报复我们。”<strong>16</strong> 于是他们派人对约瑟说：“你爸爸临终前吩咐过：<strong>17</strong> ‘你们要对约瑟说：“我求你一件事，请原谅你哥哥的过错，宽恕他们伤害你的罪。”’你父亲的上帝手下的仆人犯了错，现在求你原谅。”约瑟听了他们的这些话就哭了。<strong>18</strong> 兄弟们也来跪在他面前说：“我们是你的奴隶！”<strong>19</strong> 约瑟对他们说：“不用害怕。难道我能取代上帝吗？<strong>20</strong> 以前你们虽然想害我，上帝却让这件事有好的结果，为的是要保全许多人的生命，就像他现在做的一样。<strong>21</strong> 你们不用害怕。我会一直供应食物给你们和你们的孩子。”约瑟就安慰他们，让他们放心。</p><p><strong>22</strong> 约瑟和他父亲家里的人继续住在埃及。他活了110年。<strong>23</strong> 约瑟看到以法莲的第三代子孙，也看到玛拿西的孙子，玛吉的儿子们。约瑟把他们当作自己的孩子看待。<strong>24</strong> 最后约瑟对兄弟们说：“我快要死了，可是上帝一定会帮助你们，带你们离开这里，上到他发誓要赐给亚伯拉罕、以撒、雅各的地方。”<strong>25</strong> 约瑟叫以色列的子孙发誓，对他们说：“上帝一定会帮助你们。你们要把我的骸骨从这里带上去。”<strong>26</strong> 约瑟去世时110岁。他的遗体用香料保存后放进棺材里，留在埃及。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>创世记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
  
  
  <entry>
    <title>分享是美德</title>
    <link href="/luyao/"/>
    <url>/luyao/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>Email:<a href="mailto:&#x6c;&#x75;&#x79;&#x61;&#111;&#x30;&#48;&#56;&#x37;&#x40;&#x67;&#x6d;&#97;&#105;&#108;&#46;&#x63;&#111;&#x6d;">&#x6c;&#x75;&#x79;&#x61;&#111;&#x30;&#48;&#56;&#x37;&#x40;&#x67;&#x6d;&#97;&#105;&#108;&#46;&#x63;&#111;&#x6d;</a></strong></p><p><strong>免费的圣经学习课程，可以在Email中留下你的联系方式，帮助你找到适合的人一起跟你学习圣经。</strong></p><p><em>每​个​人​都​要​按照​心里​的​决定​去​做，不​是​勉强​的，不​是​被迫​的，因为​上帝​喜爱​快快乐乐​施与​的​人。（哥林多后书9:7）</em></p>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
</search>
