<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>赠人玫瑰，手有余香</title>
    <link href="/bible/2024/05/25/%E8%B5%A0%E4%BA%BA%E7%8E%AB%E7%91%B0%EF%BC%8C%E6%89%8B%E6%9C%89%E4%BD%99%E9%A6%99/"/>
    <url>/bible/2024/05/25/%E8%B5%A0%E4%BA%BA%E7%8E%AB%E7%91%B0%EF%BC%8C%E6%89%8B%E6%9C%89%E4%BD%99%E9%A6%99/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="赠人玫瑰，手有余香"><a href="#赠人玫瑰，手有余香" class="headerlink" title="赠人玫瑰，手有余香"></a>赠人玫瑰，手有余香</h1><p>“车可以走，这个中国人必须留下！”听到这句话时，亚历山德拉正坐在大巴车上，等着从南美洲的一个国家出境。亚历山德拉下了车，想看看出了什么事。她看见一个中国男子，正在用不太流利的西班牙语，跟边境守卫解释着什么。亚历山德拉属于耶和华见证人的一群中文会众，她会说汉语，于是主动上前帮忙翻译。</p><p>这个中国男子解释，自己不是非法居民，只是钱和证件被人抢走了。一开始守卫不相信他的话，甚至怀疑前来帮忙的亚历山德拉贩卖人口。解释了很久，边境守卫才相信。不过，由于这个男子没有相关证件，守卫要他缴纳20美元的罚款。这个可怜的中国男子已经身无分文，于是亚历山德拉好心地把钱借给他。男子非常感激，还说要加倍回报她。亚历山德拉说自己并不期待回报，能帮上忙就很开心了，她也觉得那是自己应该做的事。亚历山德拉还送了一些圣经书刊给这个男子，鼓励他跟耶和华见证人学习圣经。</p><p>助人为乐的故事总是那么暖人心窝。有的人也许像亚历山德拉一样有宗教信仰，有的人也许没有。不管怎样，很多人都乐意向陌生人伸出援手。<em>你</em>呢？你也愿意帮助别人，表现无私的精神吗？我们都该好好想想这个问题，因为耶稣曾说“施与比接受更快乐”。[使徒行传20：35]此外，研究表明，帮助别人对自己的健康也有好处。下面让我们来看看施与能带来哪些益处。</p><h2 id="施与带来快乐"><a href="#施与带来快乐" class="headerlink" title="施与带来快乐"></a>施与带来快乐</h2><p>我们向人施与时，往往会感到快乐。使徒保罗曾写道：“上帝喜爱捐得快乐的人。”[哥林多后书8：4；9：7]当时，保罗正在谈论早期基督徒慷慨捐助受灾信徒这件事，他想强调，那些基督徒<em>因为</em>能够帮助别人，所以感到很快乐。</p><p>研究表明，人在施与的时候，“大脑中与愉悦、社交和信任有关的区域就会活跃起来，让人产生一种因为施与而有的满足感”。另一项研究表明，“人把钱花在别人身上比花在自己身上更快乐”。</p><p>不过，你是不是曾因为经济条件不佳，觉得能做的不多呢？其实，人人都能体验到施与带来的快乐。只要动机纯正，即使捐的钱很少也能令你感到快乐。曾有一个耶和华见证人来信并附上一笔捐款。她在信中说：“一直以来我能做的不多，去王国聚会所崇拜上帝的时候，能捐的钱也很少，耶和 华上帝不但没有嫌弃我，反而大大赐福给我……因此我想借这封信表示感谢。谢谢你们让我有机会表达自己的小小心意，这让我感到很欣慰。”</p><p>虽然上文谈到的施与大都跟金钱有关，但我们还可以通过其他方法表现慷慨的精神。</p><h2 id="行善让你更健康"><a href="#行善让你更健康" class="headerlink" title="行善让你更健康"></a>行善让你更健康</h2><p>圣经说：“仁慈的人自己获益，残忍的人自己受害。”（[箴言11：17]，《圣经新译本》）仁慈的人通常慷慨大方，乐意为别人付出自己的时间、精力、关爱等。这种生活态度对人有很多益处，其中之一是能让人身体更健康。</p><p>研究表明，一个人要是常常主动行善，就不容易情绪低落、身体不适。总的来说，慷慨行善有助于保持健康。除此之外，行善也在一定程度上有助于疾病的治疗。有些人长期受到艾滋病或多发性硬化症等疾病的困扰，他们如果向人行善，病情往往会有好转。科研人员也指出，一个人在戒酒期间帮助别人，情绪就会更稳定，再度酗酒的几率也更低。</p><p>为什么慷慨行善会有上述益处呢？研究表明，“一个人如果让仁慈、同情和爱心充满自己的头脑，就没有心思去想消极的事”。积极行善也有助于降低血压，减缓压力。不幸丧偶的人如果经常帮助别人，就会更快走出伤痛。</p><p>总的来说，积极行善一定会让你更健康。</p><h2 id="善行具有感染力"><a href="#善行具有感染力" class="headerlink" title="善行具有感染力"></a>善行具有感染力</h2><p>耶稣曾鼓励门徒说：“要常向人施与，你们就必蒙施与。人必把十足的分量，连摇带按，倒进你们的衣袋里，直到满溢。你们用什么量器量给人，人就必用什么量器量给你们。”（<a href="https://www.jw.org/cmn-hans/%E5%A4%9A%E5%AA%92%E4%BD%93%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86/%E5%9C%A3%E7%BB%8F/%E7%B2%BE%E8%AF%BB%E6%9C%AC%E5%9C%A3%E7%BB%8F/%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E5%8D%B7%E7%9B%AE/%E8%B7%AF%E5%8A%A0%E7%A6%8F%E9%9F%B3/6/#v42006038">路加福音6：38</a>）一般来说，如果你对人慷慨，对方就会心生感激。他也可能受到感染，慷慨待人。善行是一股积极向上的力量，能够增进友谊，促进团结。</p><p>研究人际关系的专家指出，“一个人经常无私地向人行善，往往能激励身边的人向他学习”。其实，“哪怕只是阅读好人好事的记载，也能推动一个人表现慷慨的精神”。另一项研究表明，“每个人都有影响力，他的善行可以影响身边几十到几百人，甚至包括他不认识的人”。一个小小的善举可以产生很大的连锁效应，就像一颗小小的石子激起的水波，能传到很远的地方。谁不想生活在一个人人都乐意行善的环境里呢？的确，如果有更多人表现善行，我们的生活将会更加美好。</p><p>让我们来看看一个例子。 曾经有场飓风席卷美国佛罗里达州，一群耶和华见证人前往当地展开救灾工作。他们准备修理一所房屋，不过所需的材料还没有到。等待期间，他们发现邻居家的篱笆也坏了，就主动帮忙修理。后来，这个邻居写信给耶和华见证人总部说：“他们的善行，我这辈子都不会忘，他们是我见过的最好的人。”这个邻居把耶和华见证人的工作称为“不平凡的善举”，感激之心也推动他做出慷慨的捐助。</p><h2 id="向最完美的榜样学习施与"><a href="#向最完美的榜样学习施与" class="headerlink" title="向最完美的榜样学习施与"></a>向最完美的榜样学习施与</h2><p>有一项研究报告指出：“助人为乐看来是人类的天性。孩子在学会说话以前，就已经会表现无私的精神。”为什么会这样呢？关于这点，圣经指出，人是“照上帝的形像”创造的。换句话说，人生来就有与上帝相似的美好品格。[创世记1：27]</p><p>耶和华上帝是我们的创造主，他具有很多杰出的品格，其中之一就是慷慨大方。他仁爱地赐给我们生命，也提供我们所需的一切，让我们生活得幸福快乐。[使徒行传14：17；17：26-28]你想不想认识这样的上帝呢？通过学习上帝的话语圣经，你可以认识我们的天父和他的仁爱旨意，也能看出他已经为我们预备了更美好的未来。 [约翰一书4：9，10]慷慨大方这个美德最初源自上帝，而你是按他的形象创造的。上帝是最完美的榜样，如果你向他学习，发挥自己慷慨大方的天性，就能受益无穷，也会赢得上帝的喜悦。[希伯来书13：16]</p><p>还记得前文提到的亚历山德拉吗？她把钱借给中国男子后，同行的乘客对她说，那个男子肯定不会还钱。但是后来大巴车在一个城市停下时，这个男子马上联系当地的朋友，把20美元还给了亚历山德拉。不但这样，男子还听取了亚历山德拉的建议，开始学习圣经。三个月后，亚历山德拉在秘鲁参加耶和华见证人举行的中文大会，没想到在会场里遇到了那个中国男子。为了表达感激之情，男子把亚历山德拉和她的朋友们请到自己的餐馆，慷慨地款待他们。</p><p>慷慨大方、乐于助人确实能为你带来很多快乐。与此同时，如果你能够把握机会，帮助人认识一切美善恩赐的来源耶和华上帝，喜乐就会更大。[雅各书1：17]你也愿意这样帮助别人吗？没错，赠人玫瑰，手有余香。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>和谐</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>避免陷入晚年离婚的危机</title>
    <link href="/bible/2024/05/21/%E9%81%BF%E5%85%8D%E9%99%B7%E5%85%A5%E6%99%9A%E5%B9%B4%E7%A6%BB%E5%A9%9A%E7%9A%84%E5%8D%B1%E6%9C%BA/"/>
    <url>/bible/2024/05/21/%E9%81%BF%E5%85%8D%E9%99%B7%E5%85%A5%E6%99%9A%E5%B9%B4%E7%A6%BB%E5%A9%9A%E7%9A%84%E5%8D%B1%E6%9C%BA/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="避免陷入晚年离婚的危机"><a href="#避免陷入晚年离婚的危机" class="headerlink" title="避免陷入晚年离婚的危机"></a>避免陷入晚年离婚的危机</h1><p>在美国，50岁以上的离婚率在1990到2015年之间增长了一倍，65岁以上的离婚率更是增长了2倍。有些研究员把这种越来越普遍的现象称为“银发离婚潮”。为什么有些人在晚年离婚？你怎样做才不会陷入这样的危机？</p><h2 id="为什么有些人在晚年离婚？"><a href="#为什么有些人在晚年离婚？" class="headerlink" title="为什么有些人在晚年离婚？"></a>为什么有些人在晚年离婚？</h2><ul><li>晚年离婚的原因通常是夫妻二人的关系渐行渐远。随着时间过去，两人有了不同的兴趣爱好，感觉彼此的共同点也越来越少。另一种情况是，一直以来，夫妻都以孩子为重心。孩子离家独立之后，夫妻俩反而不知道该怎样相处了。</li><li>在最近的几十年，有些自称专家的人会给已婚的人建议，比如，这段婚姻没有让他们觉得很快乐，没有成为一个更好的人，或没有满足到他们的感情需要，那么最好的办法就是为<strong>自己</strong>着想，也就是离婚，开启新的人生。</li><li>离婚不再被视为丢脸的事。艾瑞克·克林南柏格是一名社会学家，他在书中写到，不久之前，结了婚的人在婚姻中得不到快乐，需要为离婚找一个理由；但现在因为主流的思想是要善待自己，所以婚姻不幸福的夫妻，反而要为维持婚姻找个理由。</li></ul><p> 人们以为离婚可以解决问题，但其实会带来其他问题。比方说，一项研究显示，银发离婚通常会给人造成很大的经济负担，特别是对女性。</p><p> 另外，《不放手的婚姻》这本书说，你可以有一个新的开始，但你并没有改变，还是那个老样子。这本书鼓励读者想想：过去无法与配偶沟通，你现在是否已经调整？发生矛盾或冲突时，你处理的方式是否已经改善？ </p><h2 id="你可以怎么做？"><a href="#你可以怎么做？" class="headerlink" title="你可以怎么做？"></a>你可以怎么做？</h2><ul><li><p><strong>接受现实</strong> 人与人之间的关系不可能一成不变。你跟配偶的相处模式可能因为彼此有了不同的兴趣爱好，或因为孩子长大离家而有了改变。与其一直想着回到过去的相处模式，不如想想怎样按照现况作出调整。</p><p><strong>圣经说：</strong>“不要说：‘为什么以前的日子比现在好？’你这样问没有智慧。”[传道书7:10]</p></li><li><p><strong>继续维系彼此间的关系</strong> 要是配偶的兴趣爱好和你不同，你愿意尝试他喜欢的事吗？你也可以问问配偶要不要一起做你喜欢做的事。你们俩也可以一起培养一个<strong>新的</strong>爱好。总之，你们的目标就是要多花时间相处，这样你们才不会变成室友，而是真正的配偶。</p><p><strong>圣经说：</strong>“每个人都要时常为别人着想，不要只顾自己。”[哥林多前书10:24]</p></li><li><p><strong>继续表现尊重</strong> 不要因为结婚久了就忽略基本的礼貌。就像你在谈恋爱的时候会跟对方好好说话，也会显出尊重，现在也要继续这样做。要记得说“请”和“谢谢你”。要经常对配偶表达爱意，也要感谢配偶为你做的事情。</p><p><strong>圣经说：</strong>“要以仁慈相待，也要怀着温情体恤别人。”[以弗所书4:32]</p></li><li><p><strong>记得昔日的美好时光</strong> 你们可以一起看看往日的照片，例如结婚照，或在其他场合拍的照片，这样做能够帮助你们维系感情，并找回最初的那份爱和尊重。</p><p><strong>圣经说：</strong>“你们每个人都该爱妻子，就像爱自己一样；妻子也该深深尊敬丈夫。”[以弗所书5:33]</p></li></ul><h2 id="可以讨论的问题"><a href="#可以讨论的问题" class="headerlink" title="可以讨论的问题"></a>可以讨论的问题</h2><p>你们可以先各自想想下面的问题，然后再一起讨论。</p><ul><li>你当初看中对方的哪些特质呢？</li><li>随着时间过去，你们的感情发生了哪些变化？</li><li>你希望你的婚姻可以在哪些方面改善呢？</li><li>你可以做些什么来增进你们俩之间的感情呢？</li><li>你希望对方怎么做来增进你们俩之间的感情？</li><li>配偶的哪些小举动会让你觉得很贴心？</li><li>有没有什么活动是你们俩可以一起做的？</li></ul>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>婚姻</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>摩西真有其人？</title>
    <link href="/bible/2024/05/16/%E6%91%A9%E8%A5%BF%E7%9C%9F%E6%9C%89%E5%85%B6%E4%BA%BA%EF%BC%9F/"/>
    <url>/bible/2024/05/16/%E6%91%A9%E8%A5%BF%E7%9C%9F%E6%9C%89%E5%85%B6%E4%BA%BA%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="摩西真有其人？"><a href="#摩西真有其人？" class="headerlink" title="摩西真有其人？"></a>摩西真有其人？</h1><p>摩西一来到人世，死亡的阴影就笼罩着他。他的族人本来过着游牧的生活，由于家乡闹饥荒，祖宗雅各（又叫以色列）就带着家人移居埃及。几十年来，以色列人过着安乐的日子，跟埃及人互不相干。可惜好景不常，祸患将至。一部甚具权威的史书记载说：“那时有一个……新王兴起，治理埃及。他对自己的人民说：‘你们看，以色列人又多又强，胜过我们了。来，我们要用巧计对付他们，免得他们多起来。”埃及人想出什么巧计呢？就是“用苛暴的手段奴役以色列人”，又命希伯来的接生妇杀掉所有男婴，控制他们的人口。[出埃及记1:8-10,13,14]但接生妇勇抗王命，以色列人继续增多。法老于是敕令：“凡初生的男孩，你们都要扔进尼罗河里。”[出埃及记1:22]</p><p>那时，以色列有一对夫妇，暗兰和约基别，“不怕王命”。[希伯来书11:23]妻子约基别生下一个儿子，这个儿子“在上帝眼中极美”。 [使徒行传7:20]夫妇俩也许看出儿子得蒙上帝恩宠。但不管怎样，他们宁愿冒险把儿子匿藏，也不肯交出来给法老处死。</p><p>三个月后，孩子再也藏不住了。在别无选择的情况下，摩西的父母决计采取行动。约基别把婴孩放进一个用纸莎草做的箱子里，让箱子浮在尼罗河上。约基别没料到她如此一放，竟把自己的儿子放到影响历史发展的长河里。[出埃及记2:3,4]</p><h2 id="真实可信？"><a href="#真实可信？" class="headerlink" title="真实可信？"></a>真实可信？</h2><p>今天，许多学者认为这些事迹纯属虚构。《今日基督教》说：“考古学没有发现任何残砖碎瓦，证明以色列人曾在埃及居住。”虽然考古学找不着直接实在的证据，可是，<em>间接</em> 证据却有很多，显示圣经记载是真实可靠的。埃及古物学家詹姆斯·霍夫迈尔在《寄居埃及的以色列人》一书中说：“考古学资料清楚表明， 埃及是黎凡特人（来自靠近地中海东部地区的国家）常去的国家，尤其在气候反常，发生旱灾的时候，黎凡特人就迁移到埃及去。……大约在公元前1800至前1540年期间，亚洲西部说闪族语的人都很喜欢移居埃及。”</p><p>圣经对埃及奴隶所作的记载，也一直被视为准确可靠。《摩西的生平事迹》说：“埃及一幅古墓壁画，经常被人复制，画中描写一群奴隶造泥砖时的情景，用笔工细，可作为以色列人曾在埃及受苦这个圣经记载的有力佐证。”</p><p>关于约基别用的箱子，圣经的描述也准确 无误。经文说箱子是用纸莎草造的，而《库克（圣经评注）》指出“埃及人常用纸莎草来造轻快的小舟”。</p><p>可是，一国之君怎会如此冷酷无情，敕令把婴儿杀死？这实在令人难以置信。学者乔治·墨林森提醒我们说：“在历史上不同的时候和不同的地方，杀婴事件非常普遍，人们只看做小事一桩。”事实上，同等规模的冷血屠杀事件，现代史上也不乏例子，圣经的记载可能使人不安，却真实可信。</p><h2 id="摩西获救——异教传说？"><a href="#摩西获救——异教传说？" class="headerlink" title="摩西获救——异教传说？"></a>摩西获救——异教传说？</h2><p>有人说，早在摩西从尼罗河获救以前，有关阿卡得的萨尔贡王的故事已经流传着。一些批评者认为，这两个故事异常相似，都谈及有人从河中救起放在箱子里的婴儿。</p><p>可是，历史是充满巧合的。把婴儿弃置在河上，看来难以置信，但其实也很寻常。《圣经考古学评论》说：“巴比伦和埃及文明，都肇始于大河流域，人们把弃婴放入防水箱子里，看来总好过把他们弃置在垃圾堆中，但在其他社会里，弃婴都一般在垃圾堆中被人发现。……不少民间故事都描述弃婴长大后，如何显赫出众、飞黄腾达，而现实生活又往往发生这种事。”</p><p>学者纳胡姆·萨尔纳在《细看出埃及记》中指出，“摩西的故事和萨尔贡的传说虽然有相似的地方，但在不少重要环节上，就各有各说”。因此，认为圣经的记载源自异教传说，是毫无根据的。</p><h2 id="贵为王室成员"><a href="#贵为王室成员" class="headerlink" title="贵为王室成员"></a>贵为王室成员</h2><p>约基别没有听其自然，任凭机遇决定儿子的将来。她把箱子“搁在尼罗河边的芦苇丛中”，也许法老的女儿常常到河边沐浴，约基别希望箱子会在这里被人发现。[出埃及记2:2-4]</p><p>法老的女儿很快就发现芦苇丛中的箱子。“她打开箱子，看到了孩子，见男孩正在哭。她说：‘这是个希伯来人的孩子。’虽然这样，她还是怜悯孩子。”埃及公主决定收养这个婴儿。他亲生父母原本给他起的名字，已不为人知了。今天，普天下人只知道他养母给他取名为摩西。[出埃及记2:5-10]</p><p>埃及公主竟收养一个希伯来孩子，听起来不像天方夜谭吗？不，埃及人相信，只有慈悲为怀，广行善事的人，死后才可进入天堂。关于埃及人收养儿女的事，考古学家霍伊塞·蒂尔斯利评论：“埃及妇女获得了跟男子平等的地位。至少理论上说来，她们在法律上和经济上享有平等机会。……妇女有权收养子女。”古代纸莎草纸收养子女文件，记载一个埃及妇女收养了自己的奴隶。至于雇用摩西的母亲做乳母，《综合圣经辞典》说：“雇用摩西的生母来乳养他，跟美索不达米亚人收养子女的合约安排相似。”</p><p>摩西现在贵为王室成员，他的希伯来血统会被隐瞒起来吗？好莱坞的一些电影，暗示摩西不知道自己的身世。但根据圣经，摩西的姐姐米利暗聪明机智，安排了摩西的生母约基别来乳养他。约基别敬畏上帝，当然会把真相告诉亲儿。在古代，孩子的哺乳期通常长达几年，所以约基别有充分时间教导摩西认识“亚伯拉罕的上帝，以撒的上帝，雅各的上帝”。[出埃及记3:6]这个良好的属灵基础日后证明对摩西大有帮助，因为他做了法老女儿的儿子之后，“就学了埃及人的一切智慧”。历史学家约瑟夫斯声称，摩西在埃塞俄比亚战役中晋升为将领，这事无从考证。可是，圣经的确说摩西“说话做事都大有能力”。[使徒行传7:22]</p><p>到40岁的时候，摩西可能已成竹在胸，等候担当要职。只要他效忠法老，荣华富贵就垂手可得。可是，这时却发生了一件事，改写了他的一生。</p><h2 id="逃到米甸"><a href="#逃到米甸" class="headerlink" title="逃到米甸"></a>逃到米甸</h2><p>一天，摩西“看见一个埃及人打他的希伯来弟兄”。多年来，不论在希伯来人社会，还是 在埃及人社会，摩西都享尽各种利益。但现在看见一个以色列同胞受人殴打，命悬一线，他不得不作出抉择，而他的抉择叫人大感意外。[出埃及记2:11]他“不肯称为法老女儿的儿子，宁愿选择与上帝的子民同受虐待”。[希伯来书11:24,25]</p><p>摩西“把那个埃及人杀了，藏在沙里”。[出埃及记2:12]他的抉择使他踏上不归路。一个批评家认为摩西之所以杀人，是因为他“怒从心上起”，但事实并非如此。摩西的行动尽管有错，但他是怀着信心行事的，他知道上帝的应许，深信上帝会拯救以色列人脱离埃及的奴役。[创世记15:13,14]也许摩西天真地以为，自己的行动能激励同胞反抗埃及。[使徒行传7:25]可是，同胞拒绝摩西做民族领袖，令他大感失望。摩西杀死埃及人的消息传到法老耳中之后，他就被迫逃亡。他在米甸定居下来，娶了游牧民族首领叶忒罗的女儿西坡拉为妻。</p><p>摩西想拯救同胞的希望粉碎了。在接着四十年的悠悠岁月里，他过着简朴的生活，放牧度日。一天，他放牧叶忒罗的羊群，把羊赶到何烈山附近。就在那里，耶和华的天使在燃烧着的荆棘丛中显现。试想象当时的情景：上帝吩咐摩西说，“把我的子民以色列人从埃及领出来”。但这时的摩西缺乏自信，自觉不能胜任。他哀求上帝说：“我算什么？我怎能去见法老，把以色列人从埃及领出来呢？”他甚至把自身的缺点说出来。电影制作人把摩西写成一代英雄，却不提他的弱点；原来摩西口齿不伶俐，有严重的语言障碍，并非如神话传说中的英明神武。四十年的牧畜生涯，把他磨炼成谦和的人。虽然摩西自觉力有不逮，但上帝深信他是领导以色列的最佳人选！[出埃及记3:1－4:20]</p><h2 id="得救离开埃及"><a href="#得救离开埃及" class="headerlink" title="得救离开埃及"></a>得救离开埃及</h2><p>摩西离开米甸后，就入宫晋见法老，要求他释放上帝的子民。由于法老顽抗，上帝就降下十场灾殃，震撼埃及。在第十场灾殃重击之下，埃及地一切头生的全都死去。法老悲痛欲绝，终于容许以色列人离去。[出埃及记5-13章]</p><p>这个故事，读者大都耳熟能详。但这个故事 有多可信呢？有些人辩称，既然圣经没有透露法老的名字，这个故事一定是虚构的。可是，上文提到的埃及古物学家霍夫迈尔说，埃及的书记很多时故意删去法老仇敌的名字。他指出：“在图特摩斯三世的米吉多战役中，史书没有记录加低斯王和米吉多王的名字，但历史学家没有因此质疑这场战争是否真有其事。”霍夫迈尔认为，法老的名字之所以没有被记载下来，是为了宗教理由。例如，由于圣经没提到法老的名字，注意就集中在上帝身上，而不在法老身上。</p><p>尽管如此，有些批评家依然认为，一大群犹太人浩浩荡荡地离开埃及，实在是无稽之谈。学者贺梅珥·史密斯指出，以色列人出埃及的场面何等浩大，如果属实，“埃及或叙利亚的史书必然详加记录，……史实看来经过修改，形成想象力丰富的传奇故事。事实上，当时只有少数人从埃及逃到巴勒斯坦去”。</p><p>我们在埃及史书中，无疑找不着以色列人 出埃及的记载，但要记住，埃及人也有不忠于史实的时候。如果事件有损国家尊严，或违反国家利益，埃及人会毫不犹豫窜改历史。当图特摩斯三世登基时，就设法使前任女王哈特谢普苏特在埃及史上消失踪影。埃及古物学家约翰·雷说：“她的铭刻被毁了，为她而建的方尖塔被深锁于高墙之内，她的纪念碑被人遗忘。在后来的国家编年史上，她的名字不再出现。”为了国家体面而窜改历史，或隐瞒史实，在现代史上也曾发生。</p><p>要是以色列人曾在旷野居住，为什么没有任何考古学证据呢？不要忘记，那时候犹太人是个游牧民族，他们既不圈地为城，也不开垦荒地，留下来的只有他们的足迹。可是，圣经却屡屡提及以色列人流浪旷野一事，因而提供有力的证据。[撒母耳记上4:8；诗篇78篇，95篇，106篇；哥林多前书10:1-5]值得注意的是，耶稣基督所说的话也证实以色列人确曾在旷野生活。[约翰福音3:14]</p><p>所以，关于摩西的圣经记载是真实可信的。然而，他是个古代人物，他的一生又怎样影响你呢？</p><p>^ 据《诠释者圣经评注》（英语）说，“在上帝眼中极美”的字面意思指孩子不但俊美非凡，而且品性善良。</p><p>^ 《库克（圣经评注）》说：“在古埃及，到尼罗河沐浴是很平常的事。埃及人崇拜尼罗河，以为此河源自俄赛里斯神。河水据称具有神奇力量，能赐生命，使万物繁殖。”</p><p>^ 学者为这个名字的语源争论不休。在希伯来语，摩西的意思是“从水里拿上来；从水里获救”。历史学家约瑟夫斯辩称摩西的名字其实由两个埃及词组成，意思分别是“水”和“获救”。今天，有些学者也相信摩西的名字源自埃及语，但意思很可能是“儿子”。他们有这种看法，是由于“摩西”这个名字的发音跟一些埃及名字相似。既然没有人知道古希伯来语和古埃及语的正确发音，这些理论纯属猜测而已。</p><p>^ 《寄居埃及的以色列人》说：“摩西在埃及王宫受栽培，看来好像有人编故事似的。但细看新王国时期的宫廷，就不会对此断然加以否定。图特摩斯三世把亚洲西部附庸国的王子王孙，带到埃及去接受训练，学习埃及人的习俗。……所以，在埃及宫廷里，外国君主的子女进进出出，是等闲的事。”</p><p>^有些历史学家认为，出埃及记的法老是图特摩斯三世；有些人却认为是阿孟霍特普二世、拉美西斯二世，或是另有其人。由于埃及史料不清，这个法老究竟是谁，没有人可以说得准。</p><h2 id="《摩西五经》由谁执笔？"><a href="#《摩西五经》由谁执笔？" class="headerlink" title="《摩西五经》由谁执笔？"></a>《摩西五经》由谁执笔？</h2><p>传统上，人们都公认圣经头五卷书，又称《摩西五经》，是摩西执笔写的。摩西可能考查早期历史记载，搜集所需的资料。可是，很多批评者认为，《摩西五经》的执笔者另有其人。17世纪的哲学家斯宾诺莎声称，“摩西没有写《摩西五经》，这事实明如白昼”。到19世纪下半叶，德国学者朱利叶斯·韦尔豪生提出一个广受接纳的“文献”理论，声称《摩西五经》是由几个或一组执笔者所写的文献拼凑而成的。</p><p>摩西为人谦卑，记下自己没有荣耀上帝一事</p><p>韦尔豪生把一个执笔者叫做J，说J贯彻始终地使用上帝的名字耶和华。另一个叫做E，E把上帝称为“埃洛希姆”。据说，P执笔者写下了利未记中有关祭司的条例，D执笔者就写了申命记。虽然一些学者多年来都支持这个理论，可是，约瑟夫·布伦金索普在他所著的《摩西的五经》中指出，韦尔豪生的理论正“面临危机”。</p><p>作者约翰·劳克斯在《圣经简介》说：“文献理论提出的主张要不是主观武断，就是毫无根据。……假如文献理论是正确的话，以色列人就是世界史上最大骗局的牺牲品了，他们受骗，甘愿服从律法的严格要求。”</p><p>另外，批评者辩称，由于《摩西五经》中呈现不同的写作风格，因此这五卷书一定是由几个执笔者写成的。可是，基钦在《古代东方与旧约全书》中指出：“单凭写作风格不能断定什么，题目改变，写作风格也随之改变。”在古代的文学作品中，一些作者也以不同风格写作，“但没有人质疑他们的作品是由几个作者写成的”。</p><p>批评者也说，他们之所以相信《摩西五经》有多个执笔者，是因为这几卷书用了多个不同的名字和头衔称呼上帝。但这个论据缺乏说服力。在创世记短短几章中，上帝被称为“至高的上帝”、“造天地的主”、“至高的主宰耶和华”、“鉴察世人的上帝”、“全能的上帝”、“上帝”、“审判全地的主”。[创世记14:18,19；15:2；16:13；17:1,3,18；18:25]这是不是说，每节经文都是由不同的执笔者写成？[创世记28:13]又怎样呢？这节经文既提到“埃洛希姆”（上帝），又用“耶和华”这个名字，这表示有两个执笔者携手写成这节经文吗？</p><p>批评者的质疑是经不起分析的。请看看一本近年出版关于第二次世界大战的书。在仅仅数页中，德国的总理就被称为：元首、阿道夫·希特勒、希特勒。这说明该书有三个不同的作者吗？</p><p>在韦尔豪生理论的基础上，又发展出更多理论。关于J执笔者，有两个学者提出另一见解，他们不但认为摩西没写圣经头五卷书，还说“J执笔者是个女子”。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>历史</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>12个秘诀让你拥有幸福的家</title>
    <link href="/bible/2024/05/15/12%E4%B8%AA%E7%A7%98%E8%AF%80%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E6%8B%A5%E6%9C%89%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E7%9A%84%E5%AE%B6/"/>
    <url>/bible/2024/05/15/12%E4%B8%AA%E7%A7%98%E8%AF%80%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E6%8B%A5%E6%9C%89%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E7%9A%84%E5%AE%B6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="12个秘诀让你拥有幸福的家"><a href="#12个秘诀让你拥有幸福的家" class="headerlink" title="12个秘诀让你拥有幸福的家"></a>12个秘诀让你拥有幸福的家</h2><p>俗话说“家家有本难念的经”，怎样做才能拥有一个幸福的家呢？</p><ul><li>2015年，美国50岁以上夫妻的离婚率是1990年的两倍，65岁以上夫妻的离婚率则达到了1990年的三倍。</li><li>有的专家说“好孩子是夸出来的”，有的却说“不打不成器”。家长们为此感到很困惑。</li><li>虽然孩子已经成年，但心智仍然不够成熟，不知道如何面对生活的挑战。</li></ul><p>不过……</p><ul><li>你能够跟配偶享有天长地久的幸福婚姻。</li><li>家长可以找到教育孩子的正确方法，在管教的同时也让孩子感受到父母的爱。</li><li>年轻人如果具备某些好品格，就能为成功的人生做好准备。</li></ul><p>本期杂志会分三个部分介绍家庭幸福的12个秘诀。</p><p> <strong>写给夫妻</strong></p><h1 id="1信守婚誓"><a href="#1信守婚誓" class="headerlink" title="1信守婚誓"></a>1信守婚誓</h1><h2 id="这意味着什么？"><a href="#这意味着什么？" class="headerlink" title="这意味着什么？"></a><strong>这意味着什么？</strong></h2><p>夫妻双方下定决心履行婚姻的诺言，就会永远忠于对方，这样两人也都能得到安全感。遇到难题时，他们会彼此信赖，坚信对方会不离不弃。</p><p>有些夫妻只是凑合着过日子，碍于面子而没有离婚。但是，信守婚誓的夫妻会向对方表现爱心和尊重。</p><p><strong>圣经原则：“丈夫也不该离开妻子。”</strong>——**[哥林多前书7:11]**</p><blockquote><p>“如果你信守婚誓，就不会斤斤计较。你会早一点道歉，也会愿意原谅对方。你会想办法去解决问题，而不是让问题成为离婚的理由。”——迈卡</p></blockquote><h2 id="为什么要信守婚誓？"><a href="#为什么要信守婚誓？" class="headerlink" title="为什么要信守婚誓？"></a><strong>为什么要信守婚誓？</strong></h2><p>如果一个人没有下决心履行婚姻的诺言，当他与配偶发生矛盾时就可能会认定两个人根本不合适，还总会想着用离婚解决问题。</p><blockquote><p>“很多人在决定结婚时就有一种想法，认为万一过不下去还可以离婚。抱着这样的想法结婚的人，其实没想过要信守婚誓。”——琼</p></blockquote><h2 id="你可以怎么做？"><a href="#你可以怎么做？" class="headerlink" title="你可以怎么做？"></a><strong>你可以怎么做？</strong></h2><p><strong>问问自己</strong></p><p>跟配偶有矛盾时……</p><ul><li>我有没有后悔跟这个人结婚呢？</li><li>我会不会想象自己跟另一个人生活的画面？</li><li>我会不会说“你再这样，我就走了”，或者说“我要找一个懂我的人”？</li></ul><p>以上问题，只要你有一个回答是肯定的，那么你现在就有必要调整自己的想法。</p><p><strong>和你的配偶谈谈</strong></p><ul><li>我们还像以前那样深爱对方吗？如果不是，原因是什么？</li><li>我们可以做些什么来促进彼此之间的信任？</li></ul><p><strong>试试看</strong></p><ul><li>找机会写张小卡片表达爱意，给对方一个惊喜。</li><li>在工作的地方摆一张你们的合影，表明自己决心履行婚誓。</li><li>出门在外或工作时，也不要忘了每天跟配偶联系。</li></ul><p><strong>圣经</strong>原则：“<strong>上帝结合的，人就不可分开</strong>。”——**[马太福音19:6]**</p><h1 id="2互相配合"><a href="#2互相配合" class="headerlink" title="2互相配合"></a>2互相配合</h1><h2 id="这意味着什么？-1"><a href="#这意味着什么？-1" class="headerlink" title="这意味着什么？"></a><strong>这意味着什么？</strong></h2><p>互相配合的夫妻就像飞机上的正副驾驶员一样，他们有共同的飞行计划。遇到问题时他们想到的不是“我”而是“我们”。</p><p><strong>圣经原则</strong>：“<strong>夫妻不再是两个人，而是一体了</strong>。”——[<strong>马太福音19:6</strong>]</p><blockquote><p>“你不能还像结婚前一样单独行动，两个人需要互相配合，婚姻才能成功。”——克里斯托弗</p></blockquote><h2 id="为什么要互相配合？"><a href="#为什么要互相配合？" class="headerlink" title="为什么要互相配合？"></a><strong>为什么要互相配合？</strong></h2><p>两个人互相配合就会齐心协力解决问题。在发生摩擦时，他们不会互相指责。这样能避免让小事情引发大矛盾。</p><blockquote><p>“婚姻需要彼此配合。要不然我和丈夫就只是同一个屋檐下的陌生人，在做重大决定时，两个人的想法总是不一样。”——亚历山德拉</p></blockquote><h2 id="你可以怎么做？-1"><a href="#你可以怎么做？-1" class="headerlink" title="你可以怎么做？"></a><strong>你可以怎么做？</strong></h2><p><strong>问问自己</strong></p><ul><li>我把自己赚来的钱看作是我一个人的，还是我和配偶两个人的？</li><li>我是否对配偶有所保留，无法完全敞开心扉？</li><li>配偶跟他的亲戚来往时，我是不是不太愿意陪他？</li></ul><p><strong>和你的配偶谈谈</strong></p><ul><li>目前我们在哪些方面配合得很好？</li><li>我们在哪些方面还可以改进？</li><li>具体来说，我们可以怎么做？</li></ul><p><strong>试试看</strong></p><ul><li>不要把自己当作配偶的对手，而要想想你可以采取哪些具体的步骤成为配偶的队友，联手击败生活的难题。</li><li>不要总想证明自己有理，而要想想怎样让<strong>两个人</strong>都获益。</li></ul><blockquote><p>“不要总计较谁对谁错，重要的是你们能保持团结和睦。”——伊桑</p></blockquote><p><strong>圣经</strong>原则：“<strong>不要只关心自己，也要关心别人</strong>。”——[<strong>腓立比书2:3,4</strong>]</p><h1 id="3彼此尊重"><a href="#3彼此尊重" class="headerlink" title="3彼此尊重"></a>3彼此尊重</h1><h2 id="这意味着什么？-2"><a href="#这意味着什么？-2" class="headerlink" title="这意味着什么？"></a><strong>这意味着什么？</strong></h2><p>夫妻如果彼此尊重，就会在意见不合时也让对方感受到自己的爱。《重建婚姻的十个秘诀》（英语）说：“这样做的夫妻会乐意让步而避免陷入僵局，他们会坦诚沟通而不是逃避问题。他们用心聆听，了解配偶的想法，努力找出双方都能接受的解决办法。”</p><p><strong>圣经原则</strong>：“<strong>爱……不求自己的利益</strong>。”——[<strong>哥林多前书13:4,5</strong>]</p><blockquote><p>“我觉得尊重妻子就是要重视她。我不想做任何事让她受伤，也不想破坏我们的关系。”——迈卡</p></blockquote><h2 id="为什么要彼此尊重？"><a href="#为什么要彼此尊重？" class="headerlink" title="为什么要彼此尊重？"></a><strong>为什么要彼此尊重？</strong></h2><p>夫妻如果不互相尊重，说话时就容易挖苦、讽刺对方。一些研究表明，这样的行为很可能导致离婚。</p><blockquote><p>“挖苦、讽刺、嘲笑妻子只会伤害她的自尊，毁掉她对你的信任，破坏你们的婚姻。”——布赖恩</p></blockquote><h2 id="你可以怎么做？-2"><a href="#你可以怎么做？-2" class="headerlink" title="你可以怎么做？"></a><strong>你可以怎么做？</strong></h2><p><strong>问问自己</strong></p><p>用一周的时间留意你怎样跟配偶沟通，怎样对待配偶。然后想一想：</p><ul><li>我有多少次指责配偶，又有多少次表达对他的赞赏？</li><li>具体来说，我做过什么来表达对配偶的尊重？</li></ul><p><strong>和你的配偶谈谈</strong></p><ul><li>我们说什么或做什么能让对方感受到尊重？</li><li>我们说什么或做什么会让对方感到不被尊重？</li></ul><p><strong>试试看</strong></p><ul><li>你们希望对方怎样尊重自己呢？不妨各自写下三条建议并交换你们写的内容，然后试着按对方写的去做。</li><li>把你欣赏配偶的地方都写下来，然后告诉他你有多欣赏这些优点。</li></ul><blockquote><p>“我觉得尊重丈夫就是要用行动让他看出我很珍视他，希望让他高兴。你不一定要刻意做某件事来表现尊重，有时一个小小的举动就能体现出你尊重他。”——梅甘</p></blockquote><p>说到底，你是否尊重配偶不是由你来评判，而是由对方来评判的。你需要让对方感受到你对他的尊重。</p><p><strong>圣经原则</strong>：“<strong>要穿上温暖的怜恤之情、仁慈、谦卑、温和、耐心</strong>。”——[<strong>歌罗西书3:12</strong>]</p><h1 id="4互相原谅"><a href="#4互相原谅" class="headerlink" title="4互相原谅"></a>4互相原谅</h1><h2 id="这意味着什么？-3"><a href="#这意味着什么？-3" class="headerlink" title="这意味着什么？"></a><strong>这意味着什么？</strong></h2><p>原谅意味着不计较对方的冒犯，不耿耿于怀。原谅<strong>不是</strong>要你轻视问题的严重性，<strong>也不是</strong>要你假装这件事没有发生。</p><p><strong>圣经原则</strong>：“<strong>无论谁有理由对人不满,都要继续彼此包容，彼此甘心宽恕</strong>。”——[<strong>歌罗西书3:13</strong>]</p><blockquote><p>“如果你爱一个人，就不会一直看他的缺点。你会欣赏他所付出的努力，知道他很想做得更好。”——艾伦</p></blockquote><h2 id="为什么要原谅？"><a href="#为什么要原谅？" class="headerlink" title="为什么要原谅？"></a><strong>为什么要原谅？</strong></h2><p>不愿宽恕对身体和情绪都有害，而且会破坏你们的婚姻。</p><blockquote><p>“有一次我的丈夫让我非常伤心，他道歉后我仍然很难原谅他。虽然我最终放下了这件事，但是我觉得要是能早一点这么做，我们的关系就不至于那么紧张了。”——朱莉亚</p></blockquote><h2 id="你可以怎么做？-3"><a href="#你可以怎么做？-3" class="headerlink" title="你可以怎么做？"></a><strong>你可以怎么做？</strong></h2><p><strong>问问自己</strong></p><p>下次配偶说话做事让你感到受伤时，请想一想：</p><ul><li>我是不是太敏感了？</li><li>这件事真的那么严重吗？<strong>非要</strong>对方道歉不可吗？可以不计较吗？</li></ul><p><strong>和你的配偶谈谈</strong></p><ul><li>我们一般需要多久才能原谅对方？</li><li>我们怎样做才能更快地原谅对方？</li></ul><p><strong>试试看</strong></p><ul><li>配偶冒犯你时，不要马上判定对方是故意的。</li><li>试着体谅配偶，要记得“人人都难免多次犯错”。（<a href="https://www.jw.org/cmn-hans/%E5%A4%9A%E5%AA%92%E4%BD%93%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86/%E5%9C%A3%E7%BB%8F/%E7%B2%BE%E8%AF%BB%E6%9C%AC%E5%9C%A3%E7%BB%8F/%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E5%8D%B7%E7%9B%AE/%E9%9B%85%E5%90%84%E4%B9%A6/3/#v59003002">雅各书3:2</a>）</li></ul><blockquote><p>“双方都有错的时候，我们比较容易互相原谅；但是如果看来错在一方，要原谅就比较难了。接受道歉并原谅对方需要真正的谦卑。”——金伯莉</p></blockquote><p><strong>圣经原则：“赶快解决纠纷</strong>。”——[<strong>马太福音5:25</strong>]</p><p>不愿宽恕对身体和情绪都有害，而且会破坏你们的婚姻</p><p><strong>写给父母</strong></p><h1 id="5良好沟通"><a href="#5良好沟通" class="headerlink" title="5良好沟通"></a>5良好沟通</h1><h2 id="这意味着什么？-4"><a href="#这意味着什么？-4" class="headerlink" title="这意味着什么？"></a><strong>这意味着什么？</strong></h2><p>良好的沟通意味着父母和孩子都敞开心扉说出自己的想法和感觉。</p><h2 id="为什么要沟通？"><a href="#为什么要沟通？" class="headerlink" title="为什么要沟通？"></a><strong>为什么要沟通？</strong></h2><p>当孩子十几岁的时候，沟通可能尤其不容易。《解码》（英语）一书说：“［没多久之前，］你在孩子的世界里还很重要，可以随意进入他小剧场的‘后台’。但现在你顶多只能坐在观众席上，而且还可能是个很差的位置。”虽然情况是这样，但这时孩子最需要的恰恰就是沟通！</p><h2 id="你可以怎么做？-4"><a href="#你可以怎么做？-4" class="headerlink" title="你可以怎么做？"></a><strong>你可以怎么做？</strong></h2><p><strong>随时敞开沟通的大门</strong>如果孩子想和你说话，即使在深夜也不要拒绝他。</p><blockquote><p>“孩子好不容易开口时，你也许想：‘你现在想说了？我可陪了你一整天了！’不过，我们怎么能说这样的话呢？当孩子终于敞开心扉时，我们不是该高兴吗？”——莉莎</p></blockquote><blockquote><p>“我也想睡个好觉，但我发现跟孩子聊得最深入的几次都过了晚上十二点。”——赫伯特</p></blockquote><p><strong>圣经原则：“每个人都要时常为别人着想，不要只顾自己</strong>。”——[<strong>哥林多前书10:24</strong>]</p><p><strong>要全神贯注</strong>一位父亲说：“有时当孩子和我说话时，我脑子里总想着很多其他的事情。不过孩子都不傻，他们都能看出来我没在认真听。”</p><p>如果你也有类似的情况，就不妨关掉电视，放下手机，专心听孩子说话。即使他的问题看来是件小事，也值得你认真对待。</p><blockquote><p>“我们需要让孩子知道，我们很重视他们的感觉。否则，他们就会把自己的心封闭起来，或者用不当的方式去解决问题。”——马兰达</p></blockquote><blockquote><p>“即使孩子的想法很离谱，你也不要反应过激。”——安东尼</p></blockquote><p><strong>圣经原则：“你们要留心怎样听</strong>。”——[<strong>路加福音8:18</strong>]</p><p><strong>把握机会轻松地交谈</strong>当你坐在孩子对面时，他们可能会感到压力，很难敞开心扉。</p><blockquote><p>“我们会利用坐车的时间跟孩子沟通。当孩子坐在我们旁边而不是对面时，谈话的效果往往更好。”——妮科尔</p></blockquote><p>吃饭的时间也是轻松谈话的好机会。</p><blockquote><p>“吃晚饭时，大家会聊聊当天发生的事，有开心的，也有不开心的。这让我们一家更亲密，也让我们看出不用独自面对问题。”——罗宾</p></blockquote><p><strong>圣经原则：“要乐于聆听，不急于说话</strong>。”——[<strong>雅各书1:19</strong>]</p><h1 id="6适当管教"><a href="#6适当管教" class="headerlink" title="6适当管教"></a>6适当管教</h1><h2 id="这意味着什么？-5"><a href="#这意味着什么？-5" class="headerlink" title="这意味着什么？"></a><strong>这意味着什么？</strong></h2><p>管教有教育和引导的意思。除了纠正孩子的错误行为以外，管教也意味着帮助孩子培养正确的道德观，这样能帮助他们避免踏出错误的一步。</p><h2 id="为什么要管教？"><a href="#为什么要管教？" class="headerlink" title="为什么要管教？"></a><strong>为什么要管教？</strong></h2><p>近几十年来，父母越来越放任自己的孩子，担心纠正孩子可能会伤害他们的自尊心。其实，立下合理的规矩并训练孩子遵守才是明智的做法。</p><blockquote><p>“孩子需要知道什么该做，什么不该做，这样他们才能学会做人。孩子如果缺少管教，就像船没有舵，最终会偏离航线，甚至翻船。”——帕梅拉</p></blockquote><h2 id="你可以怎么做？-5"><a href="#你可以怎么做？-5" class="headerlink" title="你可以怎么做？"></a><strong>你可以怎么做？</strong></h2><p><strong>要说到做到</strong>如果孩子不听话，就要按照家规责罚他们；如果他们做得好，就要乐于称赞他们。</p><blockquote><p>“当孩子听话时，我就会称赞他们。我常常告诉他们虽然现在社会风气很糟，但他们却做得很好。这样当我纠正孩子时，他们会更容易接受。”——克丽斯丁</p></blockquote><p><strong>圣经原则：“人种的是什么，收的也是什么。”</strong>——[<strong>加拉太书6:7</strong>]</p><p><strong>要合理</strong>管教孩子时，要考虑孩子的年龄、能力以及事情的严重性。如果孩子在某件事上犯错，就要针对这件事进行责罚，这样的管教往往很有效。例如，孩子要是玩手机上瘾，你可能就要没收他的手机一段时间或提出一些限制条件。不过，也要避免小题大做。</p><blockquote><p>“我会仔细想想孩子是不小心犯错还是故意那样做。要是他经常犯同样的错误，就显示他可能有某个弱点，家长就要想办法帮他根除；但如果只是些小错误，就只需稍加提醒就好了。”——温德尔</p></blockquote><p><strong>圣经原则：“不要激怒儿女，免得他们灰心丧气</strong>。”—[<strong>歌罗西书3:21</strong>]</p><p><strong>要显出爱</strong>如果孩子知道父母是因为爱他们才管教他们，就更容易接受管教，服从父母。</p><blockquote><p>“当儿子犯错时，我们会让他知道一直以来他都做得挺好的，这样儿子就不会太灰心。我们会告诉他，只要改正错误就还是个好孩子，而且我们也会一直帮助他。”——丹尼尔</p></blockquote><p><strong>圣经原则：“爱，有耐心，又仁慈</strong>。”——[<strong>哥林多前书13:4</strong>]</p><h1 id="7人生准则"><a href="#7人生准则" class="headerlink" title="7人生准则"></a>7人生准则</h1><h2 id="这意味着什么？-6"><a href="#这意味着什么？-6" class="headerlink" title="这意味着什么？"></a><strong>这意味着什么？</strong></h2><p>人生准则是一个人认为应当遵守的原则。举例来说，如果你把诚实当作人生准则，就会努力做个诚实的人，也肯定想帮助你的孩子遵守这个准则。</p><p>人生准则也包括<strong>行为</strong>规范。一个人如果遵守良好的行为规范就会做事勤劳，待人公平，也会体贴别人。这些良好品格在人年轻时更容易培养。</p><p><strong>圣经原则：“要教孩子走该走的路，就算他老了也不会偏离正道</strong>。”——[<strong>箴言22:6</strong>]</p><h2 id="为什么要有良好的人生准则？"><a href="#为什么要有良好的人生准则？" class="headerlink" title="为什么要有良好的人生准则？"></a><strong>为什么要有良好的人生准则？</strong></h2><p><strong>在科技发达的时代，道德规范必不可少</strong>一位叫卡琳的母亲说：“有了电子产品，孩子随时随地都可能接触到有害的内容，他们甚至可能就在你眼皮底下看那些不好的东西。”</p><p><strong>圣经原则：“成熟的人……能明辨是非。”</strong>——[<strong>希伯来书5:14</strong>]</p><p><strong>行为规范很重要</strong>这包括生活中的基本礼节，例如常常说“请”和“谢谢”。另外，现在很多人的注意力都在他们的手机和电脑上，对身边的人却越来越冷淡。人如果遵守良好的行为规范就会对他人表现关心。</p><p><strong>圣经原则：“你们希望别人怎样对待你们，你们就要怎样对待别人</strong>。”——[<strong>路加福音6:31</strong>]</p><h2 id="你可以怎么做？-6"><a href="#你可以怎么做？-6" class="headerlink" title="你可以怎么做？"></a><strong>你可以怎么做？</strong></h2><p><strong>清楚说明道德标准</strong>研究表明，如果青少年清楚知道婚前性行为是错误的，就更容易避免这种行为。</p><p><strong>试试看</strong>通过最近发生的事自然地引入话题。比如，新闻报导了一起严重的犯罪案件，你可以说：“这样的做法真的很残忍。你觉得他们为什么会变成这样？”</p><blockquote><p>“如果孩子连是非对错的标准都不知道，就很难做出正确的选择了。”——布兰登</p></blockquote><p><strong>训练孩子</strong>孩子即使年纪很小，也可以学会说“请”和“谢谢”，也能对他人表现关心。《教育无国界》（英语）一书说：“如果孩子意识到自己是家庭、学校或社区的一员，就更容易有良好的行为。他们会考虑怎样让身边的人得益，而不是只考虑自己。”</p><p><strong>试试看</strong>让孩子做一些家务，这样他们就能学会为他人服务。</p><blockquote><p>“如果孩子从小就开始做家务，他们就能学会负起责任。这样，当他们独立时就不会不知所措了。”——塔拉</p></blockquote><h1 id="8以身作则"><a href="#8以身作则" class="headerlink" title="8以身作则"></a>8以身作则</h1><h2 id="这意味着什么？-7"><a href="#这意味着什么？-7" class="headerlink" title="这意味着什么？"></a><strong>这意味着什么？</strong></h2><p>以身作则意味着父母用自己的行为给孩子做榜样。例如，你希望孩子做个诚实的人，但当有人敲门而你又不想见他时，就叫家人说你不在家。孩子无意间听到你说谎，就很可能也会变得不诚实。</p><blockquote><p>“如果我们自己不做，却常常要求孩子：‘按我说的去做！’，孩子不但不会听，反而会说你言行不一致。他们就像一块海绵，我们说的话、做的事都会被他们‘吸收’，对他们造成或好或坏的影响。”——戴维</p></blockquote><p><strong>圣经原则：“你宣讲‘不可偷窃’，自己竟然偷窃吗？”</strong>——[<strong>罗马书2:21</strong>]</p><h2 id="为什么要以身作则？"><a href="#为什么要以身作则？" class="headerlink" title="为什么要以身作则？"></a><strong>为什么要以身作则？</strong></h2><p>不论是对年幼的儿童，还是十几岁的孩子，父母的影响力都是最大的，甚至比孩子同龄人的影响力还大。因此，为了帮助孩子走正确的道路，你的角色最重要。当然，你要以身作则才能扮演好这个角色。</p><blockquote><p>“孩子就是这样，有时我们说了很多遍，也不知道他听没听进去，但是只要我们的言行不一致，他们就肯定会指出来。其实孩子会留意我们做的每一件事。”——妮科尔</p></blockquote><p><strong>圣经原则：“从上头来的智慧……不虚伪。”</strong>——[<strong>雅各书3:17</strong>]</p><h2 id="你可以怎么做？-7"><a href="#你可以怎么做？-7" class="headerlink" title="你可以怎么做？"></a><strong>你可以怎么做？</strong></h2><p><strong>反省自己</strong>你经常看什么娱乐节目呢？你怎样对待配偶和孩子？你的朋友是什么样的人呢？你考虑他人的感受吗？总之，你做得怎么样？你给孩子提出的要求，自己做到了吗？</p><blockquote><p>“我和丈夫不会要求孩子去做我们自己也做不到的事。”——克丽斯丁</p></blockquote><p><strong>做错了就要道歉</strong>孩子知道你是不完美的。无论是对配偶还是孩子，你都要及时承认错误，说声“对不起”。这样就是给孩子上了宝贵的一课，让他们学会诚实和谦卑。</p><blockquote><p>“如果我们做错了，就需要让孩子听到我们承认错误，听到我们的道歉。否则，他们学到的就是隐瞒过错。”——罗温</p></blockquote><blockquote><p>“父母对孩子的影响力最大。我们树立的榜样对他们来说就是最好的教材。在孩子面前，我们仿佛是一本展开的书，他们随时都可能从我们身上学习。”——温德尔</p></blockquote><p> <strong>写给青少年</strong></p><h1 id="9认识自己"><a href="#9认识自己" class="headerlink" title="9认识自己"></a>9认识自己</h1><h2 id="这意味着什么？-8"><a href="#这意味着什么？-8" class="headerlink" title="这意味着什么？"></a><strong>这意味着什么？</strong></h2><p>决定你是谁的不仅仅有你的名字和外貌，也包括你的性格、人生准则和信仰。因此，认识自己就是从里到外全面地了解自己。</p><h2 id="为什么要认识自己？"><a href="#为什么要认识自己？" class="headerlink" title="为什么要认识自己？"></a><strong>为什么要认识自己？</strong></h2><p>如果你对自己有充分的认识，你就会勇敢地坚守自己的立场，不会轻易受同龄人影响或控制。</p><blockquote><p>“很多人就好像橱窗里的模特儿，穿什么是由别人来决定的。那些人要怎么做也是让别人来决定的。”——阿德里安</p></blockquote><blockquote><p>“我已经学会了怎样在压力下坚持做正确的事。我看看身边的人有怎样的行为，还有我跟他们在一起时自己有怎样的表现，就知道谁才是我的真朋友。”——考特妮</p></blockquote><p><strong>圣经原则：“不要再让目前的制度塑造你们，要更新思想而改变自己</strong>。”——[<strong>罗马书12:2</strong>]</p><h2 id="你可以怎么做？-8"><a href="#你可以怎么做？-8" class="headerlink" title="你可以怎么做？"></a><strong>你可以怎么做？</strong></h2><p>试着认识自己<strong>现在</strong>是怎样的人，考虑自己<strong>未来</strong>想成为怎样的人。不妨想想自己有什么优点和缺点，想想自己坚持怎样的信念。下面的问题也许对你有帮助。</p><p><strong>优点：</strong>我擅长什么？我有什么技能？我在哪些方面做得好？（例如：我是守时的人吗？有自制力吗？做事勤奋吗？待人慷慨吗？）我满意自己的哪些表现？</p><p><strong>试试看</strong>如果你一时想不到自己有什么优点，你可以找父母或值得信赖的朋友，问问他们你有什么优点，以及他们通过什么事看出这些优点。</p><p><strong>圣经原则：“每个人都应该察验自己所做的事。这样，他高兴是因为自己所做的，而不是因为跟别人比较</strong>。”——[<strong>加拉太书6:4</strong>]</p><p><strong>缺点：</strong>我的性格在哪些方面还需要改善？在什么情况下，我不容易抵抗诱惑？在哪些方面我还需要加强自制力？</p><p><strong>圣经原则：“如果我们自称没有罪，就是自欺</strong>。”——[<strong>约翰一书1:8</strong>]</p><p><strong>信念：</strong>我遵守哪些道德标准？为什么要遵守这些标准？我相信上帝吗？有什么证据证明他存在呢？我认为什么样的行为是不公正的？我为什么有这样的感觉？我认为未来会怎样？</p><p><strong>圣经原则：“思考的能力就会保卫你，明辨的能力也会守护你</strong>。”——[<strong>箴言2:11</strong>]</p><h1 id="10诚实可靠"><a href="#10诚实可靠" class="headerlink" title="10诚实可靠"></a>10诚实可靠</h1><h2 id="这意味着什么？-9"><a href="#这意味着什么？-9" class="headerlink" title="这意味着什么？"></a><strong>这意味着什么？</strong></h2><p>诚实可靠的人会遵守规则、信守诺言，而且在任何情况下都实话实说。他们会得到父母、朋友以及上司的信任。</p><h2 id="为什么要诚实可靠？"><a href="#为什么要诚实可靠？" class="headerlink" title="为什么要诚实可靠？"></a><strong>为什么要诚实可靠？</strong></h2><p>你在别人眼中有多诚实可靠，往往直接影响到你能得到多大的自由。</p><blockquote><p>“想要赢得父母的信任，最好的方法就是，无论他们在不在你身边，都要表明自己已经长大了，是个负责任的人。”——萨拉希</p></blockquote><p><strong>圣经原则：“不断验明自己到底是怎样的人</strong>。”——[<strong>哥林多后书13:5</strong>]</p><h2 id="你可以怎么做？-9"><a href="#你可以怎么做？-9" class="headerlink" title="你可以怎么做？"></a><strong>你可以怎么做？</strong></h2><p>不论你是想要赢得更多信任，还是想要重建失去的信任，你都可以按照以下的方法去做。</p><p><strong>要坦诚</strong>一句谎言足以在一瞬间摧毁别人对你的信任。相反，你对人坦诚才能得到他人的信任。特别是谈到自己的错误时，坦诚的态度能为你的信任值加分。</p><blockquote><p>“有时候对人坦诚并不难，但有时坦白地告诉别人一些事可能会让你没面子。如果你在这种不容易的情况下依然对人坦诚，就能赢得更多的信任。”——凯曼</p></blockquote><p><strong>圣经原则：“我们愿意在所有事上都有诚实的行为</strong>。”——[<strong>希伯来书13:18</strong>]</p><p><strong>要负责</strong>美国的一项研究调查显示，招聘时，78%的人力资源顾问最看重的品格之一就是有责任感。如果你现在就学会做一个负责任的人，长大后一定会获益不浅。</p><blockquote><p>“如果我负起责任，不用爸妈反复催就把该做的家务做完，他们其实是会留意到的。在很多事情上我越主动，他们就会越信任我。”——萨拉</p></blockquote><p><strong>圣经原则：“［我］深信你会照着做，也知道你做的会比我提到的还要多</strong>。”——[<strong>腓利门书21</strong>]</p><p><strong>要耐心</strong>心智的成熟不像身高的增长那么明显，需要一段时间才能让人看出来。</p><blockquote><p>“不要以为一次表现好就能赢得父母和他人的信任。你要坚持不懈，做个负责任的人，才能渐渐赢得他们的信任。”——布兰登</p></blockquote><p><strong>圣经原则：“要穿上……耐心</strong>。”——[<strong>歌罗西书3:12</strong>]</p><h1 id="11为人勤奋"><a href="#11为人勤奋" class="headerlink" title="11为人勤奋"></a>11为人勤奋</h1><h2 id="这意味着什么？-10"><a href="#这意味着什么？-10" class="headerlink" title="这意味着什么？"></a><strong>这意味着什么？</strong></h2><p>勤奋的人在对待工作时不会选择逃避，相反，他们会努力工作来照顾自己，也尽力帮助他人。即使有些工作看起来不那么体面，他们也会乐在其中。</p><h2 id="为什么要勤奋？"><a href="#为什么要勤奋？" class="headerlink" title="为什么要勤奋？"></a><strong>为什么要勤奋？</strong></h2><p>生活中，你需要为大大小小的事负起责任，别人无法代替。现在很多人都怕吃苦，但勤奋的好品格会让你终生受益。[传道书3:13]</p><blockquote><p>“我发现如果勤奋工作，就会感到满足，感到自豪。这样的感觉会让我更享受工作。如果你努力做个好员工，也能赢得他人的赏识。”——雷昂</p></blockquote><p><strong>圣经原则：“各种辛苦的工作都有益处</strong>。”——[<strong>箴言14:23</strong>]</p><h2 id="你可以怎么做？-10"><a href="#你可以怎么做？-10" class="headerlink" title="你可以怎么做？"></a><strong>你可以怎么做？</strong></h2><p>以下几个方法能帮助你培养更积极的态度。</p><p><strong>以进步为乐</strong>无论你是做家务、做功课还是上班，都要用心。你学会做一件事之后，不妨想想怎样改进：我能完成得更快一点，质量更高一点吗？你把事情做得越好，就会越享受。</p><p><strong>圣经原则：“你见过工作上技巧精湛的人吗？他会站在君王面前，不会站在普通人面前</strong>。”——[<strong>箴言22:29</strong>]</p><p><strong>想想你工作的价值</strong>一般来说，你把自己负责的事做好，就能使他人受益。例如，你认真地做好家务，家人的负担就会减轻不少。</p><p><strong>圣经原则：“施与比接受更快乐</strong>。”——[<strong>使徒行传20:35</strong>]</p><p><strong>多走一里路</strong>在完成你该做的基本工作之后，你还可以试着多做一点。这样，你就掌握了生活的<strong>主动权</strong>。因为你多走一里路，多做一点工作，都是自愿的，而不是被人强迫的。[马太福音5:41]</p><p><strong>圣经原则：“你行善就不是迫于无奈，而是心甘情愿</strong>。”——[<strong>腓利门书14</strong>]</p><p><strong>保持平衡</strong>勤奋的人不会懒惰，但也不会走另一个极端，变成一个工作狂。他们努力保持平衡，一方面勤奋工作，另一方面也好好享受休闲时光。</p><p><strong>圣经原则：“只有一手的安歇，也胜过双手的劳碌捕风</strong>。”——[<strong>传道书4:6</strong>]</p><h1 id="12设定目标"><a href="#12设定目标" class="headerlink" title="12设定目标"></a>12设定目标</h1><h2 id="这意味着什么？-11"><a href="#这意味着什么？-11" class="headerlink" title="这意味着什么？"></a><strong>这意味着什么？</strong></h2><p>设定目标不仅仅是设想未来，还包括做出计划，根据情况灵活调整，并且一步一个脚印地向目标迈进。</p><p>目标可分为几天或几周的短期目标，几个月的中期目标，以及一年或更长时间才能实现的长期目标。想要实现长期目标，可以分阶段完成一个一个的小目标。</p><h2 id="为什么要有目标？"><a href="#为什么要有目标？" class="headerlink" title="为什么要有目标？"></a><strong>为什么要有目标？</strong></h2><p>努力实现目标能增强你的自信，增进你和朋友之间的友谊，也能让你感到更快乐。</p><p><strong>自信</strong>当你实现了很多小目标后，就会更有自信挑战大的目标。这样的自信也能帮助你应对日常生活中的各种挑战。例如当同龄人怂恿你做某件不该做的事情时，你会更自信地坚守立场。</p><p><strong>友谊</strong>如果我们有明确的目标，并且努力实现这些目标，就更容易交到朋友。另外，想要增进友谊，一个好方法就是跟朋友朝着同一个目标努力。</p><p><strong>快乐</strong>如果你定下目标并努力实现，就会获得很大的成就感。</p><blockquote><p>“我喜欢给自己定目标，这样我每天就会很充实。实现目标后，再回想整个过程，感觉真的很棒。你会感叹：‘哇，我真的做到了！我定的目标实现了！’”——克里斯托弗</p></blockquote><p><strong>圣经原则：“如果你要等待风调雨顺，你就永远撒不了种，永远不能收割</strong>。”——[<strong>传道书11:4</strong>]</p><h2 id="你可以怎么做？-11"><a href="#你可以怎么做？-11" class="headerlink" title="你可以怎么做？"></a><strong>你可以怎么做？</strong></h2><p>按以下步骤来为自己设立目标吧！</p><p><strong>列目标</strong>写下一些切实可行的目标，并且按照你想要实现的先后顺序排列好。</p><p><strong>做计划</strong>针对每一个目标试试以下做法：</p><ul><li>定下合理的完成期限</li><li>列出详细的步骤</li><li>提前考虑可能遇到的难题，想想对策</li></ul><p><strong>开始行动</strong>不要等到万事俱备才开始行动。不妨问问自己，我现在就能做些什么？想好后就马上行动。要不时留意自己的进度，看看离目标实现还有多远。</p><p><strong>圣经原则：“勤奋的人计划周详，必定成功</strong>。”——[<strong>箴言21:5</strong>]</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>家庭</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>幸福家庭的智慧</title>
    <link href="/bible/2024/05/13/%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E7%9A%84%E6%99%BA%E6%85%A7/"/>
    <url>/bible/2024/05/13/%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E7%9A%84%E6%99%BA%E6%85%A7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="幸福家庭的智慧"><a href="#幸福家庭的智慧" class="headerlink" title="幸福家庭的智慧"></a>幸福家庭的智慧</h1><p>婚姻和儿女是来自造物主的宝贵礼物，他希望我们拥有幸福的家庭生活。通过一本古老的神圣经典，他为我们提供指引，让我们的家庭生活更加美满幸福。以下是书中的一些金玉良言。</p><h2 id="丈夫要爱妻子"><a href="#丈夫要爱妻子" class="headerlink" title="丈夫要爱妻子"></a><strong>丈夫要爱妻子</strong></h2><p><strong>丈夫应该爱妻子，就像爱自己的身体一样。爱妻子就是爱自己了。从来没有人憎恶自己的身体，只会喂养爱护。——</strong>[<strong>以弗所书5:28,29</strong>]</p><p>丈夫是一家之主，需要在家庭中带头。[以弗所书5:23]但是一个好丈夫不该待人苛刻或独断专行，而应该重视妻子，照顾好她在物质和感情方面的需要。好丈夫也该努力让妻子开心，不该总是坚持做自己想做的事。[腓立比书2:4]他该坦诚地说出自己的想法，并认真聆听妻子的意见。他不该对妻子“大发雷霆”，也不该在身体或感情方面伤害她。[歌罗西书3:19]</p><h2 id="妻子要尊敬丈夫"><a href="#妻子要尊敬丈夫" class="headerlink" title="妻子要尊敬丈夫"></a><strong>妻子要尊敬丈夫</strong></h2><p><strong>妻子该深深尊敬丈夫</strong>。——[<strong>以弗所书5:33</strong>]</p><p>妻子尊重丈夫，支持他的决定，就能促进家庭和睦。就算丈夫犯了错，妻子也不该小看他，还是要继续保持温和，深深尊重丈夫。[彼得前书3:4]即使有问题需要跟丈夫商量，她也会选择合适的时间，以尊重的态度跟丈夫沟通。[传道书3:7]</p><h2 id="夫妻双方要忠于彼此"><a href="#夫妻双方要忠于彼此" class="headerlink" title="夫妻双方要忠于彼此"></a><strong>夫妻双方要忠于彼此</strong></h2><p><strong>人要与妻子长相厮守，二人合为一体。——</strong>[<strong>创世记2:24</strong>]</p><p>当一对男女结为夫妻，他们就建立起亲密的家庭关系。夫妻双方应该努力巩固婚姻关系。他们可以说说心里话，或者通过一些小小的举动表达爱意。夫妻双方也应该忠于彼此，绝不该跟配偶以外的人发生性行为。出轨会深深伤害配偶。这种行为会破坏彼此间的信任，甚至毁掉整个家庭。[希伯来书13:4]</p><h2 id="父母要教导孩子"><a href="#父母要教导孩子" class="headerlink" title="父母要教导孩子"></a><strong>父母要教导孩子</strong></h2><p><strong>要教孩子走该走的路，就算他老了也不会偏离正道。——</strong>[<strong>箴言22:6</strong>]</p><p>造物主把教导孩子的责任给了父母，父母不仅要教孩子怎样处事为人，自己也要以身作则。[申命记6:6,7]当孩子犯错时，好父母不会反应过激，而是会“乐于 聆听，不急于说话，不急于发怒”。[雅各书1:19]如果父母认为孩子需要管教，他们不会怀着怒气这样做，而是会怀着爱心管教孩子。</p><h2 id="儿女要服从父母"><a href="#儿女要服从父母" class="headerlink" title="儿女要服从父母"></a><strong>儿女要服从父母</strong></h2><p><strong>做儿女的，你们要服从父母，尊敬父母。——</strong>[<strong>以弗所书6:1,2</strong>]</p><p>儿女要服从父母，要深深地尊敬他们。儿女尊敬父母，不仅能给家人带来快乐，也能促进家庭和睦。成年儿女好好照顾父母，就是孝敬父母了。这可能包括帮助父母维修和打扫住所，或在经济方面给他们需要的支持。[提摩太前书5:3,4]</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>家庭</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>关于婚姻圣经怎么说？</title>
    <link href="/bible/2024/05/09/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E6%80%8E%E4%B9%88%E8%AF%B4%EF%BC%9F/"/>
    <url>/bible/2024/05/09/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E6%80%8E%E4%B9%88%E8%AF%B4%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="关于婚姻圣经怎么说？"><a href="#关于婚姻圣经怎么说？" class="headerlink" title="关于婚姻圣经怎么说？"></a>关于婚姻圣经怎么说？</h1><h2 id="圣经的答案"><a href="#圣经的答案" class="headerlink" title="圣经的答案"></a>圣经的答案</h2><p> 上帝创造了第一个男人和女人，让他们结为夫妻，从此设立了婚姻的安排。婚姻的安排让一个男人和一个女人之间有特别的关系，组成一个家庭。[创世记1:27,28；2:18]</p><p> 上帝希望夫妻能过上幸福美满的生活。[箴言5:18]他在圣经里为婚姻定下了规定，也提供许多指引，帮助人可以享受快乐的婚姻生活。</p><h2 id="上帝为婚姻定下了什么规定？"><a href="#上帝为婚姻定下了什么规定？" class="headerlink" title="上帝为婚姻定下了什么规定？"></a>上帝为婚姻定下了什么规定？</h2><p> 上帝设立的婚姻安排是一男一女的结合。[创世记2:24]一夫多妻、一妻多夫、同性婚姻，或未婚同居，都不是上帝认可的做法。[哥林多前书6:9；帖撒罗尼迦前书4:3]耶稣也教导他的门徒要遵守上帝最初对婚姻所定的规定。[马可福音10:6-8]</p><p> 在上帝眼中，婚姻是永久的结合。当一男一女结婚时，他们承诺要一生忠于对方，永不分离。上帝也要求他们信守婚誓。[马可福音10:9]</p><h2 id="圣经对分居和离婚有什么看法？"><a href="#圣经对分居和离婚有什么看法？" class="headerlink" title="圣经对分居和离婚有什么看法？"></a>圣经对分居和离婚有什么看法？</h2><p> 在某些情况下，夫妻俩可能不得不暂时分开。例如，其中一方需要回老家处理突发状况。不过，圣经不支持人因为婚姻难题就跟配偶<strong>分居</strong>。圣经说，夫妻俩应该尽力解决问题，和好如初。[哥林多前书7:10]</p><p> 圣经谈到离婚的唯一理由是夫妻一方<strong>通奸</strong>。[马太福音19:9]因此，如果夫妻俩不是因为这个理由而决定分居或离婚，他们两人在上帝眼中都不可以跟其他人交往或再婚。[马太福音5:32；哥林多前书7:11]</p><h2 id="婚姻需要依法登记吗？"><a href="#婚姻需要依法登记吗？" class="headerlink" title="婚姻需要依法登记吗？"></a>婚姻需要依法登记吗？</h2><p> 上帝要求基督徒遵守政府就婚姻制定的法律。[提多书3:1]如果夫妻尽力这样做，依法登记婚姻，就表明他们尊重政府，也尊重上帝就婚姻定下的规定，把婚姻视为永久的结合。</p><h2 id="上帝希望丈夫和妻子负起怎样的责任？"><a href="#上帝希望丈夫和妻子负起怎样的责任？" class="headerlink" title="上帝希望丈夫和妻子负起怎样的责任？"></a>上帝希望丈夫和妻子负起怎样的责任？</h2><ul><li><strong>夫妻俩共同的责任</strong> 夫妻应该彼此相爱，互相尊重。[以弗所书5:33]在性方面要顾及配偶的需要，不做任何不忠的事。[哥林多前书7:3；希伯来书13:4]夫妻双方都有教养孩子的责任。[箴言6:20]圣经没有详细提到夫妻之间该由谁赚钱养家和做家务。夫妻俩可以讨论并决定怎样分担这些责任。</li><li><strong>丈夫的责任</strong> 圣经说：“丈夫是妻子的头。”[以弗所书5:23]这句话的意思是，丈夫在家里要负起一家之主的责任，所做的决定要让妻子和孩子受益。他应该尽力满足家人在物质、感情和心灵上的需要。[提摩太前书5:8]他会把妻子看作好搭档，在做决定前会仔细考虑妻子的想法和感受。他会用言行表明自己欣赏妻子的品格和能力。[箴言31:11,28]圣经说，丈夫应该怀着爱心履行一家之主的责任。[歌罗西书3:19]</li><li><strong>妻子的责任</strong> 圣经说，妻子该“深深尊敬丈夫”。[以弗所书5:33]如果妻子这样做，上帝就会很高兴。妻子要做丈夫的贤内助，协助他作明智的决定，并以行动表明自己尊重身为一家之主的丈夫。[创世记2:18]圣经说，一个好好履行自己责任的妻子是非常宝贵的。[箴言31:10]</li></ul><h2 id="上帝要求夫妻必须有孩子吗？"><a href="#上帝要求夫妻必须有孩子吗？" class="headerlink" title="上帝要求夫妻必须有孩子吗？"></a>上帝要求夫妻必须有孩子吗？</h2><p> 虽然在过去，上帝曾经吩咐某些崇拜他的人要生儿育女。[创世记1:28；9:1]但今天他没有要求基督徒这样做。耶稣和他早期的门徒也没有说夫妻一定要生孩子。夫妻可以决定他们要不要生儿育女。</p><h2 id="圣经可以怎样巩固你的婚姻？"><a href="#圣经可以怎样巩固你的婚姻？" class="headerlink" title="圣经可以怎样巩固你的婚姻？"></a>圣经可以怎样巩固你的婚姻？</h2><p> 圣经不仅可以帮助夫妻在婚姻之路上有个好的开始，也可以帮助他们应付在婚后遇到的种种困难。</p><p> 圣经可以帮助夫妻……</p><ul><li>对彼此表现真爱。[哥林多前书13:4-7；歌罗西书3:14]</li><li>克服彼此的差异。[哥林多前书10:24]</li><li>学会聆听另一半说话。[雅各书1:19]</li><li>彼此尊重。[罗马书12:10]</li><li>互相原谅。[彼得前书4:8]</li><li>对另一半忠贞不二。[马可福音10:9]</li><li>对另一半有耐心。[以弗所书4:2,3]</li><li>互相配合。[传道书4:9]</li><li>信守婚誓。[雅歌8:7]</li></ul><h2 id="与婚姻有关的圣经经文"><a href="#与婚姻有关的圣经经文" class="headerlink" title="与婚姻有关的圣经经文"></a>与婚姻有关的圣经经文</h2><p><strong>箴言18:22说：</strong>“有人找到贤妻吗？他就是找到美福。”</p><p><strong>意思是：</strong>结婚可以是件好事。</p><p><strong>玛拉基书2:15说：</strong>“不要用诡诈的手段对待自己年轻时娶的妻子。”</p><p><strong>意思是：</strong>不管夫妻结婚多久，上帝都希望他们互相尊重，忠于对方。</p><p><strong>马可福音10:9说：</strong>“上帝结合的，人就不可分开。”</p><p><strong>意思是：</strong>上帝规定婚姻是永久的结合。</p><p><strong>希伯来书13:4说：</strong>“婚姻人人都该尊重。”</p><p><strong>意思是</strong>：夫妻应该重视婚姻，努力维系婚姻关系。</p><p><strong>哥林多前书7:28说：</strong>“结婚的人会身受患难。”</p><p><strong>意思是：</strong>世上没有十全十美的婚姻，夫妻必须共同努力解决问题。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>婚姻</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>管教孩子，怎么变得这么难？</title>
    <link href="/bible/2024/05/08/%E7%AE%A1%E6%95%99%E5%AD%A9%E5%AD%90%EF%BC%8C%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%8F%98%E5%BE%97%E8%BF%99%E4%B9%88%E9%9A%BE%EF%BC%9F/"/>
    <url>/bible/2024/05/08/%E7%AE%A1%E6%95%99%E5%AD%A9%E5%AD%90%EF%BC%8C%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%8F%98%E5%BE%97%E8%BF%99%E4%B9%88%E9%9A%BE%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="管教孩子——怎么变得这么难？"><a href="#管教孩子——怎么变得这么难？" class="headerlink" title="管教孩子——怎么变得这么难？"></a>管教孩子——怎么变得这么难？</h1><p>最近几十年，西方的家庭发生了很大的变化。以前，在家里孩子得听父母的，今天，在有些家庭里却反过来是父母要听孩子的。请看看以下几个情况。</p><ul><li>在商店里，一个四岁的男孩伸手要拿一件玩具，妈妈看见就想要阻止他，说：“你已经有很多玩具了，不是吗？”她马上意识到自己<em>不该</em> 这样问，但是太晚了。男孩大嚷：“我<em>就是要</em> 这个！”妈妈怕他又要发脾气，只好妥协了。</li><li>一个做父亲的正在和朋友交谈，他五岁的女儿不等他们说完就大声地对爸爸说：“我很闷，我要回家！”她爸爸马上停下来，弯下腰来哄她说：“我的小宝贝，再等几分钟好吗？”</li><li>12岁的詹姆斯再次被老师批评，这次又是因为对老师大喊大叫。詹姆斯的父亲很生气，但不是因为儿子做错了而是因为对老师不满。他对詹姆斯说：“她怎么总是针对你，我要向校长投诉！”</li></ul><p>以上所举的虽然不是真实的例子，但类似的情景在今天并不罕见。它们说明当今家长的一些常见问题，包括对孩子百依百顺，纵容孩子不守规矩，在孩子做错事后“保护”他们，不让他们接受惩罚。《自恋流行病》（英语）说：“我们看到有越来越多的父母，在年幼的孩子面前放弃自己的权威。可是不久之前，孩子仍然知道在家里作主的是谁——肯定不是他们自己。”</p><p> 当然，有不少父母还是会以正确的方法教育孩子。他们以身作则为孩子树立好榜样，有需要的时候也会坚定而仁慈地纠正孩子，好帮助孩子培养正确的价值观。可是，正如《自恋流行病》一书说，这些父母可说是在社会的大潮流中“逆流而上”。</p><p>情况为什么会这么严重呢？管教孩子怎么变得这么难呢？</p><h2 id="父母权威大不如前"><a href="#父母权威大不如前" class="headerlink" title="父母权威大不如前"></a><strong>父母权威大不如前</strong></h2><p>有人认为，父母的权威是从20世纪60年代开始渐渐削弱的。那时，一些专家建议做父母的，对孩子不要那么严格。他们说，“要放下父母的权威，做孩子的朋友”“称赞比管教有效”“看见他们做得好就马上称赞，做错了也不要纠正他们”。看来，专家们的观点是：父母对孩子只该称赞不该纠正。他们暗示批评孩子会伤害孩子的弱小心灵，也会令孩子长大后怨恨父母。</p><p>不久后，专家们也开始大力提倡培养孩子的自信心。大家仿佛一下子找到了教育孩子的秘诀，那就是：<em>要让你的孩子感觉自己很优秀。</em>虽然说让孩子有自信很重要，但是这种称为“自尊提升运动”的教育方法却走了极端。专家们说：“不要对孩子说消极的话，比如‘不可以’或‘错了’。”“要经常对孩子说‘你是最棒的！’‘你做什么都一定行！’”他们仿佛说，<em>做</em> 得怎么样并不是最重要的，<em>自我感觉</em> 良好才最重要！</p><p>后来，有些人说这种教育方法没有为孩子带来什么好处，反而令孩子觉得自己是“小皇帝”“小公主”，别人都是<em>欠</em> 他们的。《Me世代》这本书也说，这种教育方法“让孩子无法准备好去面对无预警的批评，以及现实生活中经常可能发生 的失败。‘在工作场域中没有自尊提升运动，’一个父亲说，‘如果你在办公室做了一场烂简报，老板可不会说：“嘿，我喜欢你选的底色。”’自尊提升计划根本就是帮孩子一个倒忙”。</p><h2 id="观点不断改变"><a href="#观点不断改变" class="headerlink" title="观点不断改变"></a><strong>观点不断改变</strong></h2><p>过去几十年，父母教育孩子的方法之所以一直在变，是因为人的想法不断改变。“管教儿女的方法总是改来改去，”教育学家罗纳德·莫里什说：“<em>这正好反映出人们思想的改变。</em>” 因此，父母很容易会像圣经所说的那样“受到［各种风气和主张］影响，以致飘忽不定，随波逐流”。[以弗所书4:14]</p><p>这种过于宽松的教育方式虽然在社会上很流行，却有不少弊端。不仅父母的权威被削弱了，孩子也因为得不到所需的指引，而不能做明智的决定，也不能培养出<em>真正的</em> 自信心去面对人生的风浪。</p><p>那么，怎样教育孩子更好呢？</p><h2 id="这样教孩子对吗？"><a href="#这样教孩子对吗？" class="headerlink" title="这样教孩子对吗？"></a><strong>这样教孩子对吗？</strong></h2><p>试想象你是以下例子中的父母。</p><ul><li><p>你很忙，每天孩子下课后和周末，你都会开车送孩子去学钢琴、学滑冰、练足球。参加什么活动不重要，只要让孩子多学点东西就行了。你心里想：“我快累死了！但为了让孩子知道他们就是我的一切，我<em>做什么</em> 都无所谓。一个好妈妈不就应该是这样的吗？”</p><p><strong>请想想</strong>：孩子看见妈妈为了让他们“多学点东西”而累得半死，他们其实学到了什么呢？他们会不会以为，父母和其他大人都是为了满足他们的需要而存在的呢？</p><p><strong>更好的做法</strong>：要让孩子知道你也有自己的需要。这样，他们就能学会关心别人，也能学会关心你。</p></li><li><p>你有一个很严厉的父亲，小时候常常被他骂。现在你有两个儿子，你决心要用跟父亲完全不同的方式教育他们。所以，你一有机会就表扬他们，不管他们有没有做过值得夸奖的事。你想：“一定要让他们觉得自己很棒，这样他们才会有自信，才能有成功的人生。”</p><p><strong>请想想</strong>：你为了让儿子觉得自己很棒就一味地表扬他们，他们其实学到了什么呢？你过度重视培养他们的自信心，会对他们现在和将来的生活造成什么伤害？</p><p><strong>更好的做法</strong>：不要什么都表扬。当然，对孩子过度严格是不对的，但称赞孩子也要看情况。要在孩子确实付出努力的时候称赞他们。</p></li><li><p>你是个母亲，有两个女儿，大的六岁小的五岁。大女儿脾气很差，好像昨天，她就突然发脾气，用拳头打妹妹的胳膊。你回想当时自己的做法：“我没有批评她，只是跟她讲道理。要是我说她<em>错</em> 了，肯定会伤她的心。”</p><p><strong>请想想</strong>：对一个六岁的孩子来说，<em>只是</em> 讲道理就够了吗？她明白自己错了吗？你告诉她打妹妹是错的，真的对她有害吗？</p><p><strong>更好的做法</strong>：孩子不守规矩时，要给他们适当的惩罚。只要你管教孩子的方式是有爱心的，就可以帮助孩子纠正自己的行为。</p></li></ul>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>孩子</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>换个角度过生活</title>
    <link href="/bible/2024/05/08/%E6%8D%A2%E4%B8%AA%E8%A7%92%E5%BA%A6%E8%BF%87%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    <url>/bible/2024/05/08/%E6%8D%A2%E4%B8%AA%E8%A7%92%E5%BA%A6%E8%BF%87%E7%94%9F%E6%B4%BB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="换个角度过生活"><a href="#换个角度过生活" class="headerlink" title="换个角度过生活"></a>换个角度过生活</h1><p>你觉得快乐或不快乐跟什么最有关系？</p><ul><li>外在的环境</li><li>天生的条件</li><li>自己的心态</li></ul><p>有些人觉得是外在的环境，他们可能会说：</p><ul><li>“如果有更多的钱，我就会快乐。”</li><li>“如果有更幸福的婚姻，我就会快乐。”</li><li>“如果有更健康的身体，我就会快乐。”</li></ul><p>不过在现实生活中，决定人会不会快乐的关键，往往在于他的心态，而不是外在环境和天生条件。为什么心态是关键呢？因为人可能无法改变外在环境，要改变天生的条件也很困难，但改变心态却是我们可以做得到的。</p><h2 id="喜乐是良药"><a href="#喜乐是良药" class="headerlink" title="喜乐是良药"></a><strong>喜乐是良药</strong></h2><p>圣经的箴言说：“喜乐的心是治病良药，黯然神伤使骨头枯干。”[箴言17:22]换句话说，心态不同结果也不一样。面对考验时，我们会百折不挠还是一蹶不振，关键都在于心态。</p><p>有些人可能对这样的看法抱持怀疑的态度。他们可能心想：</p><ul><li>“<strong>面对难题，我为什么还要强颜欢笑呢</strong>？”</li><li>“<strong>想法再正面也没办法改变我的处境</strong>。”</li><li>“<strong>我宁可实际一点也不要做白日梦</strong>。”</li></ul><p>这些想法似乎很有道理，不过我们培养积极的看法确实有不少益处。怎么说呢？请想想以下一些情况。</p><p> 在一间公司，<strong>艾力克</strong>和<strong>布莱恩</strong>负责不同的企划案，他们工作都很认真。主管后来评估他们的工作成果，也指出这两个企划案的一些缺失。</p><p><strong>艾力克</strong>：“我花了那么多时间和精力在这个企划案上，结果还是搞砸了！我永远都没有办法把这份工作做好，不论我多么认真，还是做不好，那为什么还要这么努力？”</p><p><strong>布莱恩</strong>：“老板指出我的企划案有哪些做得好的地方，但他也告诉我几个做错的部分。我从这次的经验学到很宝贵的一课，这样我下次就可以做得更好。”</p><p><strong>你认为怎样</strong>？</p><ul><li>6个月后，谁会成为更出色的员工呢？是艾力克还是布莱恩？</li><li>假如你是老板，你会想要雇用谁？想要谁留下来为你工作呢？</li><li>面对令人失望的情况时，<em>你</em> 的反应会像谁呢？</li></ul><p><strong>艾蕾亚</strong>和<strong>布兰妮</strong>常常感到孤单寂寞，但她们各有不同的方式来应付这样的情况。</p><p><strong>艾蕾亚</strong>只关心自己，除非别人先帮助她，不然她不会为别人做任何事。她认为：“我为什么要浪费时间去帮助人，反正又得不到对方的回报？”</p><p><strong>布兰妮</strong>很努力善待别人，不论对方是否心怀感激，她仍然愿意热心助人。她实践圣经所说的金规善待别人，因为她也希望别人善待她。[路加福音6:31]对布兰妮来说，帮助人就是一件快乐的事。</p><p><strong>你认为怎样</strong>？</p><ul><li><em>你</em> 比较想跟艾蕾亚还是布兰妮做朋友呢？</li><li>她们两个，谁会有比较好的人际关系呢？</li><li>如果你像她们一样要忍受寂寞，你的应付方法会比较像艾蕾亚还是布兰妮呢？</li></ul><p>你也许认识一些人很像布莱恩和布兰妮，或者你觉得<em>自己</em> 也很像他们。如果是这样，你可以了解为什么心态改变，结果就大不同。相反地，如果你比较像艾力克和艾蕾亚，那该怎么办？以下三个圣经原则，可以帮助你培养更积极的态度来面对难题。</p><h2 id="1-避免思想消极"><a href="#1-避免思想消极" class="headerlink" title="1 避免思想消极"></a>1 避免思想消极</h2><p><strong>圣经说</strong>：“你在苦难的日子气馁吗？那么你的力量就微弱。”[箴言24:10]</p><p><strong>意思是</strong>：消极的态度会削弱你的力量，让你没办法应付难题，也无法改善情况。</p><p><strong>例如</strong>：胡丽莎的童年很不快乐，她的爸爸是个酒鬼，他们家里很穷，经常居无定所。以前胡丽莎常常感到意志消沉，但她的心态后来改变了，她说：“虽然后来家里的情况有所改善，但在那之前，圣经就已经帮助我改变想法，直到今天，圣经还是继续帮助我抵抗消极的思想。现在，每当别人的行为让我不开心，我就会试着去了解他们。”</p><p>胡丽莎从圣经学到许多实用的原则，同样地，圣经也可以帮助你应付不顺利的情况。例如，圣经的以弗所书4:23]说：“要更新你们思想背后的动力。”</p><p>就像经文指出，想法不是无法改变的，你<em>可以</em>“更新”自己的思想。这样的改变不是一时的，而是持续的过程，所以我们要<em>继续</em> 更新自己的想法。</p><h2 id="2-保持思想积极"><a href="#2-保持思想积极" class="headerlink" title="2 保持思想积极"></a>2 保持思想积极</h2><p><strong>圣经说</strong>：“对于凄苦的人，天天都是坏日子；心里愉快的人，却好像常享宴席。”[箴言15:15]</p><p><strong>意思是</strong>：如果你以消极的观点看事情，你只会感到“凄苦”或沮丧，所以每天都是很灰暗的“坏”日子。但如果以积极的观点看事情，那么你就会感到“心里愉快”。当然，这要看你怎样选择。</p><p><strong>例如</strong>：杨可动了几次脑瘤手术，手术的后遗症却影响到他说话和行动的能力。有好几年杨可都很沮丧，觉得再也没办法达到自己的目标。但他后来改变了，他说：“我学会以积极的观点看事情，不要老想着我做不到的事。”</p><p>借由研读圣经，杨可改变了自己的态度。他说：“阅读圣经帮助我保持思想积极。我没有完全放弃原本的长期目标，不过现在我着眼于一些目前可以做得到的小目标。每当我开始觉得有点意志消沉时，我会想想一些值得开心的事。”</p><p>你也可以像杨可一样，用积极的思想来取代消极的看法。如果你正面对困难的情况，也许像杨可一样有健康问题，你可以问问自己：“情况真的已经毫无希望了吗？我已经走投无路了吗？还是只要换个角度看事情就好了？”要学会专注于正面的事，让自己态度积极。</p><h2 id="3-乐于助人"><a href="#3-乐于助人" class="headerlink" title="3 乐于助人"></a>3 乐于助人</h2><p><strong>圣经说</strong>：“施与比接受更快乐。”[使徒行传20:35]</p><p><strong>意思是</strong>：无私的付出可以为人带来真正的满足感。为什么呢？人不会仅是满足自己的需要就感到快乐。[腓立比书2:3,4；约翰一书4:11]帮助别人不仅会为我们带来快乐，还可以帮助我们应付生活上的难题。</p><p><strong>例如</strong>：何书伟患有脊柱裂，经常要忍受病痛折磨。但他还是很喜欢帮助别人，生活也过得很充实。何书伟说：“不要说自己做不到，我常常在想可以怎样提供别人实际的帮助，我总能找到一些方法来帮助别人，这让我的生活很开心。”</p><h2 id="实用的建议"><a href="#实用的建议" class="headerlink" title="实用的建议"></a><strong>实用的建议</strong></h2><p>要主动帮助别人，表现自我牺牲的精神。例如，要是邻居生病了，你可以帮他煮饭吗？在社区里有没有老人需要协助呢？</p><p>培养积极的态度就好像照料一座花园，你需要先根除有害的杂草，然后才能撒种施肥，最后就能收割辛劳换来的成果。同样地，我们也需要先根除消极的看法，在脑海中种下积极的想法，用乐观的态度过每一天，最后就能看见改变心态的成果。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>想要了解圣经，该怎么做？</title>
    <link href="/bible/2024/05/08/%E6%83%B3%E8%A6%81%E4%BA%86%E8%A7%A3%E5%9C%A3%E7%BB%8F%EF%BC%8C%E8%AF%A5%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%81%9A%EF%BC%9F/"/>
    <url>/bible/2024/05/08/%E6%83%B3%E8%A6%81%E4%BA%86%E8%A7%A3%E5%9C%A3%E7%BB%8F%EF%BC%8C%E8%AF%A5%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%81%9A%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="想要了解圣经——该怎么做？"><a href="#想要了解圣经——该怎么做？" class="headerlink" title="想要了解圣经——该怎么做？"></a>想要了解圣经——该怎么做？</h1><h2 id="圣经的答案"><a href="#圣经的答案" class="headerlink" title="圣经的答案"></a>圣经的答案</h2><p>​    其实我们从圣经本身就可以知道答案。无论你的背景是什么，上帝的话语圣经对你都“不太难，离你也不远”。[申命记30:11]</p><h3 id="怎样才能了解圣经"><a href="#怎样才能了解圣经" class="headerlink" title="怎样才能了解圣经"></a>怎样才能了解圣经</h3><ol><li><strong>态度要正确</strong> 要相信圣经是上帝的话语。态度要谦卑，因为上帝不喜欢骄傲的人。[帖撒罗尼迦前书2:13；雅各书4:6]可是，不要盲目地相信任何事，上帝希望你“用理智”去了解圣经。[罗马书12:1,2]</li><li><strong>向上帝祈求智慧</strong> 圣经的[箴言3:5]说：“不可依靠自己的聪明。”你应该“不断祈求上帝”赐你智慧去了解圣经。[雅各书1:5]</li><li><strong>经常看圣经</strong> 不要只是偶尔看圣经，倒要经常研读，这样你得益就会更大了。[约书亚记1:8]</li><li><strong>按不同题目研读圣经</strong> 你按不同的题目来研读圣经，看看圣经对这个题目怎么说，这对于了解圣经很有帮助。要从“初步教义”着手，然后才尝试了解较深入的圣经真理。[希伯来书6:1,2]你可以<em>把不同的经文加以比较</em>，这样你会发觉圣经某些经文可以帮助你了解圣经的另一些经文，包括一些“不容易理解”的经文。[彼得后书3:16]</li><li><strong>接受别人的帮助</strong> 有些人认识圣经的真理，圣经鼓励我们要接受他们的帮助。[使徒行传8:30,31]耶和华上帝委托人<em>免费帮助人认识圣经</em>。跟早期基督徒一样，他们会用圣经的经文来帮助人了解圣经的<em>真理。</em>[使徒行传17:2,3]</li></ol><h3 id="你不需要……"><a href="#你不需要……" class="headerlink" title="你不需要……"></a>你不需要……</h3><ol><li><strong>很聪明或有很高的学历</strong> 耶稣的十二使徒虽然被人视为“没有学问的普通人”，但他们很了解圣经，而且也教导别人认识圣经。[使徒行传4:13]</li><li><strong>交学费</strong> 你学习圣经并不需要交付任何费用，耶稣对门徒说：“你们白白地得来，也要白白地施与。”[马太福音10:8]</li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>圣经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>孩子需要你的管教</title>
    <link href="/bible/2024/05/08/%E5%AD%A9%E5%AD%90%E9%9C%80%E8%A6%81%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%AE%A1%E6%95%99/"/>
    <url>/bible/2024/05/08/%E5%AD%A9%E5%AD%90%E9%9C%80%E8%A6%81%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%AE%A1%E6%95%99/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="孩子需要你的管教"><a href="#孩子需要你的管教" class="headerlink" title="孩子需要你的管教"></a>孩子需要你的管教</h1><p>养育儿女是一项艰苦的任务。如果父母该管孩子的时候没有管，或者有时管有时不管，这个任务就会变得更加艰难。为什么呢？因为（1）孩子会一直不守规矩，父母也会更累；（2）孩子会觉得父母没有固定的标准，因而感到困惑。</p><p>另一方面，父母怀着爱心，以平衡合理的方式管教孩子，就可以帮助他们培养正确的思想和良好的品格。此外，孩子会更有安全感，长大后也会成为一个有责任感的人。可是，哪里才有可靠的指引，能帮助你好好管教孩子呢？</p><h2 id="圣经的价值"><a href="#圣经的价值" class="headerlink" title="圣经的价值"></a><strong>圣经的价值</strong></h2><p>​    本刊的出版者深信，圣经“对于教导、责备、纠正、按正义施行管教，尽都有益”。[提摩太后书3:16]虽然圣经不是一本专为教育儿女而写的指南书，但其中的道理能够在这方面给父母指明方向。请看看圣经怎么说：</p><p><strong>圣经说</strong>：“愚昧缠住孩子的心”。——[箴言22:15]</p><p>虽然孩子有时候会很乖、很懂事，但他们也很容易做出愚蠢的事。因此，<em>孩子是需要管教的。</em>[箴言13:24]父母意识到这一点，就能更好地负起养育儿女的责任。</p><p><strong>圣经说</strong>：“不可不管教孩子。”——[箴言23:13]</p><p>你的管教方式只要是平衡合理的，就不用担心会对孩子造成伤害，或者孩子长大后会怨恨你。你本着爱心管教孩子，他们就能学会谦卑地接受别人的纠正，这可以使他们一生受益。[希伯来书12:11]</p><p> <strong>圣经说</strong>：“人种的是什么，收的也是什么。”——[加拉太书6:7]</p><p>做父母的自然都想保护自己的孩子，这是人之常情，但父母也要留意，不要过度保护孩子。如果有老师或其他成年人跟你说，你的孩子有一些不当的行为，但你却不让孩子接受惩罚或设法维护孩子，这样的“保护”对孩子有害无益。其实，这些人都是帮你的，你跟他们配合，接受他们的建议，孩子就能学会尊重权威，也会尊重<em>你</em>。[歌罗西书3:20]</p><p><strong>圣经说</strong>：“放纵的孩子使母亲蒙羞。”——[箴言29:15]</p><p><em>对孩子要有爱心、说到做到、通情达理</em></p><p>父母绝不应该常常打骂孩子，但也不应该走另一个极端，就是对孩子过度宽容。《给孩子，金钱买不到的富足》一书说，宽容型父母的子女“不认为家里的大人握有掌控权”。如果做父母的没有运用自己的权力管教孩子，孩子就会以为在家里发号施令的是他。这样，孩子迟早会作出不明智的决定，给自己带来麻烦，也会让父母烦恼不堪。（[箴言17:25；29:21]</p><p><strong>圣经说</strong>：“人要……与妻子厮守，二人合为一体。”——[马太福音19:5]</p><p>根据圣经，一对男女应该先结为夫妻，然后再有孩子。就算孩子长大成人，搬出去住了，他们的夫妻关系也不该因此改变。[马太福音19:5,6]换句话说，你在家里<em>最重要</em> 的身份是丈夫或妻子，<em>其次</em> 才是父亲或母亲。这个顺序要是倒了过来，你的孩子就可能会“自视过高”，以为自己是家里最重要的人。[罗马书12:3]一个家庭如果以孩子为中心，夫妻关系也不会很牢固。</p><h2 id="给父母的建议"><a href="#给父母的建议" class="headerlink" title="给父母的建议"></a><strong>给父母的建议</strong></h2><p>你在管教孩子时运用以下的原则，就可以好好履行父母的责任。</p><p><strong>有爱心</strong> “不要激怒儿女，免得他们灰心丧气。”——[歌罗西书3:21]</p><p><strong>说到做到</strong> “你们的话，是就该说‘是’，不是就该说‘不是’”。——[马太福音5:37]</p><p><strong>通情达理</strong> “我要适度地纠正你”。——[耶利米书30:11]</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>孩子</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>面对压力，应对有方。</title>
    <link href="/bible/2024/05/08/%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E5%8E%8B%E5%8A%9B%EF%BC%8C%E5%BA%94%E5%AF%B9%E6%9C%89%E6%96%B9/"/>
    <url>/bible/2024/05/08/%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E5%8E%8B%E5%8A%9B%EF%BC%8C%E5%BA%94%E5%AF%B9%E6%9C%89%E6%96%B9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>​    为了减轻压力，我们需要考虑多方面的因素，包括身体健康、与别人相处的方式、生活的重心，以及人生的目标。这篇文章会谈谈一些实用的建议，帮助你更好地应付压力、减轻忧虑。</p><p><strong>过好每一天</strong></p><p>  “总不要为明天忧虑，明天有明天的忧虑。”<strong>——</strong>[马太福音6:34]</p><p><strong>要点</strong>：每天的生活都难免会有忧虑，所以别把明天的忧虑拿到今天来烦恼，要努力过好每一天。</p><ul><li>忧虑通常跟压力有关，而记住以下两点有助于减轻压力。首先，有些压力是无法避免的。如果你总是纠结于那些无法避免的事，只会让自己压力更大。其次，你担心的事往往并不会真的发生。</li></ul><p><strong>期待要合理</strong></p><p>从上头来的智慧是“通情达理”的。<strong>——</strong>[雅各书3:17]</p><p><strong>要点</strong>：不要追求完美，也不要对自己或别人有过高的要求。</p><ul><li>要有合理的期待，也要了解自己和别人的能力限度。这样，不管做什么事，你和周围的人都会更轻松，结果也可能会更好。另外，不要忘了幽默感。俗话说：开怀一笑，烦恼走掉。即使在出现差错的时候，笑一笑也能释放压力，让你的心情更愉快。</li></ul><p><strong>找出压力的根源</strong></p><p>“明辨事理的人保持冷静。”——[箴言17:27]</p><p><strong>要点</strong>：压力造成的负面情绪会让人思绪混乱，所以要努力保持冷静。</p><ul><li>要弄清楚哪些事容易让你有压力，并留意自己对压力的反应。遇到压力时，你会有怎样的想法、感受和行为呢？你可以把这些反应都记录下来。你越了解自己对压力的反应，就越能有效地应付压力。另外，生活中带给你压力的事，有没有可能避免呢？即使无法避免，你也可以想办法减少压力造成的影响。例如，你可以改善做事的方法吗？可以更好地利用时间吗？</li><li>要换个角度去思考。有些事也许带给你很大压力，对别人却没什么影响。区别可能就在于，你们看事情的角度不同。请看以下三个具体的建议：<ol><li>不要太快下结论，断定别人的动机不好。举个例，排队时有人插到了你前头，如果你一心想着这个人怎么这么粗鲁无礼，很可能会越想越气。但你可不可以假设他不是故意的呢？也许，他真的情有可原。</li><li>要努力看积极的一面。在医院等医生或在机场等飞机时，是不是觉得很难熬呢？但如果你善用这段时间，看看书、查查邮件或其他资料，就不会那么焦虑了。</li><li>要有全局观念。遇到问题时，问问自己：这件事到明天或下周还会是个大问题吗？分清事情的轻重缓急，对减少压力大有益处。</li></ol></li></ul><p><strong>生活有条理</strong></p><p>“凡事都要规规矩矩，安排妥当。”——[哥林多前书14:40]</p><p><strong>要点</strong>：尽力把生活安排得井井有条。</p><ul><li>井然有序的生活让人轻松自在，杂乱无章的情况却让人倍感压力。有一种习惯会让生活变得混乱，那就是拖延。这个坏习惯会让工作越积越多，压力自然会越来越大。请看看以下建议：<ol><li>制订切合实际的时间表，并尽力按照计划去做。</li><li>看看自己是否因某些态度而养成拖延的习惯。一旦发现，就要及时纠正。</li></ol></li></ul><p><strong>找到生活的平衡点</strong></p><p>“只有一手的安歇，也胜过双手的劳碌捕风。”——[传道书4:6]</p><p><strong>要点</strong>：人一心只顾工作，就很难有时间或精力去享受自己劳碌的成果，结果错过生活中许多美好的事物。</p><ul><li>要对工作和金钱有正确的看法。更多钱不一定带来更多快乐。有时，钱越多压力反而越大，就像[传道书5:12]所说，“富豪有很多财产，却不能安睡”。另外，要量入为出，避免通过借贷去消费。</li><li>要安排时间放松一下。做自己喜欢的事，有助于缓解压力。不过，像看电视这类娱乐却不一定有帮助，因为人往往只会坐在电视机前，被动地接受资讯。</li><li>不要被电子产品“绑架”。不要一直查邮件、看信息或浏览社交网站。如非必要，避免在下班后查看和工作相关的邮件。</li></ul><p><strong>好好照顾自己的健康</strong></p><p>“锻炼身体有点益处。”——[提摩太前书4:8]</p><p><strong>要点</strong>：坚持运动有助于身体健康。</p><ul><li><p>要培养健康的生活习惯。运动不仅能让人心情愉快，还有助于应付压力。饮食要规律，避免“饥一顿饱一顿”，也要注意营养均衡。另外，别忘了，充足的睡眠至关重要。</p></li><li><p>要避免抽烟、吸毒、醉酒等不良习惯。长远来说，这些习惯非但不是压力的“解药”，反倒会令情况雪上加霜。因为这些习惯会损害你的健康，或者耗尽你辛苦挣来的钱。</p></li><li><p>如果压力已超过你能承受的范围，就要去看医生。请记住，寻求专业的帮助并不丢人。</p><h2 id="“用仁慈击败压力”"><a href="#“用仁慈击败压力”" class="headerlink" title="“用仁慈击败压力”"></a>“用仁慈击败压力”</h2><p>“仁慈的人让自己得益，残忍的人使自身受害。”——[箴言11:17]</p><p>《战胜压力》（英语）是精神科医生蒂姆·康托弗写的一本书，其中一章的题目是〈用仁慈击败压力〉。这本书指出，待人仁慈能让人更健康、更快乐。相反地，苛刻无礼、冷酷无情的人却很难快乐，因为他们令人反感，让人无法亲近。</p><p>仁慈地对待自己也有助于缓解压力。所以，不要对自己要求太高，也不要小看或轻视自己。耶稣基督也说，我们要爱别人<strong>好像爱自己一样</strong>。[马可福音12:31]</p></li></ul><p><strong>分清主次</strong></p><p>“看清哪些事更为重要。”——[腓立比书1:10]</p><p><strong>要点</strong>：要想清楚，生活中哪些事更重要。</p><ul><li>把需要做的事按照重要程度列出来。这样，你就能先集中精力做更重要的事。此外，你也能看出哪些事可以以后再做、拜托别人去做，甚至干脆不做。</li><li>掌控压力从掌控时间开始。首先，记录一下在一个星期里，你把时间用在了哪些事上。然后，看看有没有可以改善的地方。时间管理越好，压力就会越小。</li><li>要安排出休息的时间。即使只是短暂的休息，也能帮助你恢复活力、减少压力。</li></ul><p><strong>寻求帮助</strong></p><p>“人心担忧，郁郁寡欢；听见良言，心里欢喜。”——[箴言12:25]</p><p><strong>要点</strong>：感到忧虑时，听见仁慈体贴的话能让你振作起来。</p><ul><li>把心事告诉知己好友。朋友也许能帮助你从不同的角度去看问题，甚至提出你没有想过的解决方法。有的时候，只是向人吐露心声就能让你感觉舒服一些。</li><li>向别人寻求帮助。你的工作可以交给别人去做吗？或者请别人分担一些吗？</li><li>如果你的压力来自某个同事，你可以尽力改善这种情况吗？例如，婉转得体地告诉他你的感受。[箴言17:27]如果你尝试过各种办法，情况还是没有好转，那你可不可以减少跟他的接触呢？</li></ul><p><strong>努力满足心灵的需要</strong></p><p>“渴望满足心灵需要的人有福了。”——[马太福音5:3]</p><p><strong>要点</strong>：人与动物不同，除了吃饱穿暖之外，还必须满足心灵方面的需要，才能得到真正的快乐。</p><ul><li>向上帝祷告能帮助你缓解压力。上帝非常关心你，他也希望你通过祷告“把所有忧虑卸给［他］”。[彼得前书5:7]祷告并沉思有益的事，能让我们的内心享有真正的安宁。[腓立比书4:6,7]</li><li>吸收有益的精神食粮。本期杂志提到的建议都来自圣经，这本书不仅有助于满足心灵的需要，还能帮助我们培养“实用的智慧”和“思考力”。[箴言3:21]何不立下目标读读圣经？你可以从箴言开始读，这卷书里包含很多至理名言。</li></ul><h2 id="宽恕的力量"><a href="#宽恕的力量" class="headerlink" title="宽恕的力量"></a><strong>宽恕的力量</strong></h2><p>“人洞悉事理，就不轻易发怒；不追究过失，就是他的美德。”——[箴言19:11]</p><p>美国心理学教授洛伦·图森特曾在《健康心理学杂志》（英语）发表文章说：“压力会损害健康，宽恕却能保护健康。当我们决定宽恕一个人的时候，因那个人而产生的消极情绪就可能被积极的情绪取代，我们也会更容易仁慈地对待他。”图森特教授因此得出一个结论：乐意宽恕的人比较不容易患上与压力相关的疾病。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>联系我</title>
    <link href="/bible/2024/05/08/%E8%81%94%E7%B3%BB%E6%88%91/"/>
    <url>/bible/2024/05/08/%E8%81%94%E7%B3%BB%E6%88%91/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>联系方式在右上角的‘联系我’标签中</strong>。</p><p><strong>这是一个免费的圣经学习课程</strong>。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>圣经记载的都是上帝的话吗？</title>
    <link href="/bible/2024/05/08/%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E8%AE%B0%E8%BD%BD%E7%9A%84%E9%83%BD%E6%98%AF%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%9A%84%E8%AF%9D%E5%90%97%EF%BC%9F/"/>
    <url>/bible/2024/05/08/%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E8%AE%B0%E8%BD%BD%E7%9A%84%E9%83%BD%E6%98%AF%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%9A%84%E8%AF%9D%E5%90%97%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>圣经的答案</strong><br> 很多圣经执笔者都说是上帝指引他们写圣经的。请看以下的例子：</p><p> <em><strong>大卫王说：“耶和华的灵借着我说，他的话在我的口中。”（撒母耳记下23:1,2）</strong></em></p><p> <em><strong>以赛亚先知说：“至高的主宰、万军的上帝耶和华说……”。（以赛亚书22:15）</strong></em></p><p> <em><strong>使徒约翰说：“耶稣基督的启示，是上帝赐给他的”。（启示录1:1）</strong></em></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>圣经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>圣经是什么样的书？</title>
    <link href="/bible/2024/05/07/%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%A0%B7%E7%9A%84%E4%B9%A6%EF%BC%9F/"/>
    <url>/bible/2024/05/07/%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%A0%B7%E7%9A%84%E4%B9%A6%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>圣经的答案</strong></p><p>圣经一共由66卷书组成，写作时间历经1600多年。圣经含有来自上帝的信息，也可以说是“上帝的话语”。[帖撒罗尼迦前书2:13]</p><p><strong>作品背景</strong></p><ul><li><p><strong>圣经的作者是谁？</strong>圣经的作者是上帝，但是他任用大约40个人把他的话记下来，其中包括摩西、大卫王、马太、马可、路加和约翰。 上帝把他的想法传达给这些人，让他们把他的话语记录下来。[提摩太后书3:16]</p><p>这就好比一个老板让秘书写信，就算老板只是把大意告诉秘书，信中所写的始终是老板的想法。同样，虽然上帝任用人写圣经，但上帝才是圣经的作者</p></li><li><p><strong>圣经是什么时候写成的呢？</strong>圣经是在公元前1513年开始写的，在大约公元98年完成。前后一共用了1600多年。</p></li><li><p><strong>圣经的原稿还在吗？</strong>据目前所知，圣经的原稿没有一份流传到今天，因为圣经原稿是写在纸莎草纸和羊皮纸上的，容易腐化，而且不容易保存。不过，有一些专业的抄经士小心翼翼地抄写圣经。他们抄写的副本也被抄录下来，就这样经过几千年，圣经的内容得以保存下来。</p></li><li><p><strong>《旧约》和《新约》指的是什么？</strong>人们常说的《旧约》，也称《希伯来语经卷》，主要是用希伯来语写成的；而《新约》是用希腊语写成的，又称《希腊语经卷》。这两部分合在一起，就是我们现在所说的圣经。</p></li><li><p><strong>圣经里有什么内容？</strong>圣经的内容包括历史、法律、预言、诗歌、箴言和书信。</p></li></ul><p> <strong>圣经里说了什么？</strong></p><p>  圣经一开始介绍了全能的上帝创造了天和地。上帝通过圣经告诉我们他的名字是耶和华，他也希望我们认识他。[诗篇83:18]</p><p> 圣经告诉我们，上帝的圣名受到污蔑，以及他会怎样洗雪他圣名所蒙受的污蔑。</p><p> 圣经也说上帝希望人在地上过怎样的生活，也谈到上帝将来会怎样消除人类的苦难。</p><p> 圣经的建议对我们的生活很有帮助。比如：</p><ul><li><p><strong>保持良好的人际关系。</strong>“所以，无论什么事，你们希望别人怎样对待你们，你们就要怎样对待别人。”[马太福音7:12]</p><p><strong>意思是：</strong>我们希望别人对我们好，我们就需要善待他们。</p></li><li><p><strong>应付压力。</strong>“总不要为明天忧虑，明天有明天的忧虑。”[马太福音6:34]</p><p><strong>意思是：</strong>不要过度担心未来可能会发生的事，重要的是过好每一天。</p></li><li><p><strong>享有幸福美满的婚姻。</strong>“你们每个人都该爱妻子，就像爱自己一样；妻子也该深深尊敬丈夫。”[以弗所书5:33]</p><p><strong>意思是：</strong>幸福美满的婚姻在于彼此相爱、互相尊重。</p></li></ul><p> <strong>圣经被人窜改过吗？</strong><br>   没有。学者对比了古代圣经抄本和现代的圣经，发现圣经中的内容基本上没有改变。这也很合理，因为上帝想要人阅读并理解他的话语，就一定会确保他的话不会被人窜改 。（以赛亚书40:8）</p><p> <strong>为什么有这么多圣经译本呢？</strong><br>   上帝希望“向每个国族、部族、语言和民族的人宣扬永恒的好消息”。（启示录14:6）不过，今天大部分人都无法明白圣经原文中所用的语言，所以圣经需要被翻译成不同的语言，这样人就可以清楚明白上帝的信息了。</p><p> <strong>圣经译本的风格可以分为以下三种：</strong></p><ul><li><strong>逐词翻译</strong>就是尽可能按照字面意思去翻译。</li><li><strong>意译</strong>就是运用人们可以明白的词汇，把原文的意思准确地表达出来。</li><li><strong>自由表述的翻译方法</strong>会随意调整原文的措辞和句式，目的是使译文更通顺易读，但是有时可能会歪曲原文的意思。</li></ul><p> 一部好的译本不会只是按照字面意思翻译，也会用通俗易懂的语言将上帝的信息准确地传达出来。</p><p> <strong>谁来决定哪些经卷是圣经的正典？</strong><br>   圣经的作者上帝来决定。例如，上帝选择了古代以色列人“把自己的圣言托付给了他们”，由他们写下并保全《希伯来语经卷》。（罗马书3:2）</p><p> <strong>还有没有经卷被遗漏了呢？</strong><br>   没有。关于哪些经卷该列入圣经正典当中，圣经提供了衡量的标准。（提摩太后书1:13）如果一卷书是上帝启示的，那么这卷书的内容应该跟圣经的内容前后呼应、协调一致。有些人认为某些经卷应该被列入圣经正典当中，但是这些经卷没有达到上述标准，所以不是圣经正典。 </p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>圣经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样才能认识上帝？</title>
    <link href="/bible/2024/05/07/%E6%80%8E%E6%A0%B7%E6%89%8D%E8%83%BD%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%B8%8A%E5%B8%9D%EF%BC%9F/"/>
    <url>/bible/2024/05/07/%E6%80%8E%E6%A0%B7%E6%89%8D%E8%83%BD%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%B8%8A%E5%B8%9D%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>圣经的答案</strong><br>   你学习关于上帝的知识，并采取相应的行动，就能认识上帝。你这样做，上帝就会亲近你。（雅各书4:8）圣经向我们保证，上帝“离我们每个人都不远”。（使徒行传17:27）</p><p> <strong>认识上帝的方法</strong></p><p><strong>阅读圣经</strong></p><ul><li><p><strong>圣经怎么说：</strong>“圣经全都是上帝指引人写下来的。”[提摩太后书3:16]</p></li><li><p><strong>意思是：</strong>上帝是圣经的作者，他把自己的想法传达给圣经执笔者，让他们记录下来。上帝通过圣经这本独一无二的书，向我们透露了他希望我们过怎样的生活，也让我们了解他拥有的特质，比如爱心、公正和怜悯之心。[出埃及记34:6；] [申命记32:4]</p></li><li><p><strong>你可以怎么做：</strong>要每天读圣经。[约书亚记1:8]读完之后，要想一想：“关于上帝，这节经文告诉我什么？”[诗篇77:12]</p><p>举个例，你读完[耶利米书29:11]后可以想想：“上帝想要给我什么——是赐安宁还是降灾祸？他喜欢惩罚人，还是希望我有光明的未来？”</p></li></ul><p> <strong>观察大自然</strong></p><ul><li><strong>圣经怎么说：</strong>“自从创世以来，上帝那些看不见的特质……一直都清楚可见，从他所造的东西就能看出来。”[罗马书1:20]</li><li><strong>意思是：</strong>通过一幅画，我们能够了解一位艺术家；通过一台复杂的机器，我们能够了解它的发明者。同样，通过上帝所造的万物，我们也可以了解上帝。比如，人脑功能强大，精妙复杂，这显示出上帝的智慧。太阳等星体蕴含巨大的能量，这让我们看出上帝的力量。[诗篇104:24；以赛亚书40:26]</li><li><strong>你可以怎么做：</strong>花点时间观察大自然并从中学习。你可以问问自己：“大自然中的奇妙设计，怎样帮助我更认识上帝？” 当然，关于创造主，我们能从大自然学到的很有限。所以，上帝赐给我们圣经，让我们能更认识他。</li></ul><p> <strong>使用上帝的名字</strong></p><ul><li><strong>圣经怎么说：</strong>“他认识我的圣名，所以我要保护他。他呼求我，我会回应他。”[诗篇91:14,15]</li><li><strong>意思是：</strong>上帝的名字是耶和华。如果一个人认识上帝的名字并以尊重的方式使用这个名字 ,上帝就会特别留意这个人。[诗篇83:18；] [玛拉基书3:16]在[以赛亚书42:8]，耶和华向我们自我介绍，他说：“我是耶和华，这是我的名字。”</li><li><strong>你可以怎么做：</strong>你可以在谈到上帝时，使用“耶和华”这个名字。</li></ul><p> <strong>通过祷告跟耶和华说话</strong></p><ul><li><strong>圣经怎么说：</strong>“所有呼求耶和华的……上帝都亲近他们。”[诗篇145:18]</li><li><strong>意思是：</strong>一个人怀着信心向上帝祷告，就能跟耶和华享有更亲密的关系。祷告是崇拜上帝的一种方式，我们向上帝祷告，就显示我们深深尊敬他。</li><li><strong>你可以怎么做：</strong>要经常向上帝祷告，把自己的忧虑和感受都告诉上帝。[诗篇62:8；] [帖撒罗尼迦前书5:17]</li></ul><p> <strong>培养对上帝的信心</strong></p><ul><li><strong>圣经怎么说：</strong>“人没有信心，就不可能赢得上帝的喜悦。”[希伯来书11:6]</li><li><strong>意思是：</strong>我们必须有信心，才能跟上帝有亲密的关系。圣经告诉我们，一个人有信心，不只是相信上帝的存在，还要完全信赖上帝，这包括相信上帝的所有承诺都会实现，并相信上帝所定的标准都是好的。要保持良好的关系，信任是必不可少的。</li><li><strong>你可以怎么做：</strong>真正的信心需要建立在知识的基础上。[罗马书10:17]你学习圣经并亲自验证所学的内容，就能看出上帝和他的话语非常可靠。我们很乐意帮助你学习圣经。</li></ul><p> <strong>做令上帝喜悦的事</strong></p><ul><li><strong>圣经怎么说：</strong>“我们遵守上帝的诫命，就是爱他了。”[约翰一书5:3]</li><li><strong>意思是：</strong>一个人爱上帝，就会尽力遵守他的诫命。这样，他就能跟上帝建立深厚的友谊。</li><li><strong>你可以怎么做：</strong>在学习圣经时，要留意上帝喜爱什么，憎恨什么。你可以想一想：“为了让上帝高兴，我需要作出哪些调整？”[帖撒罗尼迦前书4:1]</li></ul><p> <strong>听从上帝的指引并体验上帝的照顾</strong></p><ul><li><strong>圣经怎么说：</strong>“你们要亲自体验，就知道耶和华是美善的。”[诗篇34:8]，《圣经新译本》）</li><li><strong>意思是：</strong>上帝希望你亲自感受他的良善。你体验到他的爱和扶持，就会更想亲近他。</li><li><strong>你可以怎么做：</strong>你学习圣经，努力实践其中的原则，就能得到益处。[以赛亚书48:17,18]有很多人在上帝的帮助下克服了很大的困难，改善了自己的生活和家庭状况，找到了真正的快乐。你可以从他们身上学到很多。</li></ul><p> <strong>常见误解</strong></p><p> <strong>误解：</strong>上帝大有力量、地位崇高，不会想跟我们做朋友。</p><p> <strong>事实：</strong>上帝的确力量强大、地位崇高，但他仍然希望和我们做朋友。圣经记载，有很多人都成为了上帝的好朋友。[使徒行传13:22；雅各书2:23]</p><p> <strong>误解：</strong>上帝神秘莫测，我们不可能认识他。</p><p> <strong>事实：</strong>一些关于上帝的事，我们的确不容易理解，例如上帝是看不见的灵体。不过，我们还是可以认识上帝。圣经说，我们只有认识上帝，才能得到永远的生命。[约翰福音17:3]圣经用我们能够明白的语言向我们介绍造物主，告诉我们他的特质，他对人类和地球的旨意，以及他的正义标准。[以赛亚书45:18,19；提摩太前书2:4]圣经也告诉我们上帝的名字。[诗篇83:18]我们不仅可以认识上帝，还能够跟他成为好朋友。[雅各书4:8]</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>上帝</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
