<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>面对压力，应对有方</title>
    <link href="/bible.github.io/2024/05/08/%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E5%8E%8B%E5%8A%9B%EF%BC%8C%E5%BA%94%E5%AF%B9%E6%9C%89%E6%96%B9/"/>
    <url>/bible.github.io/2024/05/08/%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E5%8E%8B%E5%8A%9B%EF%BC%8C%E5%BA%94%E5%AF%B9%E6%9C%89%E6%96%B9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>​    为了减轻压力，我们需要考虑多方面的因素，包括身体健康、与别人相处的方式、生活的重心，以及人生的目标。这篇文章会谈谈一些实用的建议，帮助你更好地应付压力、减轻忧虑。</p><p><strong>过好每一天</strong></p><p>  “总不要为明天忧虑，明天有明天的忧虑。”<strong>——</strong>[马太福音6:34]</p><p><strong>要点</strong>：**每天的生活都难免会有忧虑，所以别把明天的忧虑拿到今天来烦恼，要努力过好每一天。</p><ul><li>忧虑通常跟压力有关，而记住以下两点有助于减轻压力。首先，有些压力是无法避免的。如果你总是纠结于那些无法避免的事，只会让自己压力更大。其次，你担心的事往往并不会真的发生。</li></ul><p><strong>期待要合理</strong></p><p>从上头来的智慧是“通情达理”的。<strong>——</strong>[雅各书3:17]</p><p><strong>要点</strong>：不要追求完美，也不要对自己或别人有过高的要求。</p><ul><li>要有合理的期待，也要了解自己和别人的能力限度。这样，不管做什么事，你和周围的人都会更轻松，结果也可能会更好。另外，不要忘了幽默感。俗话说：开怀一笑，烦恼走掉。即使在出现差错的时候，笑一笑也能释放压力，让你的心情更愉快。</li></ul><p><strong>找出压力的根源</strong></p><p>“明辨事理的人保持冷静。”<strong>——</strong>[箴言17:27]</p><p><strong>要点</strong>：压力造成的负面情绪会让人思绪混乱，所以要努力保持冷静。</p><ul><li>要弄清楚哪些事容易让你有压力，并留意自己对压力的反应。遇到压力时，你会有怎样的想法、感受和行为呢？你可以把这些反应都记录下来。你越了解自己对压力的反应，就越能有效地应付压力。另外，生活中带给你压力的事，有没有可能避免呢？即使无法避免，你也可以想办法减少压力造成的影响。例如，你可以改善做事的方法吗？可以更好地利用时间吗？</li><li>要换个角度去思考。有些事也许带给你很大压力，对别人却没什么影响。区别可能就在于，你们看事情的角度不同。请看以下三个具体的建议：<ol><li>不要太快下结论，断定别人的动机不好。举个例，排队时有人插到了你前头，如果你一心想着这个人怎么这么粗鲁无礼，很可能会越想越气。但你可不可以假设他不是故意的呢？也许，他真的情有可原。</li><li>要努力看积极的一面。在医院等医生或在机场等飞机时，是不是觉得很难熬呢？但如果你善用这段时间，看看书、查查邮件或其他资料，就不会那么焦虑了。</li><li>要有全局观念。遇到问题时，问问自己：这件事到明天或下周还会是个大问题吗？分清事情的轻重缓急，对减少压力大有益处。</li></ol></li></ul><p><strong>生活有条理</strong></p><p>“凡事都要规规矩矩，安排妥当。”<strong>——</strong>[哥林多前书14:40]</p><p><strong>要点</strong>：尽力把生活安排得井井有条。</p><ul><li>井然有序的生活让人轻松自在，杂乱无章的情况却让人倍感压力。有一种习惯会让生活变得混乱，那就是拖延。这个坏习惯会让工作越积越多，压力自然会越来越大。请看看以下建议：<ol><li>制订切合实际的时间表，并尽力按照计划去做。</li><li>看看自己是否因某些态度而养成拖延的习惯。一旦发现，就要及时纠正。</li></ol></li></ul><p><strong>找到生活的平衡点</strong></p><p>“只有一手的安歇，也胜过双手的劳碌捕风。”<strong>——</strong>[传道书4:6]</p><p><strong>要点</strong>：人一心只顾工作，就很难有时间或精力去享受自己劳碌的成果，结果错过生活中许多美好的事物。</p><ul><li>要对工作和金钱有正确的看法。更多钱不一定带来更多快乐。有时，钱越多压力反而越大，就像[传道书5:12]所说，“富豪有很多财产，却不能安睡”。另外，要量入为出，避免通过借贷去消费。</li><li>要安排时间放松一下。做自己喜欢的事，有助于缓解压力。不过，像看电视这类娱乐却不一定有帮助，因为人往往只会坐在电视机前，被动地接受资讯。</li><li>不要被电子产品“绑架”。不要一直查邮件、看信息或浏览社交网站。如非必要，避免在下班后查看和工作相关的邮件。</li></ul><p><strong>好好照顾自己的健康</strong></p><p>“锻炼身体有点益处。”<strong>——</strong>[提摩太前书4:8]</p><p><strong>要点</strong>：坚持运动有助于身体健康。</p><ul><li><p>要培养健康的生活习惯。运动不仅能让人心情愉快，还有助于应付压力。饮食要规律，避免“饥一顿饱一顿”，也要注意营养均衡。另外，别忘了，充足的睡眠至关重要。</p></li><li><p>要避免抽烟、吸毒、醉酒等不良习惯。长远来说，这些习惯非但不是压力的“解药”，反倒会令情况雪上加霜。因为这些习惯会损害你的健康，或者耗尽你辛苦挣来的钱。</p></li><li><p>如果压力已超过你能承受的范围，就要去看医生。请记住，寻求专业的帮助并不丢人。</p><h2 id="“用仁慈击败压力”"><a href="#“用仁慈击败压力”" class="headerlink" title="“用仁慈击败压力”"></a>“用仁慈击败压力”</h2><p>“仁慈的人让自己得益，残忍的人使自身受害。”<strong>——</strong>[箴言11:17]</p><p>《战胜压力》（英语）是精神科医生蒂姆·康托弗写的一本书，其中一章的题目是〈用仁慈击败压力〉。这本书指出，待人仁慈能让人更健康、更快乐。相反地，苛刻无礼、冷酷无情的人却很难快乐，因为他们令人反感，让人无法亲近。</p><p>仁慈地对待自己也有助于缓解压力。所以，不要对自己要求太高，也不要小看或轻视自己。耶稣基督也说，我们要爱别人<strong>好像爱自己一样</strong>。[马可福音12:31]</p></li></ul><p><strong>分清主次</strong></p><p>“看清哪些事更为重要。”<strong>——</strong>[腓立比书1:10]</p><p><strong>要点</strong>：要想清楚，生活中哪些事更重要。</p><ul><li>把需要做的事按照重要程度列出来。这样，你就能先集中精力做更重要的事。此外，你也能看出哪些事可以以后再做、拜托别人去做，甚至干脆不做。</li><li>掌控压力从掌控时间开始。首先，记录一下在一个星期里，你把时间用在了哪些事上。然后，看看有没有可以改善的地方。时间管理越好，压力就会越小。</li><li>要安排出休息的时间。即使只是短暂的休息，也能帮助你恢复活力、减少压力。</li></ul><p><strong>寻求帮助</strong></p><p>“人心担忧，郁郁寡欢；听见良言，心里欢喜。”<strong>——</strong>[箴言12:25]</p><p><strong>要点</strong>：感到忧虑时，听见仁慈体贴的话能让你振作起来。</p><ul><li>把心事告诉知己好友。朋友也许能帮助你从不同的角度去看问题，甚至提出你没有想过的解决方法。有的时候，只是向人吐露心声就能让你感觉舒服一些。</li><li>向别人寻求帮助。你的工作可以交给别人去做吗？或者请别人分担一些吗？</li><li>如果你的压力来自某个同事，你可以尽力改善这种情况吗？例如，婉转得体地告诉他你的感受。[箴言17:27]如果你尝试过各种办法，情况还是没有好转，那你可不可以减少跟他的接触呢？</li></ul><p><strong>努力满足心灵的需要</strong></p><p>“渴望满足心灵需要的人有福了。”<strong>——</strong>[马太福音5:3]</p><p><strong>要点</strong>：人与动物不同，除了吃饱穿暖之外，还必须满足心灵方面的需要，才能得到真正的快乐。</p><ul><li>向上帝祷告能帮助你缓解压力。上帝非常关心你，他也希望你通过祷告“把所有忧虑卸给［他］”。[彼得前书5:7]祷告并沉思有益的事，能让我们的内心享有真正的安宁。[腓立比书4:6,7]</li><li>吸收有益的精神食粮。本期杂志提到的建议都来自圣经，这本书不仅有助于满足心灵的需要，还能帮助我们培养“实用的智慧”和“思考力”。[箴言3:21]何不立下目标读读圣经？你可以从箴言开始读，这卷书里包含很多至理名言。</li></ul><h2 id="宽恕的力量"><a href="#宽恕的力量" class="headerlink" title="宽恕的力量"></a><strong>宽恕的力量</strong></h2><p>“人洞悉事理，就不轻易发怒；不追究过失，就是他的美德。”<strong>——</strong>[箴言19:11]</p><p>美国心理学教授洛伦·图森特曾在《健康心理学杂志》（英语）发表文章说：“压力会损害健康，宽恕却能保护健康。当我们决定宽恕一个人的时候，因那个人而产生的消极情绪就可能被积极的情绪取代，我们也会更容易仁慈地对待他。”图森特教授因此得出一个结论：乐意宽恕的人比较不容易患上与压力相关的疾病。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>联系我</title>
    <link href="/bible.github.io/2024/05/08/%E8%81%94%E7%B3%BB%E6%88%91/"/>
    <url>/bible.github.io/2024/05/08/%E8%81%94%E7%B3%BB%E6%88%91/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>Email:<a href="mailto:&#108;&#x75;&#121;&#x61;&#x6f;&#x30;&#48;&#56;&#55;&#x40;&#103;&#x6d;&#x61;&#x69;&#108;&#46;&#x63;&#111;&#109;">&#108;&#x75;&#121;&#x61;&#x6f;&#x30;&#48;&#56;&#55;&#x40;&#103;&#x6d;&#x61;&#x69;&#108;&#46;&#x63;&#111;&#109;</a></strong></p><p><strong>这是一个免费的圣经学习课程</strong></p><p> 每​个​人​都​要​按照​心里​的​决定​去​做，不​是​勉强​的，不​是​被迫​的，因为​上帝​喜爱​快快乐乐​施与​的​人。（哥林多后书9:7）</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>圣经记载的都是上帝的话吗？</title>
    <link href="/bible.github.io/2024/05/08/%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E8%AE%B0%E8%BD%BD%E7%9A%84%E9%83%BD%E6%98%AF%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%9A%84%E8%AF%9D%E5%90%97%EF%BC%9F/"/>
    <url>/bible.github.io/2024/05/08/%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E8%AE%B0%E8%BD%BD%E7%9A%84%E9%83%BD%E6%98%AF%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%9A%84%E8%AF%9D%E5%90%97%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>圣经的答案</strong><br> 很多圣经执笔者都说是上帝指引他们写圣经的。请看以下的例子：</p><p> 大卫王说：“耶和华的灵借着我说，他的话在我的口中。”（撒母耳记下23:1,2）</p><p> 以赛亚先知说：“至高的主宰、万军的上帝耶和华说……”。（以赛亚书22:15）</p><p> 使徒约翰说：“耶稣基督的启示，是上帝赐给他的”。（启示录1:1）</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>圣经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>圣经是什么样的书？</title>
    <link href="/bible.github.io/2024/05/07/%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%A0%B7%E7%9A%84%E4%B9%A6%EF%BC%9F/"/>
    <url>/bible.github.io/2024/05/07/%E5%9C%A3%E7%BB%8F%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%A0%B7%E7%9A%84%E4%B9%A6%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>圣经的答案</strong></p><p>圣经一共由66卷书组成，写作时间历经1600多年。圣经含有来自上帝的信息，也可以说是“上帝的话语”。[帖撒罗尼迦前书2:13]</p><p><strong>作品背景</strong></p><ul><li><p><strong>圣经的作者是谁？</strong>圣经的作者是上帝，但是他任用大约40个人把他的话记下来，其中包括摩西、大卫王、马太、马可、路加和约翰。 上帝把他的想法传达给这些人，让他们把他的话语记录下来。[提摩太后书3:16]</p><p>这就好比一个老板让秘书写信，就算老板只是把大意告诉秘书，信中所写的始终是老板的想法。同样，虽然上帝任用人写圣经，但上帝才是圣经的作者</p></li><li><p><strong>圣经是什么时候写成的呢？</strong>圣经是在公元前1513年开始写的，在大约公元98年完成。前后一共用了1600多年。</p></li><li><p><strong>圣经的原稿还在吗？</strong>据目前所知，圣经的原稿没有一份流传到今天，因为圣经原稿是写在纸莎草纸和羊皮纸上的，容易腐化，而且不容易保存。不过，有一些专业的抄经士小心翼翼地抄写圣经。他们抄写的副本也被抄录下来，就这样经过几千年，圣经的内容得以保存下来。</p></li><li><p><strong>《旧约》和《新约》指的是什么？</strong>人们常说的《旧约》，也称《希伯来语经卷》，主要是用希伯来语写成的；而《新约》是用希腊语写成的，又称《希腊语经卷》。这两部分合在一起，就是我们现在所说的圣经。</p></li><li><p><strong>圣经里有什么内容？</strong>圣经的内容包括历史、法律、预言、诗歌、箴言和书信。</p></li></ul><p> <strong>圣经里说了什么？</strong></p><p>  圣经一开始介绍了全能的上帝创造了天和地。上帝通过圣经告诉我们他的名字是耶和华，他也希望我们认识他。[诗篇83:18]</p><p> 圣经告诉我们，上帝的圣名受到污蔑，以及他会怎样洗雪他圣名所蒙受的污蔑。</p><p> 圣经也说上帝希望人在地上过怎样的生活，也谈到上帝将来会怎样消除人类的苦难。</p><p> 圣经的建议对我们的生活很有帮助。比如：</p><ul><li><p><strong>保持良好的人际关系。</strong>“所以，无论什么事，你们希望别人怎样对待你们，你们就要怎样对待别人。”[马太福音7:12]</p><p><strong>意思是：</strong>我们希望别人对我们好，我们就需要善待他们。</p></li><li><p><strong>应付压力。</strong>“总不要为明天忧虑，明天有明天的忧虑。”[马太福音6:34]</p><p><strong>意思是：</strong>不要过度担心未来可能会发生的事，重要的是过好每一天。</p></li><li><p><strong>享有幸福美满的婚姻。</strong>“你们每个人都该爱妻子，就像爱自己一样；妻子也该深深尊敬丈夫。”[以弗所书5:33]</p><p><strong>意思是：</strong>幸福美满的婚姻在于彼此相爱、互相尊重。</p></li></ul><p> <strong>圣经被人窜改过吗？</strong><br>   没有。学者对比了古代圣经抄本和现代的圣经，发现圣经中的内容基本上没有改变。这也很合理，因为上帝想要人阅读并理解他的话语，就一定会确保他的话不会被人窜改 。（以赛亚书40:8）</p><p> <strong>为什么有这么多圣经译本呢？</strong><br>   上帝希望“向每个国族、部族、语言和民族的人宣扬永恒的好消息”。（启示录14:6）不过，今天大部分人都无法明白圣经原文中所用的语言，所以圣经需要被翻译成不同的语言，这样人就可以清楚明白上帝的信息了。</p><p> <strong>圣经译本的风格可以分为以下三种：</strong></p><ul><li><strong>逐词翻译</strong>就是尽可能按照字面意思去翻译。</li><li><strong>意译</strong>就是运用人们可以明白的词汇，把原文的意思准确地表达出来。</li><li><strong>自由表述的翻译方法</strong>会随意调整原文的措辞和句式，目的是使译文更通顺易读，但是有时可能会歪曲原文的意思。</li></ul><p> 一部好的译本不会只是按照字面意思翻译，也会用通俗易懂的语言将上帝的信息准确地传达出来。</p><p> <strong>谁来决定哪些经卷是圣经的正典？</strong><br>   圣经的作者上帝来决定。例如，上帝选择了古代以色列人“把自己的圣言托付给了他们”，由他们写下并保全《希伯来语经卷》。（罗马书3:2）</p><p> <strong>还有没有经卷被遗漏了呢？</strong><br>   没有。关于哪些经卷该列入圣经正典当中，圣经提供了衡量的标准。（提摩太后书1:13）如果一卷书是上帝启示的，那么这卷书的内容应该跟圣经的内容前后呼应、协调一致。有些人认为某些经卷应该被列入圣经正典当中，但是这些经卷没有达到上述标准，所以不是圣经正典。 </p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>圣经</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样才能认识上帝？</title>
    <link href="/bible.github.io/2024/05/07/%E6%80%8E%E6%A0%B7%E6%89%8D%E8%83%BD%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%B8%8A%E5%B8%9D%EF%BC%9F/"/>
    <url>/bible.github.io/2024/05/07/%E6%80%8E%E6%A0%B7%E6%89%8D%E8%83%BD%E8%AE%A4%E8%AF%86%E4%B8%8A%E5%B8%9D%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>圣经的答案</strong><br>   你学习关于上帝的知识，并采取相应的行动，就能认识上帝。你这样做，上帝就会亲近你。（雅各书4:8）圣经向我们保证，上帝“离我们每个人都不远”。（使徒行传17:27）</p><p> <strong>认识上帝的方法</strong></p><p><strong>阅读圣经</strong></p><ul><li><p><strong>圣经怎么说：</strong>“圣经全都是上帝指引人写下来的。”[提摩太后书3:16]</p></li><li><p><strong>意思是：</strong>上帝是圣经的作者，他把自己的想法传达给圣经执笔者，让他们记录下来。上帝通过圣经这本独一无二的书，向我们透露了他希望我们过怎样的生活，也让我们了解他拥有的特质，比如爱心、公正和怜悯之心。[出埃及记34:6；] [申命记32:4]</p></li><li><p><strong>你可以怎么做：</strong>要每天读圣经。[约书亚记1:8]读完之后，要想一想：“关于上帝，这节经文告诉我什么？”[诗篇77:12]</p><p>举个例，你读完[耶利米书29:11]后可以想想：“上帝想要给我什么——是赐安宁还是降灾祸？他喜欢惩罚人，还是希望我有光明的未来？”</p></li></ul><p> <strong>观察大自然</strong></p><ul><li><strong>圣经怎么说：</strong>“自从创世以来，上帝那些看不见的特质……一直都清楚可见，从他所造的东西就能看出来。”[罗马书1:20]</li><li><strong>意思是：</strong>通过一幅画，我们能够了解一位艺术家；通过一台复杂的机器，我们能够了解它的发明者。同样，通过上帝所造的万物，我们也可以了解上帝。比如，人脑功能强大，精妙复杂，这显示出上帝的智慧。太阳等星体蕴含巨大的能量，这让我们看出上帝的力量。[诗篇104:24；以赛亚书40:26]</li><li><strong>你可以怎么做：</strong>花点时间观察大自然并从中学习。你可以问问自己：“大自然中的奇妙设计，怎样帮助我更认识上帝？” 当然，关于创造主，我们能从大自然学到的很有限。所以，上帝赐给我们圣经，让我们能更认识他。</li></ul><p> <strong>使用上帝的名字</strong></p><ul><li><strong>圣经怎么说：</strong>“他认识我的圣名，所以我要保护他。他呼求我，我会回应他。”[诗篇91:14,15]</li><li><strong>意思是：</strong>上帝的名字是耶和华。如果一个人认识上帝的名字并以尊重的方式使用这个名字 ,上帝就会特别留意这个人。[诗篇83:18；] [玛拉基书3:16]在[以赛亚书42:8]，耶和华向我们自我介绍，他说：“我是耶和华，这是我的名字。”</li><li><strong>你可以怎么做：</strong>你可以在谈到上帝时，使用“耶和华”这个名字。</li></ul><p> <strong>通过祷告跟耶和华说话</strong></p><ul><li><strong>圣经怎么说：</strong>“所有呼求耶和华的……上帝都亲近他们。”[诗篇145:18]</li><li><strong>意思是：</strong>一个人怀着信心向上帝祷告，就能跟耶和华享有更亲密的关系。祷告是崇拜上帝的一种方式，我们向上帝祷告，就显示我们深深尊敬他。</li><li><strong>你可以怎么做：</strong>要经常向上帝祷告，把自己的忧虑和感受都告诉上帝。[诗篇62:8；] [帖撒罗尼迦前书5:17]</li></ul><p> <strong>培养对上帝的信心</strong></p><ul><li><strong>圣经怎么说：</strong>“人没有信心，就不可能赢得上帝的喜悦。”[希伯来书11:6]</li><li><strong>意思是：</strong>我们必须有信心，才能跟上帝有亲密的关系。圣经告诉我们，一个人有信心，不只是相信上帝的存在，还要完全信赖上帝，这包括相信上帝的所有承诺都会实现，并相信上帝所定的标准都是好的。要保持良好的关系，信任是必不可少的。</li><li><strong>你可以怎么做：</strong>真正的信心需要建立在知识的基础上。[罗马书10:17]你学习圣经并亲自验证所学的内容，就能看出上帝和他的话语非常可靠。耶和华见证人很乐意帮助你学习圣经。</li></ul><p> <strong>做令上帝喜悦的事</strong></p><ul><li><strong>圣经怎么说：</strong>“我们遵守上帝的诫命，就是爱他了。”[约翰一书5:3]</li><li><strong>意思是：</strong>一个人爱上帝，就会尽力遵守他的诫命。这样，他就能跟上帝建立深厚的友谊。</li><li><strong>你可以怎么做：</strong>在学习圣经时，要留意上帝喜爱什么，憎恨什么。你可以想一想：“为了让上帝高兴，我需要作出哪些调整？”[帖撒罗尼迦前书4:1]</li></ul><p> <strong>听从上帝的指引并体验上帝的照顾</strong></p><ul><li><strong>圣经怎么说：</strong>“你们要亲自体验，就知道耶和华是美善的。”[诗篇34:8]，《圣经新译本》）</li><li><strong>意思是：</strong>上帝希望你亲自感受他的良善。你体验到他的爱和扶持，就会更想亲近他。</li><li><strong>你可以怎么做：</strong>你学习圣经，努力实践其中的原则，就能得到益处。[以赛亚书48:17,18]有很多人在上帝的帮助下克服了很大的困难，改善了自己的生活和家庭状况，找到了真正的快乐。你可以从他们身上学到很多。</li></ul><p> <strong>常见误解</strong></p><p> <strong>误解：</strong>上帝大有力量、地位崇高，不会想跟我们做朋友。</p><p> <strong>事实：</strong>上帝的确力量强大、地位崇高，但他仍然希望和我们做朋友。圣经记载，有很多人都成为了上帝的好朋友。[使徒行传13:22；雅各书2:23]</p><p> <strong>误解：</strong>上帝神秘莫测，我们不可能认识他。</p><p> <strong>事实：</strong>一些关于上帝的事，我们的确不容易理解，例如上帝是看不见的灵体。不过，我们还是可以认识上帝。圣经说，我们只有认识上帝，才能得到永远的生命。[约翰福音17:3]圣经用我们能够明白的语言向我们介绍造物主，告诉我们他的特质，他对人类和地球的旨意，以及他的正义标准。[以赛亚书45:18,19；提摩太前书2:4]圣经也告诉我们上帝的名字。[诗篇83:18]我们不仅可以认识上帝，还能够跟他成为好朋友。[雅各书4:8]</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>上帝</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
